[toc]



# 概率论加法公式(基本+推广)(Addition Rule Of Probability)

## 🎈基本加法公式(双事件)

- $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB);(\forall A,B)$


### 互斥情况下

- $由前面概率函数的第三条我们知道,如果A_iA_j=\varnothing,那么P(A_i\cup A_j)=P(A_i)+P(A_j)$


### 一般情况

- $但是如果A_iA_j\neq\varnothing时,P(A_i\cup A_j)=?$

- $由于B-A=B-AB;$
  - $A\cup (B\overline{A})=(A\cup B)(A\cup \overline{A})=A\cup B$
    - $同时,A(B-BA)=A(B-A)=\varnothing(这对于任意A,B都成立)$
    - $因此P(A\cup B)=P(A\cup (B-AB))=P(A)+P(B-AB)=P(A)+(P(B)-P(AB))$
    
    - $$
      P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)
      $$
    
      

## 推广加法公式

- 理论上,可以反复(嵌套)使用基本的加法公式,得到包含更多事件的加法公式

  - 特别,对于三个事件$A_1,A_2,A_3$的和事件

  - $y=P(A_1\cup A_2\cup A_3)=P(A_1)+P(A_2)+P(A_3)-P(A_1A_2)-P(A_1A_3)-P(A_2A_3)+P(A_1A_2A_3)$

  - 推导如下:

  - $记D=A_1\cup A_2$

  - $$
    y=P(D\cup A_3)=P(D)+P(A_3)-P(DA_3)
    \\=P(A_1)+P(A_2)-P(A_1A_2)+P(A_3)-P((A_1\cup A_2) A_3)
    \\=\sum\limits_{i=1}^{3}P(A_i)-P(A_1A_2)-P((A_1A_3)\cup (A_2A_3))
    \\其中P(A_1A_3)+P(A_2A_3)-P(A_1A_3A_2A_3);
    \\P(A_1A_3A_2A_3)=P(A_1A_2A_3)
    \\y=P(A_1)+P(A_2)+P(A_3)-P(A_1A_2)-P(A_2A_3)-P(A_1A_3)+P(A_1A_2A_3)
    \\紧凑一点写:
    \\y=\sum\limits_{i=1}^{3}P(A_i)-\sum\limits_{i=1}^{3}
    P\left(
    \bigcap_{\begin{aligned}{j=1}\\j\neq i\end{aligned}}^{3}
    A_i
    \right)
    +P(\bigcap_{i=1}^{3}A_i)
    $$

### n个事件的加法公式

- 对于$\set{A_i},i\in\set{1,2,\cdots,n}$

  - $$
    P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)
    =\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)-\sum_{1\leqslant i_1<i_2\leqslant n}P(A_{i_1}A_{i_2})
    +\sum\limits_{1\leqslant i_1<i_2<i_3\leqslant n}P(A_{i_1}A_{i_2}A_{i_3})
    -\cdots
    \\+(-1)^{n-1}P(\bigcap_{i=1}^{n}A_i)
    \\
    $$

#### 第一项

$$
\\第一项(绝对值)可以写作:\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)=\sum\limits_{1\leqslant i_1\leqslant n}P(A_{i_1});
\\(i(或者说i_1)有n个互不相同的取值,下标是用来区分不同的事件的)
\\而这里采用二级下标i_j的形式是便于反映累加式(或者累积项的数量)
\\用a,b,c,d\cdots,也是可以的
\\
$$



#### 最后一项

$$
比如:其中最后一项的绝对值记为T(n)=P(\bigcap_{i=1}^{n}A_i),
\\其实,这只是下面式子的简化后的下法
\\\sum\limits_{1\leqslant i_1\leqslant \cdots \leqslant i_n\leqslant n}P(\bigcap_{j}^{n}A_{i_j})
\\其中,满足1\leqslant i_1\leqslant \cdots \leqslant i_n\leqslant n的序列
\\只有一个,即,就是\set{1,2,\cdots,n}
,因此求和号可以不写出来
\\
$$

#### 中间项

$$
如果记
|T(k)|=\sum\limits_{1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n}
P(\bigcap_{j=1}^{k}A_{i_j})
\\
T(k)=(-1)^{k-1}\sum\limits_{1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n}
P(\bigcap_{j=1}^{k}A_{i_j})
\\
$$



## 🎈🎈紧凑的形式

### 一般形式

- 经过上面的记号演变和说明,得到下面用求和符号以及类交符号的形式:
  - 其中重要的是通项公式$T(k)或其绝对值|T(k)|$的提取

$$
P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)
=\sum_{k=1}^{n}T(k)
=\sum_{k=1}^{n}
\left(
(-1)^{k-1}\cdot
    \left(
        \sum\limits_{1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n}
        P(\bigcap_{j=1}^{k}A_{i_j})
    \right)
\right)
$$

### 互斥形式

- $P(\bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i)=\sum\limits_{i=1}^nP(A_i)$

#### 随机变量中的形式

- 离散型

  - $$
    \\随机变量表现形式中的应用
    \\P(\bigcup\limits_{i=1}^{n} X=x_i)=\sum\limits_{i=1}^nP(X=x_i)
    \\P(X\leqslant k)=\sum\limits_{x_i\leqslant k}P(i)
    \\P(X\geqslant k)=\sum\limits_{x_i\geqslant k}^{}P(i)
    \\\sum\limits_{x_k\leqslant k}和\sum\limits_{x_k\geqslant k}分别代表对所有
    小于k的x_i与所有大于k的x_i进行求和
    $$




- 连续性

  - $$
    \\P(a\leqslant X<b)=P(\set{X=a}\cup \set{a<X<b})
    \\=P(X=a)+P(a<X<b)=P(a<X<b)
    $$

    

### 公式记号补充说明

- 我称为子序列记号法
  - 主要包括几个方面:
    - 原序列的情况:长度
      - n个元素的序列长度设为n
    - 子序列的抽取方式
    - 满足限定条件的(取法互不相同的)子序列的个数
    - 🎢边界情况
      - 子序列长度为1
      - 子序列长度为n

$$
求和号下面的1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n表示对序列\set{1,\cdots,n}抽取出k个元素
\\构成长度为k的子序列
\\这些个元素的大小关系和区分正如式子:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n
所表示的那样
\\抽取的这些序列在原序列中未必是相邻的
\\满足条件:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n的不同的序列有\binom{n}{k}个
\\
\\拓展:如果取消掉大小关系的限制,要区分顺序,那么取法可达到排列数A_n^k中
$$




## 参考资料

- 来源:
  - **==<u>An Introduction to Probability Theory and Its Applications, Vol. 1, 3rd Edition (William Feller) (z-lib.org).pdf</u>==**
    - combinaton of Event 一节

![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/c90826623d444353950e862327d71954.png)


![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/e500c05e95514f5e9a60be21ca8b985d.png)


![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/6709998772f04259add2fe9467f74685.png)


![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/d66b6b66dc554d39a7145e31a27ecc8d.png)


- $P=\sum\limits_{i=1}^{n}(-1)^{i-1}S_i$
  - 目前我的水平难以透彻讨论这个推广

### 证明方法

- 数学归纳法也是证明方法之一

  