@[toc]

# å¸¸è§çš„è¿žç»­åž‹åˆ†å¸ƒ/å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ/æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ/æŸ¯è¥¿åˆ†å¸ƒ/æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- ä»Žæ¦‚çŽ‡å¯†åº¦å‡½æ•°å¾ˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„è§’åº¦æè¿°
  - è¿™ä¸€ç‚¹å’Œç¦»æ•£åž‹éšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒç”¨åˆ†å¸ƒå¾‹æè¿°æœ‰æ‰€åŒºåˆ«

## å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

- Uniformly Distribution

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{b-a},&a\leqslant x \leqslant b
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\F(x)=
  \begin{cases}
  1,&x>b
  \\\frac{1}{b-a}{(x-a)},&a\leqslant x\leqslant b
  \\0,&x<a
  \end{cases}
  $$

  

  - $Xæœä»ŽåŒºé—´[a,b]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ$
    - $è®°ä¸ºX\sim U(a,b)$

### æ€§è´¨

- ç­‰å¯èƒ½æ€§:
  - å¯¹äºŽä»»æ„ä¸€ä¸ªåŒºé—´$[c,c+l]\sub [a,b]$
    - $P(c\leqslant X\leqslant c+l)=\int_{c}^{c+l}f(x)dx=\frac{1}{b-a}{(x-a)}|_{c}^{c+l}=\frac{l}{b-a}$
    - å‘çŽ°,è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå’ŒåŒºé—´é•¿åº¦æœ‰å…³,è€Œä¸ŽåŒºé—´çš„èµ·ç‚¹å’Œç»ˆç‚¹æ— å…³(åªè¦åŒºé—´ä½æ˜¯[a,b]çš„å­åŒºé—´)

#### ä¾‹

- å·²çŸ¥Xæœä»Ž[0,5]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

  - $å³X\sim U(0,5)$

    - å¦‚æžœå¾…æ±‚åŒºé—´æ¦‚çŽ‡æœ‰è½åœ¨[0,5]ä¹‹å¤–çš„éƒ¨åˆ†,é‚£ä¹ˆè¿™äº›åŒºé—´çš„æ¦‚çŽ‡ä¸º0
    - å®žé™…è®¡ç®—ä¸­,åªè¦æŠŠè¢«æ±‚åŒºé—´å’Œ[0,5]å–äº¤,éžç©ºçš„éƒ¨åˆ†åˆ†åˆ«ç›¸åŠ ,å…¶ä½™æŒ‰0è®¡

  - $è®¡ç®—P(X\leqslant -1 \cup X\geqslant 2)=P(X\leqslant -1)+P(X\geqslant 2)$

    - $å…¶ä¸­,å’Œ[0,5]çš„äº¤é›†éžç©ºçš„éƒ¨åˆ†æ˜¯[2,5]$

    - $$
      P(X\leqslant -1 \cup X\geqslant 2)
      =P(2\leqslant X\leqslant 5)
      \\=\frac{1}{5-0}((5-0)-(2-0))
      =\frac{3}{5}
      $$

      

## æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  \lambda e^{-\lambda x},&x\geqslant0
  \\0, & x<0
  \end{cases}
  $$

  - $$
    \int_{0}^{x}\lambda e^{-\lambda x}dx
    =\lambda \int_{0}^{x}(e^{-\lambda})^{x}dx
    =\lambda e^{-\lambda x}(\ln e^{-\lambda })^{-1}|_{0}^{x}
    \\=\lambda e^{-\lambda x}\frac{1}{-\lambda}|_{0}^{x}
    = -e^{-\lambda x}|_{0}^{x}
    =-(e^{-\lambda x}-1)
    =1-e^{-\lambda x}
    $$

    

  $$
  F(x)=
  \begin{cases}
  1-e^{-\lambda x},&x\geqslant 0
  \\0,&x<0
  \end{cases}
  $$

  

- Xæœä»Žå‚æ•°ä¸º$\lambda$çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

  - $è®°ä¸º X\sim E(\lambda)$



### æ— è®°å¿†æ€§

- å’Œç¦»æ•£åž‹åˆ†å¸ƒä¸­çš„**å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ç±»ä¼¼çš„æ€§è´¨,å³æ— è®°å¿†æ€§

  - æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ˜¯è¿žç»­åž‹åˆ†å¸ƒä¸­å”¯ä¸€å…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§ç‰¹ç‚¹

- æŽ¨å¯¼:

  - å¦‚æžœ$X\sim E(\lambda)$

  - å¯¹äºŽä»»æ„$t>0,s>0$

    - $$
      \set{X>t+s}\sub\set{X>s},æ‰€ä»¥
      \\
      P(X>t+s|X>s)=
      \frac{P(\set{X>t+s}\cup \set{X>s})}{P(X>s)}
      =\frac{P(X>s+t)}{P(X>s)}
      \\=\frac{1-P(X\leqslant s+t)}{1-P(X\leqslant s)}
      \\\xlongequal{F(x)=P(X\leqslant x)}
      =\frac{1-(1-e^{-\lambda (s+t)})}{1-(1-e^{-\lambda s})}
      =\frac{e^{-\lambda (s+t)}}{e^{-\lambda s}}
      =e^{-\lambda t}
      $$

      

    - å¦‚æžœæŸä¸ªå…ƒä»¶çš„ä½¿ç”¨å¯¿å‘½æœXæœä»ŽæŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ:

      - é‚£ä¹ˆè¯¥å…ƒä»¶å·²ç»å·¥ä½œså°æ—¶çš„æ¡ä»¶ä¸‹,è¿˜èƒ½å¤Ÿå†ç»§ç»­å·¥ä½œ(å‰©ä½™)tä¸ªå°æ—¶çš„æ¦‚çŽ‡äºŽsæ— å…³
      - ä½†æ˜¯å®žé™…æƒ…å†µå…ƒä»¶çš„å‰©ä½™å¯¿å‘½å¾€å¾€æ˜¯å’Œå·²å·¥ä½œçš„så°æ—¶æ˜¯æœ‰å…³ç³»çš„

#### ä¾‹

- $N(t)\sim P(\lambda t)$

  - $tè¡¨ç¤ºæ—¶é—´æ®µé•¿åº¦$
  - $N(t)è¡¨ç¤ºé•¿åº¦ä¸ºtæ—¶é—´æ®µå†…å‘ç”Ÿæ•…éšœçš„æ¬¡æ•°,å®ƒæ»¡è¶³Possionåˆ†å¸ƒP(\lambda t)$
    - $P(N(t)=k)=\frac{(\lambda t)^ke^{-(\lambda t)}}{k!}$
      - $k=0æ—¶,P(N(t)=0)=e^{-(\lambda t)}$
  - $Tè¡¨ç¤ºç›¸ç»§2æ¬¡æ•…éšœä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”$

- åˆ†æž:

  - $æ—¶é—´æ®µtå†…å‡ºçŽ°çš„æ•…éšœæ¬¡æ•°N(t)å¦‚æžœæ˜¯0æ¬¡,é‚£ä¹ˆå¯ä»¥è¯´æ˜Ž,æ•…éšœé—´éš”Tä¸€å®šè¶…è¿‡t(T>t)$

    

- è®¨è®º:

  - æ±‚:éšæœºå˜é‡Tçš„**åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F**

    - $æœ¬ä¾‹ä¸­ä½¿ç”¨åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰:F(x)=P(X\leqslant x)$çš„æ–¹å¼æ¥æ±‚
    - $æœ¬ä¾‹ä¸­,åˆ†å¸ƒå‡½æ•°Fçš„è‡ªå˜é‡ä¸ºæ—¶é—´æ®µé•¿åº¦t$
    - $æ—¶é—´è½´tè½´å°±ç›¸å½“äºŽxè½´$
    - éšæœºå˜é‡Tçš„å–å€¼è½åœ¨tè½´çš„å“ªä¸ªåœ°æ–¹

  - ä¸€èˆ¬çš„,åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸŸä¸º($-\infin,+\infin$)

    - å³ä½¿æˆ‘ä»¬çŸ¥é“éšæœºå˜é‡Tåªå¯èƒ½è½åœ¨>0çš„æ­£åŒºé—´ä¸Š,ä¹Ÿéœ€è¦åˆ†åˆ«è®¨è®ºä¸€ä¸‹

  - $è€ƒè™‘t\leqslant0$:

    - $ç”±äºŽtæ—¶é—´é•¿åº¦(\geqslant0),æ‰€ä»¥t\leqslant0çš„åŒºé—´å†…,$
      - $äº‹ä»¶\set{T\leqslant t}æ˜¯ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿçš„$
    - $F(t)=P(T\leqslant t)=0$

  - $t\geqslant 0$

    - $F(t)=P(T\leqslant t)=1-P(T>t)=1-P(N(t)=0)=1-e^{-\lambda t}$

    - $$
      F(t)\leqslant
      \begin{cases}
      1-e^{-\lambda t},&t\geqslant 0
      \\0, &t<0
      \end{cases}
      $$

      

  

## æŸ¯è¥¿åˆ†å¸ƒ

- $$
  f(x)=\frac{1}{\pi(1+x^2)}(-\infin<x<+\infin)
  \\F(x)=\frac{1}{\pi}\arctan x+\frac{1}{2}
  $$

  

- ç”¨çš„è¾ƒå°‘

## æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- $$
  f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}e^{-\frac{(x-u)^2}{2\sigma}}
  \\(-\infin<x<+\infin)
  $$

  - $f(x)å…³äºŽx=uå¯¹ç§°$
    - $f(x)åœ¨x=uå¤„æœ‰æœ€å¤§å€¼f(u)=(\sqrt{2\pi}\sigma)^{-1}$
    - ä»Žå¯†åº¦å‡½æ•°çš„å½¢å¼ä¸Šä¹Ÿå¯ä»¥çœ‹å‡ºæ¥$f(x)$å…³äºŽx=uå¯¹ç§°
      - $f(x)=f(2u-x)æ€»æ˜¯æˆç«‹çš„,å› æ­¤f(x)å…³äºŽx=uå¯¹ç§°$
        - $Note:x_1+x_2=2u;f(x_1)=f(x_2)$
  - $f(x)åœ¨x=u\pm \sigmaå¤„æœ‰æ‹ç‚¹$
    - Note:æ›²çº¿å›¾å½¢çš„å‡½æ•°åœ¨æ‹ç‚¹æœ‰äºŒé˜¶å¯¼æ•°ï¼Œåˆ™äºŒé˜¶å¯¼æ•°åœ¨æ‹ç‚¹å¤„å¼‚å·ï¼ˆç”±æ­£å˜è´Ÿæˆ–ç”±è´Ÿå˜æ­£ï¼‰æˆ–ä¸å­˜åœ¨
  - $x\to\infinæ—¶,ä»¥xè½´ä¸ºæ¸è¿‘çº¿$
  - å¦‚æžœå›ºå®š$\sigma$ä¸å˜
    - æ”¹å˜u,åˆ™å›¾å½¢æ²¿ç€xè½´å¹³è¡Œç§»åŠ¨
    - å½¢çŠ¶ä¸å˜
    - uæ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°çš„**ä½ç½®å‚æ•°**,ä½ç½®æ˜¯æœ‰uå†³å®šçš„
  - å¦‚æžœå›ºå®šuä¸å˜,
    - $æ”¹å˜\sigma,å½“\sigmaå˜å°çš„æ—¶å€™,å›¾å½¢è¶Šå°–$
    - å¦åˆ™è¶Šæ‰å¹³
      - $å› ä¸ºæœ€å¤§å€¼f(u)=(\sqrt{2\pi}\sigma)^{-1}$
    - $\sigma æ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°çš„$å°ºåº¦å‚æ•°

  $$
  \\è¿™ä¸ªå¯†åº¦å‡½æ•°(é’Ÿåž‹æ›²çº¿)ä¸æ˜“ç›´æŽ¥ç§¯åˆ†,ç›´æŽ¥ç”¨ç§¯åˆ†è¡¨è¾¾å¼ä»£æ›¿
  \\
  F(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infin}^{x}{e^{-\frac{(t-u)^2}{2\sigma^2}}}dt
  $$

### ðŸŽˆæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- $å½“\mu=0,\sigma=1æ—¶,$çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- è¿™æ—¶å€™,å¯†åº¦å‡½æ•°å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°å¯ä»¥å…·ä½“ä¸º

  - $$
    f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma}}
    \\å–æ ‡å‡†åž‹å‚æ•°u=0,\sigma=1
    \\
    \phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}{e^\frac{-x^2}{2}}
    \\\Phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infin}^{x}{e^{-\frac{(t)^2}{2}}}dt
    $$

    

#### $3\sigmaåŽŸåˆ™$

- å¯¹äºŽæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ$\mu\sim N(0,1)$

  - $\Phi(-\mu)=1-\Phi(\mu)$

    - æˆ–è€…$\Phi(\mu)=1-\Phi(-\mu)$
      - $\Phi(\mu)+\Phi(-\mu)=1$
    - $P(\mu>\mu)=1-P(\mu\leqslant \mu)=1-\Phi(\mu)$
    - $P(a<\mu\leqslant b)=\Phi(b)-\Phi(a)$
    - $P(|\mu|<c)=P(-c<\mu<c)=\Phi(c)-\Phi(-c)=\Phi(c)-(1-\Phi(c))=2\Phi(c)-1$

  - $$
    P(|X-\mu|<\sigma)=\Phi(1)-\Phi(-1)\approx0.6826
    \\P(|X-\mu|<2\sigma)=\Phi(2)-\Phi(-2)\approx 0.9544
    \\P(|X-\mu|<3\sigma)=\Phi(3)-\Phi(-3)\approx 0.9973
    \\è¡¨ç¤ºå¯¹äºŽæ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°ä¸¤ä¾§è·ç¦»å¯¹ç§°è½´x=\muä¸è¶…è¿‡
    \\k\sigma(k=1,2,3)çš„é¢ç§¯(ä¹Ÿå³æ˜¯æ¦‚çŽ‡)
    \\å¯ä»¥çœ‹å‡º,å¦‚æžœX\sim N(\mu,\sigma^2),åˆ™|X-\mu|\leqslant 3\sigma çš„æ¦‚çŽ‡ç›¸å½“é«˜
    $$

    

#### ä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ ‡å‡†åŒ–

- $$
  F(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}\int_{-\infin}^{x}e^{-\frac{(t-\mu)^2}{2\sigma}}dt
  \\ç§¯åˆ†åŒºåŸŸ:t\in(-\infin,x]
  \\
  ä»¤u=\frac{t-\mu}{\sigma}
  \\
  u=\frac{t-\mu}{\sigma}\in(-\infin,\frac{x-\mu}{\sigma}]
  å³ä¸ºæ¢å…ƒåŽçš„ç§¯åˆ†åŒºé—´
  \\F(u)
  =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}\int_{-\infin}^{\frac{x-\mu}{\sigma}}e^{-\frac{u^2}{2}}du
  \\è¿™ä¸ªå½¢å¼å’Œæ ‡å‡†åž‹å¾ˆç›¸åƒ,åªæœ‰:ç§¯åˆ†ä¸Šé™ä»Žxå˜ä¸º\frac{x-\mu}{\sigma}
  \\F(x)=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
  $$

  
  $$
  P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)=\Phi(\frac{b-\mu}{\sigma})-\Phi(\frac{a-\mu}{\sigma})
  \\ç‰¹åˆ«çš„,åªæœ‰ä¸€è¾¹:
  \\P(X\leqslant x)=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
  $$

  - å› æ­¤,æ­£æ€åˆ†å¸ƒéƒ½å¯ä»¥ç”¨è¿™ä¸ªä¸€èˆ¬åŒ–çš„å…¬å¼(å°†ä¸€èˆ¬åž‹æ ‡å‡†åŒ–)è®¡ç®—æ¦‚çŽ‡
