[toc]

#  随机变量函数分布

- X是一个随机变量,其分布函数或者密度函数已知
  - $h=h(x)也是一个已知函数$
  - $随机变量X的函数Y=h(X)也是一个随机变量$

## 离散型

- 主要问题

  - $确定Y=h(X)$的所有可能取值
    - $值得注意的是,h(X)可能不是单调的,这意味着,可能存在多个x_{i_j},j=1,2,\cdots使得h(x_{i_j}取同一个值y_k)$
  - $确定Y取每一种值的概率$

- $如果P(X=x_i)=p_i,i=1,2\cdots,n$

  - $Y=h(X)的值域(离散值域)表示为\set{y_j},j=1,2,\cdots,m;(m\leqslant n)$

  - $$
    \\P(Y=y_j)=P(\bigcup\limits_{h(x_i)=y_j}\set{X=x_i})=\sum\limits_{h(x_i)=y_j}P(X=x_i)
    \\注意,对于h(x)非单调的情况下\bigcup\limits_{h(x_i)=y_j}\set{X=x_i}
    \\表示所有使得h(x_i)=y_j的X=x_i事件并起来
    $$

    

#### 例

- $$
  P(X=k)=\frac{1}{2^n}
  =2^{-n},(k\in I=\set{1,2,\cdots})
  \\
  另外有一个已知函数Y=\sin \frac{\pi}{2}X
  \\容易知道,y的取值有三种:-1,0,1
  \\对应X=1,2,\cdots,
  \\Y是1,0,-1,0的循环
  \\由三角函数的周期性,可以知道
  y=-1是发生自sin(2k\pi-\frac{\pi}{2});k\in\mathbb{Z}
  \\因此\frac{\pi}{2}X=2k\pi-\frac{\pi}{2}的解集S和X的取值集合I做交集
  \\得到的结果就是使得y=-1的X的取值,
  从而可以用P(X=x_i)表示出P(y_j)
  \\S=\set{X=4k-1|k\in \mathbb{Z}}
  \\R=S\cap I=\set{4k-1|k\in I}
  \\P(Y=-1)=P(\bigcup_{k=1}^{\infin}X=4k-1)
  =\sum\limits_{1}^{\infin}{2^{-(4k-1)}}
  =\frac{\frac{1}{8}}{1-\frac{1}{16}}
  =\frac{2}{15}
  $$

  
  $$
  P(Y=0)=P(\bigcup_{k=1}^{\infin}(X=2k))=\sum\limits_{k=1}^{\infin}(2^{-2k})
  =\frac{\frac{1}{4}}{1-\frac{1}{4}}=\frac{1}{3}
  $$
  
  $$
  P(Y=1)=1-(P(Y=-1)+P(Y=0))=\frac{8}{15}
  \\或者直接计算:
  \\P(Y=1)=P(\bigcup_{k=0}^{\infin}(X=4k+1))=\sum_{k=0}^{\infin}2^{-(4k+1)}
  \\=\sum\limits_{k=0}^{\infin}\frac{1}{2}2^{-4k}
  =\frac{1}{2}\sum_{k=0}^{\infin}(2^{-4})^{k}=\frac{1}{2}\frac{1}{1-2^{-4}}
  \\=\frac{8}{15}
  $$

## 连续型随机变量的情形

- $设连续型随机变量X的分布函数F_X(x),概率密度为f_X(x)$
  - $y=h(x)是连续函数$

### $求Y=h(X)的概率密度f_Y(y)$

- 确定Y=h(x)的取值范围
  - $如果得出Y\in (c,d)$
    - $c,d可以分别是-\infin,+\infin$
    - $当y\notin(c,d)时,就容易判断出f_Y(y)=0$
  - $当y\in (c,d),先求出Y的分布函数F_Y$
    - $将事件\set{Y\leqslant y}用与随机变量X有关的事件(表达式)表示$
  - $由分布函数和概率密度的关系(F_Y(y)\& f_Y(y)),可以知道,对F_Y(y)进行求导即可得到f_Y(y)$

#### 例

- $设有f_X(x),Y=aX+b,(a\neq0),f_Y(y)=?$

  - $$
    先求分布函数F_Y(y):
    \\根据分布函数的定义:F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(aX+b\leqslant y)
    =P(aX\leqslant y-b)
    \\
    =P(X)
    =\begin{cases}
    P(X\leqslant \frac{y-b}{a}),&a>0
    \\
    P(X\geqslant \frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    \\更进一步:
    F_Y(y)=P(X)
    =\begin{cases}
    P(X\leqslant \frac{y-b}{a})=F_X(\frac{y-b}{a}),&a>0
    \\
    P(X\geqslant \frac{y-b}{a})=1-P(X\leqslant\frac{y-b}{a})=1-F_X(\frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    $$

    
    $$
    对两边同时对y求导:(是复合函数求导)
    \\f_Y(y)=
    \begin{cases}
    \frac{1}{a}f_X(\frac{y-b}{a}),&a>0
    \\-\frac{1}{a}f_X(\frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    =\frac{1}{|a|}f_X(\frac{y-b}{a})
    $$

### 小结

- $如果连续型随机变量X的概率密度函数为f_X(x),如果y=h(x)为单调函数,则Y=h(X)的概率密度为$

  - $$
    f_y(y)=|\frac{h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
    \\其中h^{-1}(y)是h(y)的反函数
    \\\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}是h^{-1}(y)的导数
    $$

    

  - $该公式仅在y=h(x)$是单调函数的时候成立

    - 否则,按照初始步骤进行求解

#### 随机变量函数和正态分布

- $$
  X\sim N(\mu,\sigma^2)
  \\Y=aX+b(即Y(X)=h(X)=aX+b)
  \\
  这恰好满足单调函数Y=h(X)恰好满足单调函数(关于其自变量X)
  \\可以套用公式:f_y(y)=|\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
  \\
  f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(x-u)^2}{2\sigma^2}}}
  \\带入X=h^{-1}(y)=\frac{y-b}{a}
  \\f(\frac{y-b}{a})=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(\frac{y-b}{a}-u)^2}{2\sigma^2}}}
  =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{\frac{(y-(b+au))^2}{a^2}}{2\sigma^2}}}
  \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
  \\
  |\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|=\frac{\mathrm{d}(\frac{b-y}{a})}{dy}=\frac{1}{a}
  \\
  f_y(y)=|\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
  =\frac{1}{a}\ \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
  \\
  =\frac{1}{\sqrt{2\pi}a\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
  \\
  则Y\sim N(a\mu+b,a^2\sigma^2)
  \\特别地,当a=\frac{1}{\sigma},b=\frac{-\mu}{\sigma}
  \\
  \\Z=\frac{X-\mu}{\sigma}\sim N(0,1)
  $$

  

### $\chi^2分布$

- 同样可以基于正态分布得到

  - $令Y=X^2$

  - $$
    y\leqslant0时
    \\F_Y(y)=P(X^2\leqslant y)=0
    $$

    
    $$
    y>0时
    \\F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(X^2\leqslant y)
    =P(-\sqrt{y}\leqslant X\leqslant\sqrt{y})
    \\=\Phi(\sqrt{y})-\Phi(\sqrt{-y})=2\Phi(\sqrt{y})-1
    \\两边求导
    \\
    f_Y(y)=2\phi(\sqrt{y})\cdot \frac{1}{2\sqrt{y}}=\frac{1}{\sqrt{2\pi y}}e^{-\frac{y}{2}}
    $$
    
    $$
    f_Y(y)=
    \begin{cases}
    0,&y\leqslant 0
    \\\frac{1}{\sqrt{2\pi y}}e^{-\frac{y}{2}},&y>0
    \end{cases}
    $$

    - 具有上述形式的概率密度的随机变量Y服从自由度为1的$\chi^2$分布

  

### 更多例

- $$
  设X\sim U(-1,2)
  \\
  f_X(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant x\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\Y=|X|
  $$

  
  $$
  先求解X的取值范围:
  \\也就是f_X(x)>0的区间
  f_X(x)>0的区间为[-1,2]
  \\再求Y的取值区间
  \\Y=|X|\in[0,2]
  从而可以确定,y\notin[0,2]的情况下,f_Y(y)=0
  \\y\in[0,2]情况下:
  \\F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(|X|\leqslant y)=P(-y\leqslant X \leqslant y)
  =F_Y(y)-F_Y(-y)
  \\对两边求导
  \\f_Y(y)=f_X( y)-(-1)f_X(-y)=f_X( y)+f_X(-y)
  $$
  
  $$
  结合:
  f_Y(y)=f_X(y)+f_X(-y)
  \\等式右边是关于f_X的表达式
  \\
  f_X(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant x\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\为协调,将自变量字母换成y,方便进行讨论:
  \\f_X(y)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant y\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\容易发现,y的区间[0,2]\sub [-1,2],
  \\这是个好消息,意味着f_Y(y)的解析式全程不变,为\frac{1}{3}
  \\然而,-y\in[-2,0],这个区间内,函数f_X的函数解析式发生了变化
  \\因此,我们不得分段讨论
  $$
  
  $$
  分为[-2,-1]在[-1,0]
  \\因为f_X的分段点第一个点就是x=-1,
  \\第二个分段点经过上面的分析发现,用不上
  \\由于分段主要是由于f_Y(-y),所以这里优先用-y的区间来划分
  \\之后在翻译成y
  \\cases1:-y\in[-2,-1]
  \\即y\in[1,2]\not\sub[-1,2],f_Y(-y)=0
  \\cases2:-y\in[-1,0]
  \\即:y\in[0,1]
  \sub[-1,2]
  \\所以,f_Y(-y)=\frac{1}{3}
  \\
  f_Y(y)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3}+0=\frac{1}{3},&[0,1]
  \\\frac{1}{3}+\frac{1}{3}=\frac{2}{3},&[1,2]
  \\0,&else
  \end{cases}
  $$
  



