[toc]

#  ä¸€å…ƒéšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ

- Xæ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡,å…¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æˆ–è€…å¯†åº¦å‡½æ•°å·²çŸ¥
  - $h=h(x)ä¹Ÿæ˜¯ä¸€ä¸ªå·²çŸ¥å‡½æ•°$
  - $éšæœºå˜é‡Xçš„å‡½æ•°Y=h(X)ä¹Ÿæ˜¯ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡$

## ç¦»æ•£å‹ğŸˆ

- ä¸»è¦é—®é¢˜

  - $ç¡®å®šY=h(X)$çš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½å–å€¼
    - $å€¼å¾—æ³¨æ„çš„æ˜¯,h(X)å¯èƒ½ä¸æ˜¯å•è°ƒçš„,è¿™æ„å‘³ç€,å¯èƒ½å­˜åœ¨å¤šä¸ªx_{i_j},j=1,2,\cdotsä½¿å¾—h(x_{i_j}å–åŒä¸€ä¸ªå€¼y_k)$
  - $ç¡®å®šYå–æ¯ä¸€ç§å€¼çš„æ¦‚ç‡$

- $å¦‚æœP(X=x_i)=p_i,i=1,2\cdots,n$

  - $Y=h(X)çš„å€¼åŸŸ(ç¦»æ•£å€¼åŸŸ)è¡¨ç¤ºä¸º\set{y_j},j=1,2,\cdots,m;(m\leqslant n)$

  - $$
    \\P(Y=y_j)=P(\bigcup\limits_{h(x_i)=y_j}\set{X=x_i})=\sum\limits_{h(x_i)=y_j}P(X=x_i)
    \\æ³¨æ„,å¯¹äºh(x)éå•è°ƒçš„æƒ…å†µä¸‹\bigcup\limits_{h(x_i)=y_j}\set{X=x_i}
    \\è¡¨ç¤ºæ‰€æœ‰ä½¿å¾—h(x_i)=y_jçš„X=x_iäº‹ä»¶å¹¶èµ·æ¥
    $$

    

#### ä¾‹

- $$
  P(X=k)=\frac{1}{2^n}
  =2^{-n},(k\in I=\set{1,2,\cdots})
  \\
  å¦å¤–æœ‰ä¸€ä¸ªå·²çŸ¥å‡½æ•°Y=\sin \frac{\pi}{2}X
  \\å®¹æ˜“çŸ¥é“,yçš„å–å€¼æœ‰ä¸‰ç§:-1,0,1
  \\å¯¹åº”X=1,2,\cdots,
  \\Yæ˜¯1,0,-1,0çš„å¾ªç¯
  \\ç”±ä¸‰è§’å‡½æ•°çš„å‘¨æœŸæ€§,å¯ä»¥çŸ¥é“
  y=-1æ˜¯å‘ç”Ÿè‡ªsin(2k\pi-\frac{\pi}{2});k\in\mathbb{Z}
  \\å› æ­¤\frac{\pi}{2}X=2k\pi-\frac{\pi}{2}çš„è§£é›†Så’ŒXçš„å–å€¼é›†åˆIåšäº¤é›†
  \\å¾—åˆ°çš„ç»“æœå°±æ˜¯ä½¿å¾—y=-1çš„Xçš„å–å€¼,
  ä»è€Œå¯ä»¥ç”¨P(X=x_i)è¡¨ç¤ºå‡ºP(y_j)
  \\S=\set{X=4k-1|k\in \mathbb{Z}}
  \\R=S\cap I=\set{4k-1|k\in I}
  \\P(Y=-1)=P(\bigcup_{k=1}^{\infin}X=4k-1)
  =\sum\limits_{1}^{\infin}{2^{-(4k-1)}}
  =\frac{\frac{1}{8}}{1-\frac{1}{16}}
  =\frac{2}{15}
  $$

  
  $$
  P(Y=0)=P(\bigcup_{k=1}^{\infin}(X=2k))=\sum\limits_{k=1}^{\infin}(2^{-2k})
  =\frac{\frac{1}{4}}{1-\frac{1}{4}}=\frac{1}{3}
  $$
  
  $$
  P(Y=1)=1-(P(Y=-1)+P(Y=0))=\frac{8}{15}
  \\æˆ–è€…ç›´æ¥è®¡ç®—:
  \\P(Y=1)=P(\bigcup_{k=0}^{\infin}(X=4k+1))=\sum_{k=0}^{\infin}2^{-(4k+1)}
  \\=\sum\limits_{k=0}^{\infin}\frac{1}{2}2^{-4k}
  =\frac{1}{2}\sum_{k=0}^{\infin}(2^{-4})^{k}=\frac{1}{2}\frac{1}{1-2^{-4}}
  \\=\frac{8}{15}
  $$

## è¿ç»­å‹ ğŸˆ

- $è®¾è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F_X(x),æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸ºf_X(x)$
  - $y=h(x)æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°$

### $æ±‚Y=h(X)çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦f_Y(y)$

- ç¡®å®šY=h(x)çš„å–å€¼èŒƒå›´
  - $å¦‚æœå¾—å‡ºY\in (c,d)$
    - $c,då¯ä»¥åˆ†åˆ«æ˜¯-\infin,+\infin$
    - $å½“y\notin(c,d)æ—¶,å°±å®¹æ˜“åˆ¤æ–­å‡ºf_Y(y)=0$
  - $å½“y\in (c,d),å…ˆæ±‚å‡ºYçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F_Y$
    - $å°†äº‹ä»¶\set{Y\leqslant y}ç”¨ä¸éšæœºå˜é‡X=g^{-1}(Y)æœ‰å…³çš„äº‹ä»¶(è¡¨è¾¾å¼)è¡¨ç¤º$
    - è®¡ç®—å…³äº$X=g^{-1}(Y)$çš„ä¸ç­‰å¼çš„æ¦‚ç‡
  - $ç”±åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å’Œæ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„å…³ç³»(F_Y(y)\& f_Y(y)),å¯ä»¥çŸ¥é“,å¯¹F_Y(y)è¿›è¡Œæ±‚å¯¼å³å¯å¾—åˆ°f_Y(y)$

- $$
  F_Y(y)=P(Y\leqslant{y})=P(express(X))=G(F_X(t(y)))
  $$

  

#### å•è°ƒå‡½æ•°çš„æƒ…å†µ

- å…ˆæ±‚éšæœºå˜é‡Xçš„å‡½æ•°Y=g(X)çš„åå‡½æ•°$X=g^{-1}(Y)$

- å°†$X=g^{-1}(Y)$æ‰§è¡Œä»¥ä¸‹å¸¦å…¥è®¡ç®—

  - æ ¹æ®çš„æ˜¯éšæœºå˜é‡åˆ†å¸ƒå‡½æ•°åŠå…¶å’Œæ¦‚ç‡çš„å…³ç³»

    - åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸºäºäº‹ä»¶å‘ç”Ÿ(éšæœºå˜é‡å–å€¼å°äºç»™å®šå€¼)çš„æ¦‚ç‡æ‰€æŠ½è±¡å‡ºæ¥çš„å‡½æ•°å®šä¹‰

  - $$
    å¯¹äºg(x)æ˜¯é€’å¢æ—¶,å…¶åå‡½æ•°g^{-1}(x)ä¹Ÿä¸ºé€’å¢å‡½æ•°(æ¯”å¦‚e^xå’Œ\ln{x})\\
    F_Y(y)=P(Y\leqslant{y})=P(X\leqslant{g^{-1}(y)})
    =F_X(g^{-1}(y))
    \\å¯¹äºg(x)æ˜¯é€’å‡å‡½æ•°,å…¶åå‡½æ•°g^{-1}(x)ä¹Ÿæ˜¯é€’å‡å‡½æ•°(æ¯”å¦‚2x+1å’Œ\frac{1}{2}(x-1))
    \\
    F_Y(y)=P(Y\leqslant{y})=P(X\geqslant{g^{-1}(y)})
    \\=1-P(X\leqslant{g^{-1}(y)})=1-F_X(g^{-1}(y))
    $$

  - å¾—åˆ°åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$F_{Y}(y)$

  - å¯¹ä¸Šå¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹yæ±‚å¯¼

    - $$
      \frac{d}{dy}F_Y(y)=f_Y(y)
      $$

    - é€’å¢æƒ…å†µ

    - $$
      \frac{d}{dy}F_X(g^{-1}(y))=f_X(g^{-1}(y))\frac{d}{dy}g^{-1}(y)
      $$

    - å¯¹äºé€’å‡æƒ…å†µ,ç±»ä¼¼çš„æœ‰

    - $$
      \frac{d}{dy}F_X(g^{-1}(y))=-f_X(g^{-1}(y))\frac{d}{dy}g^{-1}(y)
      $$

  - $$
    |f_Y(y)|=|\frac{h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
    $$

- åœ¨æ ¹æ®åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å’Œå¯†åº¦å‡½æ•°çš„å…³ç³»($f_Y(y)=\frac{d}{dy}F_Y(y)$)

  

#### ä¾‹

- $è®¾æœ‰f_X(x),Y=aX+b,(a\neq0),f_Y(y)=f_{aX+b}(aX+b)=?$

  - $$
    å…ˆæ±‚åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F_Y(y),æ ¹æ®åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰:
    \\F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(aX+b\leqslant y)
    =P(aX\leqslant y-b)
    \\
    =P(X)
    =\begin{cases}
    P(X\leqslant \frac{y-b}{a}),&a>0
    \\
    P(X\geqslant \frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    \\
    F_Y(y)=P(X)
    =\begin{cases}
    P(X\leqslant \frac{y-b}{a})=F_X(\frac{y-b}{a}),&a>0
    \\
    P(X\geqslant \frac{y-b}{a})=1-P(X\leqslant\frac{y-b}{a})=1-F_X(\frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    $$

    
    $$
    å¯¹ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹yæ±‚å¯¼:(æ˜¯å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼)
    \\f_Y(y)=
    \begin{cases}
    \frac{1}{a}f_X(\frac{y-b}{a}),&a>0
    \\-\frac{1}{a}f_X(\frac{y-b}{a}),&a<0
    \end{cases}
    =\frac{1}{|a|}f_X(\frac{y-b}{a})
    $$

#### ä¾‹

- å·²çŸ¥éšæœºå˜é‡Xçš„å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º

  - $$
    f(x)=\begin{cases}
    3x^2,0<x<1
    \\
    0,else
    \end{cases}
    $$

  - æ±‚éšæœºå˜é‡$Y=1-X^2$çš„å¯†åº¦å‡½æ•°

- åˆ†æ

  - æ ¹æ®Xçš„å¯†åº¦å‡½æ•°$f_X(x)=f(x)$,Xçš„å–å€¼åªå¯èƒ½è½åœ¨åŒºé—´[0,1]å†…

    - $X^2\in[0,1]$
    - $-X^2\in[-1,0]$
    - $1-X^2\in[0,1]$

  - æ‰€ä»¥,å¯¹åº”çš„Yçš„å–å€¼èŒƒå›´:

    - $Y\in[0,1]$

      - $å½“y\notin[0,1]$æ—¶,$f_Y(y)=0$

      - å½“$y\in[0,1]æ—¶$

        - $$
          F_Y(y)=P(Y\leqslant{y})
          =P(1-X^2\leqslant{y})
          =P(1-y\leqslant{X^2})
          \\
          y\in[0,1]
          \\
          1-y\in[0,1]
          \\
          F_Y(y)=P(({X}\leqslant-\sqrt{1-y})\cup(\sqrt{1-y}\leqslant{X})
          \\
          =F_X(-\sqrt{1-y})+F_X(\sqrt{1-y})
          \\æ ¹æ®Xçš„å¯†åº¦å‡½æ•°å¯çŸ¥F_X(x)=0,(x\leqslant{0})
          \\-\sqrt{1-y}\leqslant{0}
          \\æ‰€ä»¥F_X(-\sqrt{1-y})=0
          \\
          F_Y(y)=0+F_X(\sqrt{1-y})
          \\ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¯¹yæ±‚å¯¼
          \\
          f_Y(y)=f_X(\sqrt{1-y})\frac{1}{2\sqrt{1-y}}
          \\=\frac{3}{2}(1-y)^{\frac{1}{2}}
          $$

    - æ‰€ä»¥

      - $$
        f_Y(y)=\begin{cases}
        \frac{3}{2}(1-y)^{\frac{1}{2}}&0<y<1
        \\
        0&else
        \end{cases}
        $$

    - æ³¨æ„åˆ°,è®¡ç®—$f_Y(y)çš„è¿‡ç¨‹ä¸­ä¸éœ€è¦è®¡ç®—F_X(x),åªéœ€è¦F_X(x)çš„å¯¼å‡½æ•°f_X(x)$

### å°ç»“

- $å¦‚æœè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡Xçš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸ºf_X(x),å¦‚æœy=h(x)ä¸ºå•è°ƒå‡½æ•°,åˆ™Y=h(X)çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º$

  - $$
    f_y(y)=|\frac{h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
    \\å…¶ä¸­h^{-1}(y)æ˜¯h(y)çš„åå‡½æ•°
    \\\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}æ˜¯h^{-1}(y)çš„å¯¼æ•°
    $$

  - $è¯¥å…¬å¼ä»…åœ¨y=h(x)$æ˜¯å•è°ƒå‡½æ•°çš„æ—¶å€™æˆç«‹

    - å¦åˆ™,æŒ‰ç…§åˆå§‹æ­¥éª¤è¿›è¡Œæ±‚è§£

### éšæœºå˜é‡å‡½æ•°å’Œæ­£æ€åˆ†å¸ƒğŸ˜Š

- é’ˆå¯¹ä¸€ç»´æƒ…å†µ(éšæœºå˜é‡çš„çº¿æ€§å‡½æ•°)

- $$
  è®¾Xæœä»ä¸€èˆ¬çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒ:X\sim N(\mu,\sigma^2)
  \\å…³äºXçš„éšæœºå˜é‡Y=aX+b
  \\åˆ™æœ‰:Y\sim N(a\mu+b,a^2\sigma^2)
  $$
  
  - $$
    ç‰¹åˆ«çš„,å½“X\sim{N(\mu=0,\sigma^2=1)},å³æ ‡å‡†å‹æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ—¶:
    \\Y=aX+b\sim{N(b,a^2)}
    $$
  
  - æ¨å¯¼:
  
  - $$
    Y=h(X)=aX+bæ°å¥½æ»¡è¶³å•è°ƒå‡½æ•°(å…³äºå…¶è‡ªå˜é‡X)
    \\y=h(x)=ax+b
    \\x=h^{-1}(y)=\frac{y-b}{a}
    \\å¯ä»¥å¥—ç”¨å…¬å¼:f_Y(y)=|\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
    \\
    f_X(x)=f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(x-u)^2}{2\sigma^2}}}
    \\å¸¦å…¥x=h^{-1}(y)=\frac{y-b}{a}
    \\f(\frac{y-b}{a})=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(\frac{y-b}{a}-u)^2}{2\sigma^2}}}
    =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{\frac{(y-(b+au))^2}{a^2}}{2\sigma^2}}}
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
    \\
    |\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|=\frac{\mathrm{d}(\frac{b-y}{a})}{dy}=\frac{1}{a}
    \\
    f_y(y)=|\frac{\mathrm{d}h^{-1}(y)}{dy}|f_X(h^{-1}(y))
    =\frac{1}{a}\ \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
    \\
    =\frac{1}{\sqrt{2\pi}a\sigma}{e^{-\frac{(y-(b+au))^2}{2\sigma^2a^2}}}
    \\
    åˆ™Y\sim N(a\mu+b,a^2\sigma^2)
    $$
  
  - $$
    \\ç‰¹åˆ«åœ°,å½“a=\frac{1}{\sigma},b=\frac{-\mu}{\sigma}
    \\ä»¤Z=Z(X)=\frac{1}{\sigma}x-\frac{\mu}{\sigma}=\frac{x-\mu}{\sigma}
    \\
    \mu_Z=a\mu+b=\frac{1}{\sigma}\mu+\frac{-\mu}{\sigma}=0
    \\
    \sigma_Z=a^2\sigma^2=\frac{\sigma^2}{\sigma^2}=1
    \\
    \\Z=\frac{X-\mu}{\sigma}\sim N(\mu_Z,\sigma^2_Z)=N(0,1)
    $$
  
    - é€šè¿‡è§£æ–¹ç¨‹ç»„
  
      - $$
        a\mu+b=0
        \\
        a^2\sigma^2=1
        \\å¾—åˆ°a=\pm\frac{1}{\sigma}
        \\b=\mp\frac{\mu}{\sigma}
        \\
        Z_1=\frac{X-\mu}{\sigma}\sim{N(0,1)}
        \\
        Z_2=\frac{-X+\mu}{\sigma}\sim{N(0,1)}
        \\å…¶ä¸­:Z_1=-Z_2;(a=-1,b=0)
        $$
  
        


#### ä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒåˆ°ä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- ç‰¹åˆ«çš„,å½“$\mu_0=0,\sigma_0=1$

  - $$
    X\sim{N(\mu_0=0,\sigma_0^2=1)}
    \\
    Y=aX+b
    \\Y\sim{N(a\mu_0+b,a^2\sigma_0^2)=N(b,a^2)}
    \\ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´,Y\sim{N(b,a^2)}
    \\æ¢ä¸ªå­—æ¯è¡¨ç¤º:
    \\Y\sim{N(\mu,\sigma^2)}
    $$




### $\chi^2åˆ†å¸ƒ$

- åŒæ ·å¯ä»¥åŸºäºæ­£æ€åˆ†å¸ƒå¾—åˆ°

  - $ä»¤Y=X^2$

  - $$
    y\leqslant0æ—¶
    \\F_Y(y)=P(X^2\leqslant y)=0
    $$

    
    $$
    y>0æ—¶
    \\F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(X^2\leqslant y)
    =P(-\sqrt{y}\leqslant X\leqslant\sqrt{y})
    \\=\Phi(\sqrt{y})-\Phi(\sqrt{-y})=2\Phi(\sqrt{y})-1
    \\ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼
    \\
    f_Y(y)=2\phi(\sqrt{y})\cdot \frac{1}{2\sqrt{y}}=\frac{1}{\sqrt{2\pi y}}e^{-\frac{y}{2}}
    $$
    
    $$
    f_Y(y)=
    \begin{cases}
    0,&y\leqslant 0
    \\\frac{1}{\sqrt{2\pi y}}e^{-\frac{y}{2}},&y>0
    \end{cases}
    $$

    - å…·æœ‰ä¸Šè¿°å½¢å¼çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„éšæœºå˜é‡Yæœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º1çš„$\chi^2$åˆ†å¸ƒ

  

### ä¾‹ğŸˆ

- $$
  è®¾X\sim U(-1,2)
  \\
  f_X(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant x\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\Y=|X|
  $$

  
  $$
  å…ˆæ±‚è§£Xçš„å–å€¼èŒƒå›´:
  \\ä¹Ÿå°±æ˜¯f_X(x)>0çš„åŒºé—´
  f_X(x)>0çš„åŒºé—´ä¸º[-1,2]
  \\å†æ±‚Yçš„å–å€¼åŒºé—´
  \\Y=|X|\in[0,2]
  ä»è€Œå¯ä»¥ç¡®å®š,y\notin[0,2]çš„æƒ…å†µä¸‹,f_Y(y)=0
  \\y\in[0,2]æƒ…å†µä¸‹:
  \\F_Y(y)=P(Y\leqslant y)=P(|X|\leqslant y)=P(-y\leqslant X \leqslant y)
  =F_X(y)-F_X(-y)
  \\å¯¹ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼
  \\f_Y(y)=f_X( y)-(-1)f_X(-y)=f_X( y)+f_X(-y)
  $$
  
  $$
  f_Y(y)=f_X(y)+f_X(-y),y\in[0,2]
  \\ç­‰å¼å³è¾¹æ˜¯å‡½æ•°f_X(x)çš„è¡¨è¾¾å¼:f_X(y),f_X(-y)
  \\ç»“åˆåŒºé—´,ç»˜åˆ¶è‰å›¾,ä¼šå¾ˆæœ‰å¸®åŠ©
  \\
  y\in[0,2]
  \\
  -y\in[-2,0]
  è¿™ä¸¤ä¸ªåŒºé—´å¹¶èµ·æ¥,ç»“æœæ˜¯[-2,2]
  \\
  ç°åœ¨,æˆ‘ä»¬åªå¯¹f_X(x)å‡½æ•°åœ¨èŒƒå›´[-2,2]å†…çš„éƒ¨åˆ†æ„Ÿå…´è¶£
  \\
  f_X(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant x\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\ä¸ºåè°ƒ,å°†è‡ªå˜é‡å­—æ¯æ¢æˆy,æ–¹ä¾¿è¿›è¡Œè®¨è®º:
  \\f_X(y)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant y\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\f_X(-y)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{3},&-1\leqslant -y\leqslant 2
  \\0,&else
  \end{cases}
  =\begin{cases}
  \frac{1}{3},&-2\leqslant y\leqslant 1
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\å®¹æ˜“å‘ç°,f_X(y)åœ¨åŒºé—´[-2,2]å†…å‘ç”Ÿåˆ†æ®µ(ä¸è¿ç»­)
  \\ [-2,2]å†…æœ‰ä¸€ä¸ªé—´æ–­ç‚¹(è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹:x=-1)
  \\f_X(y)çš„è§£æå¼åœ¨[0,2]å†…å…¨ç¨‹ä¸å˜,ä¸º\frac{1}{3}
  \\f_Y(y)=f_X(y)+f_X(-y)=\frac{1}{3}+f_X(-y)
  $$
  
  $$
  f_Y(y)=\begin{cases}
  \frac{1}{3}+\frac{1}{3}=\frac{2}{3},&[0,1]
  \\\frac{1}{3}+0=\frac{1}{3},&[1,2]
  \\0,&else
  \end{cases}
  $$
  



