[toc]

## äºŒç»´éšæœºå˜é‡

- ç±»ä¼¼äºä¸€ç»´éšæœºå˜é‡,äºŒç»´éšæœºå˜é‡ä¹Ÿåˆ†ä¸ºç¦»æ•£å‹å’Œè¿ç»­å‹

## äºŒç»´ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡

- å¦‚æœX,Yéƒ½æ˜¯ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡,é‚£ä¹ˆ(X,Y)å°±æ˜¯ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡
  - åªè¦æœ‰é™æˆ–è€…å¯åˆ—æ— ç©·å¤šå¯¹$(x_i,y_j)$

### ä¸»è¦é—®é¢˜

- $æ¯ä¸€å¯¹(X,Y)çš„å–å€¼ä»¥åŠå…¶æ¦‚ç‡$
- å®šä¹‰äºŒç»´éšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒå¾‹:
  - $å¦‚æœäºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„å…¨éƒ¨å¯èƒ½å–å€¼å¯ä»¥è¢«è¡¨ç¤ºæˆ:\set{(x_i,y_j)|i,j=1,2,\cdots}$
  - é‚£ä¹ˆå…³ç³»å¼ğŸˆ
    - $\alpha:P(X=x_i,Y=y_j)=p_{ij}$
    - $p_{ij}è¡¨ç¤ºäº‹ä»¶:X=x_i,Y=y_jå‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡$
    - $\alphaå°±æ˜¯(X,Y)çš„åˆ†å¸ƒå¾‹(è”åˆåˆ†å¸ƒå¾‹)$

### æ€§è´¨

- éè´Ÿæ€§

  - $p_{ij}\geqslant 0$

  - $$
    \sum\limits_{i\geqslant1}\sum\limits_{j\geqslant1}^{}p_{ij}=1
    \\äºŒé‡å¾ªç¯
    $$

    

    - è¿™ä¸€æ¡æ€§è´¨ä»ç›´è§‚ä¸Šä¹Ÿå®¹æ˜“ç†è§£

    - å¦‚æœX,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹

    - $$
      é¦–å…ˆ,æ ¹æ®ä¸€ç»´åˆ†å¸ƒå¾‹çš„æ€§è´¨:\\
      \begin{cases}
      \sum\limits_{i\geqslant 1}p_i=1
      \\\\
      \sum\limits_{j\geqslant 1}q_j=1
      \end{cases}\\
      \\
      \left(\sum\limits_{i\geqslant 1}p_i\right)
      \left(\sum\limits_{j\geqslant 1}q_j\right)=1\times 1=1
      \\
      $$

      
      $$
      æˆ–è€…åˆ©ç”¨å¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•å±•å¼€ä¹Ÿä¸€æ ·æœ‰:
      \\\sum\limits_{i\geqslant 1}\left(q_i\left(\sum\limits_{j\geqslant 1}q_j\right)\right)=\sum\limits_{i\geqslant 1}(p_i\cdot 1)
      =\sum\limits_{i\geqslant 1}p_i=1
      $$
      

### æé™æ€§è´¨/è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ

- $$
  \\éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹:
  \\
  \sum\limits_{j=1}^{+\infin}P(X=x_i,Y=y_j)=\sum\limits_{j=1}^{+\infin}p_{ij}
  =P(X=x_i)=p_{i\cdot}
  \\éšæœºå˜é‡Yçš„åˆ†å¸ƒå¾‹:
  \\\sum\limits_{i=1}^{+\infin}P(X=x_i,Y=y_j)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}p_{ij}
  =P(Y=y_j)=p_{\cdot j}
  $$

  

#### ä¾‹

- 5ä»¶äº§å“(3ä»¶æ­£å“/2ä»¶æ¬¡å“)

  - ä»ä¸­æŠ½å–ä¸¤æ¬¡

    - æ¯æ¬¡å–ä¸€ä»¶

    - è®°
      $$
      X_i=
      \begin{cases}
      1,&ç¬¬iæ¬¡å–åˆ°æ­£å“
      \\0,&ç¬¬iæ¬¡å–åˆ°æ¬¡å“
      \end{cases}
      i=1,2
      \\
      $$
      
      $$
      ä»ä¸Šé¢çš„è®°æ³•æè¿°ä¸Šçœ‹:
      \\X_1,X_2æ˜¯ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡,
      \\(X_1,X_2)æ˜¯äºŒç»´éšæœºå˜é‡
      \\
      ä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡å…·æœ‰ç›¸åŒçš„å–å€¼èŒƒå›´(å¯èƒ½):1,2
      \\ç»è¿‡æ’åˆ—ç»„åˆè®¡ç®—,å¯ä»¥ç¡®å®šç¦»æ•£å‹äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X_1,X_2)æœ‰4å–å€¼å¯èƒ½
      $$

  - å‡è®¾æŠ½å–æ˜¯æœ‰æ”¾å›çš„,é‚£ä¹ˆ:

    - ä¸¤æ¬¡æŠ½å–å¯ä»¥çœ‹æˆæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

    - $$
      P(X_1=0,X_2=0)=P(X_1=0)P(X_2=0)=\frac{2}{5}\frac{2}{5}=\frac{4}{25}
      \\P(X_1=0,X_2=1)=P(X_1=0)P(X_2=1)=\frac{2}{5}\frac{3}{5}=\frac{6}{25}
      \\P(X_1=1,X_2=0)=P(X_1=1)P(X_2=0)=\frac{3}{5}\frac{2}{5}=\frac{6}{25}
      \\P(X_1=1,X_2=1)=P(X_1=1)P(X_2=1)=\frac{3}{5}\frac{3}{5}=\frac{9}{25}
      $$

      $$
      å…³äºX_1çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹:
      \\P(X_1=0)=P(X_1=0,X_2=0)+P(X_1=0,X_2=1)=\frac{10}{25}=\frac{2}{5}
      \\P(X_1=1)=P(X_1=1,X_2=0)+P(X_1=1,X_2=1)=\frac{15}{25}=\frac{3}{5}
      \\æˆ–è€…P(X_1=1)=1-P(X_0)=\frac{2}{5}
      $$

      

    - $ç±»ä¼¼çš„å¯ä»¥è®¡ç®—X_2çš„è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹$

      - $$
        P(X_2=0)=\frac{2}{5}
        \\P(X_2=1)=\frac{3}{5}
        $$

  - å‡è®¾æŠ½å–æ˜¯ä¸æ”¾å›çš„:(åˆ©ç”¨æ¡ä»¶æ¦‚ç‡æ¥è®¡ç®—)
    $$
    P(X_1=0,X_2=0)=P(X_1=0)P(X_2=0|x_1=0)=\frac{2}{5}\frac{1}{4}=\frac{1}{10}
    \\P(X_1=0,X_2=1)=P(X_1=0)P(X_2=1|X_1=0)=\frac{2}{5}\frac{3}{4}=\frac{3}{10}
    \\P(X_1=1,X_2=0)=P(X_1=1)P(X_2=0|X_1=1)=\frac{3}{5}\frac{2}{4}=\frac{3}{10}
    \\P(X_1=1,X_2=1)=P(X_1=1)P(X_2=1|X_1=1)=\frac{3}{5}\frac{2}{4}=\frac{3}{10}
    $$
    

    è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¯ä»¥ç±»ä¼¼çš„æ±‚

#### ä¾‹

- ä¸‰ä¸ªçƒç­‰å¯èƒ½æ”¾å…¥ç¼–å·ä¸º1,2,3çš„ä¸‰ä¸ªç›’å­ä¸­
  - è®°:è‹¥å¹²å¦‚ç¬¬1å·ç›’å­ä¸­çš„çƒçš„ä¸ªæ•°ä¸ºX
    - è½å…¥ç¬¬2å·ç›’å­ä¸­çš„çƒä¸ªæ•°ä¸ºY
  - $è®¾(X,Y)çš„æ‰€æœ‰å¯èƒ½å–å€¼(i,j),å…¶ä¸­0 \leqslant i+j\leqslant 3$
    - $i,jå•ç‹¬æ¥çœ‹,å–å€¼èŒƒå›´ä¸º0,1,2,3$
    - ä½†æ˜¯æ•´ä½“ä¸Šçœ‹,å¯æ›´åŠ å‡†ç¡®çš„æè¿°:
      - ä¾‹å¦‚,i=3,j=3ä¸èƒ½åŒæ—¶å‘ç”Ÿ
        - æˆ–è€…è¯´,å¦‚æœå·²ç»çŸ¥é“Xæˆ–è€…Yä¸­æŸä¸€ä¸ªçš„å–å€¼,å¦ä¸€ä¸ªåˆ†é‡çš„å–å€¼å°†ä¼šæ”¶åˆ°è¿›ä¸€æ­¥çš„çº¦æŸ
          - å¾€å¾€å’Œæ¡ä»¶æ¦‚ç‡ç›¸å…³
      - å› æ­¤,å†æ¬¡éªŒè¯äº†,å¤šä¸ªåˆ†é‡ä¹‹é—´è¦ä»¥æ•´ä½“çš„è§’åº¦æ¥åˆ†æ,è€Œä¸å•å•æ˜¯å•ä¸ªåˆ†é‡å„è‡ªç‹¬ç«‹ç ”ç©¶
  - å‡è®¾å·²ç»çŸ¥é“è½å…¥ç¬¬2å·ç›’å­ä¸­çš„çƒçš„æ•°é‡ä¸ºj
    - $è¡¨ç¤ºä¸ºP(Y=j)=\binom{3}{j}(\frac{1}{3})^j(\frac{2}{3})^{3-j}$
    - $é‚£ä¹ˆå‰©ä½™3-jä¸ªçƒçš„å»å¤„è¦ä¹ˆæ˜¯1å·ç›’å­,è¦ä¹ˆæ˜¯3å·ç›’å­$
      - $åˆå› ä¸º,æˆ‘ä»¬å‡è®¾å¥½è½å…¥åˆ°1å·ç›’å­ä¸­çš„çƒçš„ä¸ªæ•°ä¸ºi$
        - iä¸ªçƒè½å…¥ç¬¬1å·ç›’å­ä¸­çš„æ¦‚ç‡è¡¨ç¤ºä¸º:
          - $P(X=i|Y=j)=\binom{3-j}{i}(\frac{1}{2})^{i}(\frac{1}{2})^{3-j-i}$
          - $å¦‚æœè®°t=3-j,P(X=i|Y=j)=\binom{t}{i}(\frac{1}{2})^{i}(\frac{1}{2})^{t-i}$
      - å¯ä»¥çœ‹å‡ºä¸Šè¿°ä¸¤ä¸ªå¼å­éƒ½æ˜¯äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

$$
p_{ij}=P(X=i\cap Y=j)=P(X=i|Y=j)P(Y=j)
\\
=\binom{3-j}{i}(\frac{1}{2})^i(\frac{1}{2})^{3-j-i}
\binom{3}{j}(\frac{1}{3})^j(\frac{2}{3})^{3-j}
\\=\frac{1}{3^3}\cdot \frac{3!}{i!j!(3-j-i)!},(0\leqslant i+j\leqslant 3)
$$

##### å¤šé¡¹åˆ†å¸ƒ

- å‡è®¾è¿›è¡Œnæ¬¡ç‹¬ç«‹é‡å¤è¯•éªŒ,<u>æ¯æ¬¡è¯•éªŒ</u>æœ‰rä¸ªå¯èƒ½çš„ç»“æœ:

  - $\set{A_1},i=1,2,\cdots,r$

    æ¯æ¬¡è¯•éªŒä¸­,$P(A_i)=p_i$

  - $è®°X_iä¸ºnæ¬¡ç‹¬ç«‹é‡å¤è¯•éªŒä¸­A_iå‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°$

    - $X_i=n_iè¡¨ç¤ºnæ¬¡ç‹¬ç«‹è¯•éªŒä¸­,äº‹ä»¶A_iå‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°ä¸ºn_iæ¬¡$
    - æ˜¾ç„¶,æœ‰$\sum\limits_{i=1}^{r}n_i=n$

  - $rç»´éšæœºå˜é‡(X_i,\cdots,X_r)çš„åˆ†å¸ƒå¾‹:$

    - $$
      {n! \over n_{1}!\cdots n_{r}!}p_{1}^{n_{1}}\times \cdots \times p_{r}^{n_{r}},
      {\text{when }}\sum _{i=1}^{r}n_{i}=n
      $$

      

    - 

    - $$
      P(X_1=n_1,X_2=n_2,\cdots,X_r=n_r)
      \\=P(\bigcap_{i=1}^{r}X_i=n_i)
      \\=\frac{n!}{\prod\limits_{i=1}^{r}{n_i !}}{\prod_{i=1}^{r}{p_i^{n_i}}}
      \\=n!\prod_{i=1}^{r}\frac{p_i^{n_i}}{n_i!}
      $$

      

