[toc]

### 一维随机变量函数与正态分布

- [PT_随机变量函数的分布_随机变量线性函数的正态分布_xuchaoxin1375的博客-CSDN博客](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127641282)

### 🎈正态分布的可加性

- 区别于一维随机变量的函数的正态分布的规律,多维随机变量(各个分量相互独立同分布)具有不同的规律

  - 在一维的情况中,$X\sim{N(\mu,\sigma^2)},则Y=aX+b\sim{N(a\mu+b,a^2\sigma^2)}$

  - $n为随机变量(n个独立的随机变量X_i)服从的正态分布满足可加性:$

    - $$
      X_i\sim{N(\mu_i,\sigma_i^2)},i=1,2,\cdots
      $$

      

    - $$
      T=\sum\limits_{i=1}^{n}X_i
      \sim{N(\sum\limits_{i=1}^{n}\mu_i,\sum\limits_{i=1}^{n}\sigma_i^2)}
      $$

    - 特别的,当$X_i$之间是**独立且同分布**的时候
      $$
      \mu_i=\mu,\sigma_i=\sigma;(i=1,2,\cdots)
      \\S=\sum\limits_{i=1}^{n}X_i
      \sim{N(n\mu,n\sigma^2)}
      \\\overline{X}=\frac{1}{n}S\sim{N(\frac{1}{n}n\mu,\frac{1}{n^2}n\sigma^2)}
      \\
      即:\overline{X}=\frac{1}{n}S\sim{N( \mu,\frac{1}{n}\sigma^2)}
      $$
      

  - 需要小心区分的情况是:

    - 有a个独立同分布的变量$X_i,i=1,2,\cdots,a$

      - $$
        T=\sum\limits_{i=1}^{a}X_i
        \sim{N(\sum\limits_{i=1}^{a}\mu_i,\sum\limits_{i=1}^{a}\sigma_i^2)}
        $$

        

      - 而不是$N(a\mu+b,a^2\sigma^2)$

        

      

- $设X,Y是相互独立的随机变量,X\sim{N(\mu_1,\sigma_1^2)}$

  - $Y\sim{N(\mu_2,\sigma_2^2)}$

  - $Z=X+Y\sim{N(\mu_1+\mu_2,\sigma_1^2+\sigma_2^2)}$

  - 借助概率卷积公式:

    - $$
      f_z(z)=\int_{-\infin}^{+\infin}f_X(x)f_Y(z-x)dx
      \\其中:
      f_{X}(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1}
      e^{-\frac{u^2}{2}}
      =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1}
      e^{-\frac{({x-\mu_1})^2}{2\sigma_1^2}}
      \\
      f_Y(y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}
      e^{-\frac{v^2}{2}}
      =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}
      e^{-\frac{({x-\mu_2})^2}{2\sigma_2^2}}
      \\
      f_Y(z-x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}
      e^{-\frac{v^2}{2}}
      =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2}
      e^{-\frac{({(z-x)-\mu_2})^2}{2\sigma_2^2}}
      \\
      f_z(z)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}
      \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2}{(u^2+v^2)}}dx
      $$

      

      - $$
        u=u(x)=\frac{x-\mu_1}{\sigma_1};
        v=v(y)=\frac{y-\mu_2}{\sigma_2}
        \\t=u^2+v^2=\frac{1}{\sigma_1^2}(x-\mu_1)^2
        +\frac{1}{\sigma_2^2}(y-\mu_2)^2
        \\=\frac{1}{\sigma_1^2\sigma_2^2}
        (
        \sigma_2^2(x-\mu_1)^2+\sigma_1^2(y-\mu_2)^2
        )
        $$

#### 记号和说明

- $$
  \\记:
  \\q=\frac{1}{\sigma_1^2\sigma_2^2}
  \\
  \sigma_1\sigma_2=\sqrt{q^{-1}}
  \\y=\sigma_2^2(x-\mu_1)^2+\sigma_1^2(y-\mu_2)^2
  \\
  t=qy
  \\
  $$

##### 化简y



- $$
  y=\sigma_2^2(x-\mu_1)^2+\sigma_1^2(z-x-\mu_2)^2
  \\=\sigma_2^2(x-\mu_1)^2+\sigma_1^2((z-\mu_2)-x)^2
  \\=\sigma_2^2(x^2-2x\mu_1+\mu_1^2)+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2-2\sigma_1^2(z-\mu_2)x+\sigma_1^2x^2
  \\=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)x^2
  +x(-2\sigma_2^2\mu_1-2\sigma_1^2(z-\mu_2))
  +\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
  \\\\=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
  (
  x^2+2x
  \frac{(-\sigma_2^2\mu_1-\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
  )
  +\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
  \\\\=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
  ((
  x
  -\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
  )^2
  -(\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)})^2)
  \\+\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
  $$

  

- $$
  \\y=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
  (
  x
  -\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
  )^2)
  \\-(\sigma_2^2+\sigma_1^2)(\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)})^2)
  \\+\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
  \\\\=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
  (
  x
  -\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
  )^2)
  \\- \frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))^2}
  {(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
  \\+\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
  $$

  

$$
y=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
(
x
-\frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))}
{(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
)^2
\\- \frac{(\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2))^2}
{(\sigma_2^2+\sigma_1^2)}
\\+\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
$$

##### y的记号

$$
为了便于书写和演算,记:
\\
A=(\sigma_2^2+\sigma_1^2)
\\
B=\sigma_2^2\mu_1+\sigma_1^2(z-\mu_2)
\\
C=\sigma_2^2\mu_1^2+\sigma_1^2(z-\mu_2)^2
$$


$$
y=A(x-\frac{B}{A})^2-\frac{B^2}{A}+C
\\=A(x-\frac{B}{A})^2+\frac{AC-B^2}{A}
\\
$$


- $$
  将\frac{AC-B^2}{A}展开整理并合并后,可以得到 
  \\
  \frac{AC-B^2}{A}
  =\frac{(\sigma_1\sigma_2)^2}{\sigma_1^2+\sigma_2^2}(z-\mu_1-\mu_2)^2
  $$

##### 代回表达式

- $$
  f_z(z)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}
  \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2}t}dx
  \\
  f_z(z)=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}
  \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2}qy}dx
  \\\\
  =\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}
  \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2(q^{-1})}{(A(x-\frac{B}{A})^2+\frac{AC-B^2}{A})}}dx
  \\\\
  $$

  

  - $$
    =\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}e^{-\frac{AC-B^2}{2A(q^{-1})}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2(q^{-1})}{A(x-\frac{B}{A})^2}}dx
    \\=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}e^{-\frac{AC-B^2}{2A(q^{-1})}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2(Aq)^{-1}}{(x-\frac{B}{A})^2}}dx
    \\=\frac{1}{2\pi\sigma_1\sigma_2}e^{-\frac{AC-B^2}{2A(q^{-1})}}
    (\sqrt{2\pi}\sqrt{(Aq)^{-1}})
    \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{(Aq)^{-1}}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2(Aq)^{-1}}{(x-\frac{B}{A})^2}}dx
    \\=\frac{1}{2\pi\sqrt{q^{-1}}}e^{-\frac{AC-B^2}{2A(q^{-1})}}
    (\sqrt{2\pi}\sqrt{(Aq)^{-1}})
    \\其中\sigma_1^2\sigma^2=q^{-1}
    \\ \frac{AC-B^2}{A}
    =\frac{(\sigma_1\sigma_2)^2}{\sigma_1^2+\sigma_2^2}(z-\mu_1-\mu_2)^2
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{q^{-1}}(\ \sqrt{(Aq)})}e^{-\frac{AC-B^2}{2A(q^{-1})}}
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}(\sqrt{A})}e^{-\frac{1}{2(\sigma_1^2\sigma^2)}\frac{(\sigma_1\sigma_2)^2}{\sigma_1^2+\sigma_2^2}(z-\mu_1-\mu_2)^2}
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}(\sqrt{\sigma_1^2+\sigma_2^2})}
    e^{-\frac{1}{2 }\frac{1}{\sigma_1^2+\sigma_2^2}(z-(\mu_1+\mu_2))^2}
    $$

    

  - 因此:$Z=X+Y\sim{N(\mu_1+\mu_2,\sigma_1^2+\sigma_2^2)}$

### 小结

- 可加性的推导过程中需要比较繁琐的计算和书写,需要一定的技巧和耐心
  - 特别是确定均值$\mu_1+\mu_2$的过程过程是不太容易看出来,需要经验
  - 一般结合猜想取验证









