[toc]

# ç‹¬ç«‹æ€§

- $$
  å¯¹äºä»»æ„å®æ•°x,y;éšæœºäº‹ä»¶X\leqslant x,å’ŒY\leqslant yç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  \\F(x,y)=F_X(x)F_Y(y)
  \\ç§°,éšæœºæ¯”é‚£è¾†X,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  \\å…¶ä¸­,F_X(x),F_Y(y)åˆ†åˆ«ä¸ºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°(åˆ†å¸ƒå¾‹)
  $$

- $$
  å¦‚æœX,Yæ˜¯ç‹¬ç«‹å˜é‡,h(x),g(x)å‡ä¸ºè¿ç»­/å•è°ƒå‡½æ•°
  \\åˆ™h(x),g(x)ä¹Ÿæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„
  $$

  

- å½“éšæœºå˜é‡**ç›¸äº’ç‹¬ç«‹**æ—¶,è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°(å¯†åº¦)äºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°(å¯†åº¦)å¯ä»¥ç›¸äº’åœ°å”¯ä¸€ç¡®å®š

# æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

- å¯¹äºä¸ç‹¬ç«‹(ç›¸ä¾)çš„éšæœºéšæœºå˜é‡é—´,å¦‚æœä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**ä¼šå½±å“å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**
- ä¸ºäº†è€ƒå¯Ÿè¿™ç§ç›¸äº’å½±å“,å¯**å›ºå®šæŸä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**,ç ”ç©¶å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ,è¿™ç§æ¦‚ç‡ç§°ä¸º**æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ**

## ç¦»æ•£å‹

- $ç»™å®šæ¡ä»¶Y=y_iä¸‹éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹$

  - $$
    è®°P(X=x_i,Y=y_j)=p_{ij}(i,j=1,2,\cdots)
    \\ä¸ºäºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„è”åˆåˆ†å¸ƒåˆ†å¸ƒå¾‹
    $$
  

### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¾‹

- 
  $$
  P(X=x_i|Y=y_j)=\frac{P(X=x_i,Y=y_j)}{P(Y=y_i)}=\frac{p_{ij}}{p_{*j}}
  \\(i=1,2,\cdots)
  \\è¯¥åˆ†å¸ƒå¾‹ç§°ä¸º:åœ¨ç»™å®šY=y_jæ¡ä»¶ä¸‹,éšæœºå˜é‡Xçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¾‹
  $$

- $ç±»ä¼¼å¯å¾—åˆ°X=x_iä¸‹çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ$


#### ä¾‹

- å°„æ‰‹å•å‘å°„ä¸­ç›®æ ‡çš„æ¦‚ç‡ä¸ºp

  - å°„ä¸­ä¸¤æ¬¡ç›®æ ‡ååœæ­¢

  - è®°:

    - $Xä¸ºç¬¬ä¸€æ¬¡é›†ä¸­ç›®æ ‡æ‰€è€—è´¹çš„å°„å‡»æ¬¡æ•°i$

    - $Yä¸ºå°„ä¸­2æ¬¡è€—è´¹çš„å°„å‡»æ€»æ¬¡æ•°j$

    - $$
      \begin{cases}
      i&=&1,\cdots,j-1;
      \\j&=&2,\cdots
      \end{cases}
      $$

      æˆ–è€…è¯´:
      $$
      \begin{cases}
      i&=&1,\cdots;
      \\j&=&i+1,\cdots
      \end{cases}
      $$

    - æœ€å¥½çš„æƒ…å†µä¸‹:

      - i=1,j=2

    - æœ€åçš„æƒ…å†µä¸‹:

      - $i\to\infin$
      - $j\to\infin$

  - (X,Y)çš„åˆ†å¸ƒå¾‹

    - $$
      P(X=i,Y=j)=(1-p)^{i-1}p^1(1-p)^{j-1-i}p^1=p^2(1-p)^{j-2}
      $$

      - $\begin{cases}
        i&=&1,\cdots,j-1;
        \\j&=&2,\cdots
        \end{cases}$
      - $è®°q=1-p;åˆ™:P(X=i,Y=j)=p^2q^{j-2}$

  - è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹:

    - $$
      F_X(x)
      =\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}P(X=i,Y=j)
      =\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}q^{j-2}
      =p^2\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}p^2q^{j-2}
      \\
      \xlongequal{æ— ç©·çº§æ•°}p^2\cdot\frac{q^{i-1}}{1-q}
      =p^2\cdot\frac{p^{i-1}}{p}
      \\=p^1q^{i-1}
      \\\\å…¶ä¸­(i=1,2,\cdots)
      $$

    - $$
      F_Y(y)=\sum\limits_{i=1}^{j-1}P(X=i,Y=j)
      =\sum\limits_{i=1}^{j-1}p^2q^{j-2}
      =p^2\sum\limits_{i=1}^{j-1}q^{j-2}
      \\=p^2\cdot(j-1)\cdot q^{j-1}
      =(j-1)p^2q^{j-2},(j=2,\cdots)
      $$

      

  - æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ:

    - 
      $$
      å½“j=2,\cdots,
      \\
      P(X=i|Y=j)=\frac{P(X=i,Y=j)}{P(Y=j)}
      \\=\frac{p^2q^{j-2}}{(j-1)p^2q^{j-2}}=\frac{1}{j-1},i=1,2,\cdots,j-1
      \\\\
      P(Y=j|X=i)=\frac{P(X=i,Y=j)}{P(X=i)}
      \\=\frac{p^2q^{j-2}}{pq^{i-1}}=pq^{j-i-1}
      $$
      

## è¿ç»­å‹

- è¿ç»­å‹å’Œç¦»æ•£å‹ä¸åŒåœ¨äº,ä¸å¯ä»¥ç”¨æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„å…¬å¼æ¥ç›´æ¥æ±‚è¿ç»­å‹çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ
  - $å› ä¸º,è¿ç»­å‹ä¸­,P(X=x)=P(Y=y)=0$

### æ¡ä»¶å¯†åº¦å‡½æ•°ğŸˆ

- ä¸ºäº†è§£å†³ä¸Šè¿°é—®é¢˜,ä½¿ç”¨å¾®åˆ†å’Œæé™çš„æ€æƒ³æ¥å®šä¹‰**æ¡ä»¶å¯†åº¦**

  - $å°†P(X=x)ç”¨P(x\leqslant{X}\leqslant{x+\Delta{x}})$
  - $å°†P(Y=y)ç”¨P(y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})$

### è¿ç»­å‹æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

- è®¾$f_X(y)>0$åœ¨ç»™å®šY=yæ¡ä»¶ä¸‹éšæœºå˜é‡Xçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$F_{X|Y}(x|y)$å®šä¹‰ä¸º:
  - $F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)$

- $$
  F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}\frac{P(X\leqslant{x},y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})}{P(y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})}
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}
  \frac{F(x,y+\Delta{y})-F(x,y)}{F_Y(y+\Delta{y})-F_Y(y)}
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}
  \frac{\frac{1}{\Delta{y}}(F(x,y+\Delta{y})-F(x,y))}{\frac{1}{\Delta{y}}(F_Y(y+\Delta{y})-F_Y(y))}
  \\=\frac{\frac{\partial{F(x,y)}}{\partial{y}}}{\frac{\mathrm{d}F_Y(y)}{\mathrm{d}y}}
  =\frac{\frac{\partial{}}{\partial{y}}(\displaystyle \int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v)}{f_Y(y)}
  \\=\frac{\displaystyle\int_{-\infin}^{x}f(u,y)du}{f_Y(y)}
  =\displaystyle\int_{-\infin}^{x}\frac{f(u,y)}{f_Y(y)}\mathrm{d}u
  $$

#### è¡¥å……:

- æ¨å¯¼ä¸­ç”¨åˆ°çš„å¸¸è¯†

- $$
  F(x)=P(x\leqslant{X})
  \\P(\set{x_1<x\leqslant x_2})=F(x_2)-F(x_1)
  \\
  \\
  F(x,y)=P(\set{X\leqslant x}\cap \set{Y\leqslant y})
  =P(X\leqslant x,Y\leqslant y)
  \\
  F(x,y)
  =\int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v
  \\F_Y(y)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)\mathrm{d}x
  \\\frac{\partial^2F(x,y)}{\partial{x}\partial{y}}=f(x,y)
  \\
   \frac{\partial{}}{\partial{y}}(\displaystyle \int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v)=\int_{-\infin}^{x}f(u,y)du
  $$


##### æ¦‚ç‡å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°

- ä»åŒºåŸŸçš„è§’åº¦æœ‰ä¸ç­‰å¼

- $$
  ä¸€èˆ¬çš„,è®¾x_0\leqslant{x_1},y_0\leqslant{y_1};
  \\P(x_0<X\leqslant{x_1},y_0<Y\leqslant{y_1})
  \leqslant F(x_1,y_1)-F(x_0,y_0)
  $$

  

- ä»å‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸Šå¯ä»¥çœ‹å‡ºç­‰å¼:
  $$
  \\P(x_1< X\leqslant x_2,y_1< Y\leqslant y_2)
  \\
  \begin{aligned}
  &=F(x_2,y_2)-F(x_1,y_2)-F(x_2,y_1)+F(x_1,y_1)
  \\
  &=\sum\limits_{i=1}^{2}F(x_i,y_i)-\sum\limits_{i=1}^{2}F(x_i,y_{3-i})
  \end{aligned}
  $$
  
- æœ‰ç­‰å¼:
  $$
  P(X \leqslant{x},y_0<Y\leqslant{y_1})
  = F(x,y_1)-F(x,y_0)
  \\
  æˆ–è€…
  \\
  P(x_0<X \leqslant{x_1},Y\leqslant{y})
  = F(x_1,y)-F(x_0,y)
  $$
  
- $$
  P(X\leqslant x,y_0\leqslant{Y}\leqslant{y_1})
  =F(x,y_1)-F(x,y_0)
  =\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{y_0}^{y_1}f(x,y)dydx
  $$

  

#### è¿ç»­å‹æ¡ä»¶å¯†åº¦ğŸˆ

- $$
  æœ‰æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°:
  \\
  F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)
  =\displaystyle\int_{-\infin}^{x}\frac{f(u,y)}{f_Y(y)}\mathrm{d}u
  $$

  
  $$
  f_{X|Y}(x|y)=\frac{f(x,y)}{f_Y(y)}
  \\å…¶ä¸­,f(x,y)ä¸ºè”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°;
  \\f_Y(y)ä¸ºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  $$

#### å°ç»“

- æœ‰ä¸Šé¢çš„å…¬å¼å¯ä»¥çœ‹å‡º,æ±‚è§£**æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦**å‰,ä¹Ÿæ˜¯å…ˆæ±‚è§£

  - éæ¡ä»¶è”åˆåˆ†å¸ƒå¯†åº¦
  - è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¯†åº¦

- å¦ä¸€ä¸ªå®šä¹‰åŸŸ

  - $$
    ä¾‹å¦‚:f_{X|Y}(y|x)=\frac{f(x,y)}{f_X(x)},è¿˜è¦è®¡ç®—yçš„åŒºé—´
    $$

    



















