

[toc]

## 双随机变量的函数

- $设X,Y均为一维随机变量,Z=g(X,Y)是以X,Y为自变量的二元函数$

- 函数g的简单函数类型:
  - 线性函数
  - 初等函数
  - 最值函数
    - 最大值
    - 最小值
  - 绝对值函数

### 离散型

#### 二维随机变量函数Z=g(X,Y)的分布函数(分布律)

- 手法大致和一维随机变量函数的分布律求解类似

- $P(X=x_i,Y=y_j)=p_{ij},(i,j\in{I},I=\set{1,2,\cdots})$
  - $根据所有的X=x_i,Y=y_j组合,求出所有可能的Z=g(x_i,y_j)=z_k,k\in{I}$
  - $P(Z=z_k)=\sum\limits_{g(x_i,y_j)=z_k}P(X=x_i,Y=y_j)$
    - $注意,\sum\limits_{g(x_i,y_j)=z_k}表示对所有满足g(x_i,y_j)=z_k的组合进行求和$
    - 加法:取值不同的各组事件是互斥的

#### 二项分布可加性

$$
X\sim{B(n_1,p)},Y\sim{B(n_2,p)};X,Y相互独立\Rightarrow{X+Y\sim{B(n_1+n_2,p)}}
$$

- $$
  Z=X+Y=k,k\in{I},I=\set{1,\cdots,n_1+n_2}
  \\根据Z=g(X,Y)的分布律计算公式:
  \\P(Z=k)=\sum\limits_{i=0}^{k}
  P(X=i,Y=k-i)
  \\再根据独立性P(X=i,Y=k-i)=P(X=i)P(Y=k-i)
  \\P(X=i)=\binom{n_1}{i}p^i(1-p)^{n_1-i}
  \\P(X=j)=\binom{n_2}{i}p^{k-i}(1-p)^{n_2-(k-i)}
  \\\sum_{i=0}^{k}\binom{n_1}{i}\binom{n_2}{k-i}=\binom{n_1+n_2}{k}
  \\得到P(Z=k)=\binom{n_1+n_2}{k}p^k(1-p)^{n_1+n_2-k}
  $$

  

#### possion分布可加性

- $$
  X\sim{P(\lambda_1)},Y\sim{P(\lambda_2)};X,Y相互独立\Rightarrow{X+Y\sim{P(\lambda_1+\lambda_2)}}
  $$

  
  $$
  Z=X+Y=k,k=0,1,2,\cdots
  \\P(Z=k)=\sum\limits_{i=0}^{k}P(X=i,Y=k-i)
  \\=\sum\limits_{i=0}^{k}P(X=i)P(Y=k-i)
  \\=\sum\limits_{i=0}^{k}
  \frac{\lambda_1^k}{i!}e^{-\lambda_1}\frac{\lambda_2^{k-i}}{(k-i)!}e^{-\lambda_2}
  \\由\binom{n}{k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}
  \Rightarrow{\frac{1}{n!}\binom{n}{k}}=\frac{1}{k!(n-k)!}
  \\{\frac{1}{k!}\binom{k}{i}}=\frac{1}{i!(k-i)!}
  \\
  \\P(Z=k)=\sum\limits_{i=0}^{k} e^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\frac{1}{k!}\cdot\binom{k}{i}\lambda_1^k\lambda_2^{k-i}
  \\= e^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\frac{1}{k!}\cdot\sum\limits_{i=0}^{k}\binom{k}{i}\lambda_1^k\lambda_2^{k-i}
  \\二项式展开定义:(\lambda_1+\lambda_2)^k=\sum\limits_{i=0}^{k}\binom{k}{i}\lambda_1^k\lambda_2^{k-i}
  \\P(Z=k)=e^{-(\lambda_1+\lambda_2)}\frac{1}{k!}(\lambda_1+\lambda_2)^k
  =\frac{1}{k!}(\lambda_1+\lambda_2)^ke^{-(\lambda_1+\lambda_2)}
  \\\\可见:
  Z\sim{P(\lambda_1+\lambda_2)}
  $$

#### 离散型分布可加性小结

- 可加性也叫再生性

  - 要求随机变量相互独立

- 更一般的有:

  - $$
    X_i\sim{n_i,p}
    \\\\
    \sum\limits_{i=1}^{n}X_i\sim{B(\sum\limits_{i=0}^{n}n_i,p)}
    \\\\
    X_i\sim{\lambda_i}
    \\
    \sum\limits_{i=1}^{n}X_i\sim{P(\sum\limits_{i=0}^{n}\lambda_i)}
    $$

    

## 连续型

- 设
  $$
  f(x,y)为二维连续型随机变量(X,Y)的联合密度;Z=g(X,Y)是(X,Y)的连续函数
  \\
  $$
  
- $Z的分布函数:F_Z(z)的计算$

  - $$
    F_Z(z)=P(Z\leqslant z)=P(g(X,Y)\leqslant z)
    \\=\iint\limits_{g(x,y)\leqslant{z}}{f(x,y)}\mathrm{d}x\mathrm{d}y
    $$

    

  - $$
    两边求导:
    \\
    f_Z(z)=F^{'}_Z(z)
    $$

    

### 卷积公式

- 独立随机变量X,Y之和(Z=X+Y)的概率密度计算公式

  - $$
    设X,Y相互独立的两个连续型随机变量;
    \\其密度函数分别为f_X(x),f_Y(y)
    \\Z=X+Y,那么Z的密度函数:
    \\\\
    f_Z(z)=\int_{\infin}^{+\infin}f_X(x)f_Y(z-y)\mathrm{d}x
    \\
    或者写作:
    \\
    f_Z(z)=\int_{\infin}^{+\infin}f_X(z-x)f_Y(y)\mathrm{d}y
    $$

#### 推导

$$
F_Z(z)=P(X+Y\leqslant{z})
=\iint\limits_{x+y\leqslant{z}}f(x,y)dxdy
\\将z视为常数,y\leqslant{z-y},
\\二重积分的区域是直线x+y=z及其下方区域
\\根据二重积分累次积分法
\\F_Z(z)=\int_{-\infin}^{+\infin}dx\int_{-\infin}^{z-x}f(x,y)dy
\\变量代换:y=z-x或者x=z-y
$$

- 待补充

### 混合型

- X为离散型,Y为连续型

  - Z=g(X,Y)

  - $$
    F_Z(z)=P(Z\leqslant{z})
    =P(g(X,Y)\leqslant{z})
    \\
    =\sum\limits_{i}P(X\leqslant{x_i})P(g(X,Y)\leqslant{z}|X=x_i)
    \\=\sum\limits_{i}p_iP(g(x_i,Y)\leqslant{z}|X=x_i)
    $$

    

