[toc]

# æ•°å­—ç‰¹å¾

- ç›¸æ¯”äºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°,éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾æ›´åŠ ç›´è§‚å’Œæ˜“äºç†è§£,é›†ä¸­çš„åæ˜ äº†éšæœºå˜é‡çš„æŸäº›ç»Ÿè®¡å±æ€§
  - åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å®Œæ•´åœ°æè¿°äº†éšæœºå˜é‡çš„ç»Ÿè®¡è§„å¾‹
  - ç‰¹åˆ«æ˜¯,æŸäº›éšæœºå˜é‡ä¸å®¹æ˜“æ±‚è§£
  - æŸäº›é—®é¢˜ä¸éœ€è¦å®é™…æ±‚è§£å‡ºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  - æ•°å­—ç‰¹å¾çš„è®¡ç®—ç»“æœä¸ºæ•°å€¼!
    - è¿™åœ¨æ¨å¯¼å…¬å¼çš„æ—¶å€™æœ‰ç”¨å¤„

### æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)

#### ç¦»æ•£å‹

- è®¾éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

  - $P(X=x_i)=p_i,i=1,2,\cdots$

  - $çº§æ•°E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_kç»å¯¹æ”¶æ•›$

    - å³:$E(|X|)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|x_k|p_k<+\infin$
      - å¦åˆ™éšæœºå˜é‡Xçš„æœŸæœ›ä¸å­˜åœ¨
    - $åˆ™E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)$

  - å¯ä»¥çœ‹å‡º,å½“Xå¯èƒ½å–æœ‰é™ä¸ªå€¼æ—¶,é‚£ä¹ˆæ•°å­¦æœŸæœ›ä¸€å®šå­˜åœ¨

  - å¯¹äºæ— ç©·ä¸­å–å€¼å¯èƒ½,ç»å¯¹æ”¶æ•›å°±ä½“ç°å‡ºä½œç”¨

    - ç»å¯¹æ”¶æ•›æ€§ä¿è¯äº†çº§æ•°E(X)çš„å€¼ä¸ä¼šå› ä¸ºæ±‚å’Œé¡ºåºçš„ä¸åŒè€Œå¯¼è‡´ä¸åŒ

    

#### è¿ç»­å‹

- $è®¾f(x)ä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦,å¦‚æœ$

  - $$
    E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)dxç»å¯¹æ”¶æ•›,
    \\å³\int_{-\infin}^{+\infin}|x|f(x)dx<+\infin
    \\
    åˆ™ç§°E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡Xçš„æ•°å­¦æœŸæœ›
    $$

    

    - å¯¹æ¯”ç¦»æ•£å‹æœŸæœ›å®šä¹‰å’Œå…¬å¼:
      - $\sum\limits_{i=0}^{+\infin}\to{\int_{-\infin}^{+\infin}}$
      - $x_k\to{x}$
      - $p_k\to{f(x)}$

### éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

- éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„å¯†åº¦å‡½æ•°(æˆ–åˆ†å¸ƒå¾‹)ä¸ä¸€å®šè¦æ±‚å‡ºæ¥
  - å¯ä»¥åˆ©ç”¨éšæœºå˜é‡å‡½æ•°ç›´æ¥æ±‚.
  - è®°:$Y=g(X)$

#### ç¦»æ•£å‹

- $$
  å¦‚æœ:\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|g(x_k)|p_k>+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}g(x_k)p_k
  $$

  

#### è¿ç»­å‹

- $$
  å¦‚æœ:\int_{-\infin}^{+\infin}|g(x)|f(x)\mathrm{d}x >+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\int_{-\infin}^{+\infin}g(x)f(x)\mathrm{d}x 
  $$

  

### ğŸ˜€æ•°å­¦æœŸæœ›çš„æ€§è´¨

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  - ä¸‹é¢çš„æ€§è´¨å¯ä»¥ç”¨æ¥æ¨å¯¼æ–¹å·®çš„è®¡ç®—å…¬å¼ç­‰ä»¥æœŸæœ›ä¸ºåŸºç¡€çš„æ•°å­—ç‰¹å¾å…¬å¼

- å¸¸æ•°ç›¸å…³çš„çš„æœŸæœ›,å®¹æ˜“ç”±æœŸæœ›å…¬å¼æ¨å¯¼

  - $E(C)=C$
  - $E(CX)=CE(X)$
  - $E(X\pm{Y})=E(X)\pm{E(Y)}$
  - å¯¼å‡ºæ€§è´¨:
    - $E(aX+b)=aE(X)+b$

- X,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–è€…ç›¸äº’ç‹¬ç«‹)

  - $E(XY)=E(X)E(Y)$

### äºŒç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

#### ç¦»æ•£å‹

- $è®°Z=g(X,Y)$

  - $$
    E(Z)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}\sum\limits_{j=1}^{+\infin}g(x_i,y_i)p_{ij}
    $$

    

  - $å¦‚æœE(Z)ç»å¯¹æ”¶æ•›,åˆ™éšæœºå˜é‡Z=g(X,Y)çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸ºE(Z)$

    

#### è¿ç»­å‹

- $$
  E(Z)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}g(x,y)f(x,y)dxdy
  $$

  

## æ–¹å·®

- $Xæ˜¯éšæœºå˜é‡,å¦‚æœD(X)=E((X-E(X))^2)å­˜åœ¨,é‚£ä¹ˆDä¸ºXçš„æ–¹å·®$

  - è®¾Z=X-E(X)
    - $Z^2\geqslant0,p_iæˆ–f(x)çš„éè´Ÿæ€§$
    - $D(X)=E(Z^2)\geqslant0$
  - å‡æ–¹å·®/æ ‡å‡†å·®:$\sqrt{D(X)}$

- $D(X)=E(X^2)-E^2(X)$

  - $$
    D(X)=E((X-E(X))^2)
    \\=E((X^2-2X\cdot E(X)+E^2(X)))
    \\=E(X^2)-E(2XE(X))+E(E^2(X))
    \\ä»¤G=E(X)(å¸¸æ•°)
    \\\\
    D(X)=E(X^2)-E(2XG)+E(G^2)
    \\=E(X^2)-2GE(X)+G^2
    \\=E(X^2)-2GG+G^2
    \\=E(X^2)-G^2
    \\=E(X^2)-E^2(X)
    $$

- $ç”±äºD(X)\geqslant 0$

  - $E(X^2)\geqslant{E^2(X)}$

### æ€§è´¨

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  

  - $D(C)=0$

  - $D(aX+b)=a^2D(X)$

    - $$
      D(X)=E((X-E(X))^2)
      \\
      D(aX+b)=E((aX+b-E(aX+b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+E(b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+b))^2)
      \\=E((aX+b-aE(X)-b)^2)
      \\=E((aX-aE(X))^2)
      \\=E((a(X-E(X)))^2)
      \\=E(a^2(X-E(X))^2)
      \\=a^2E((X-E(X))^2)
      \\=a^2D(X)
      $$

      

  - å¦‚æœX,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–ç‹¬ç«‹)

    - $D(X\pm{Y})=D(X)\pm{D(Y)}$

## å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­¦æœŸæœ›

- $$
  E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
  \\
  E(X^2)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_k^2p_k
  \\
  D(X)=E(X^2)-E^2(X)
  \\è¿ç»­å‹:
  \\E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)dx
  \\E(Z)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}g(x,y)f(x,y)dxdy
  $$

  

### 0-1åˆ†å¸ƒ

- $P(X=x_k)=p^{x_k}(1-p)^{1-x_k},x_k=0,1$

  - $$
    E(X)=p
    \\
    D(X)=p(1-p)
    $$

### äºŒé¡¹åˆ†å¸ƒ

- $X\sim{B(n,p)}$

  - $éšæœºå˜é‡Xæ˜¯né‡bernoulliè¯•éªŒä¸­äº‹ä»¶Aå‘ç”Ÿçš„æ¬¡æ•°$

    - è®¾ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„éšæœºå˜é‡

    - $$
      X_k=
      \begin{cases}
      1,&Aåœ¨ç¬¬kæ¬¡è¯•éªŒå‘ç”Ÿäº†
      \\0,&else
      \end{cases}
      \\
      k=1,2,\cdots,n,å¯¹åº”äº†nä¸ªç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„éšæœºå˜é‡,
      \\X_k\sim{B(1,p)}
      \\
      $$

      
      $$
      X=\sum\limits_{k=1}^{n}X_i
      \\E(X_k)=p;
      \\D(X_k)=p(1-p)
      \\E(X)=E(\sum\limits_{k=1}^{n}X_i)=\sum\limits_{k=1}^{n}E(X_k)=np
      \\D(X)=D(\sum\limits_{k=1}^{n}X_i)=\sum\limits_{k=1}^{n}D(X_k)=np(1-p)
      $$
      

### Possionåˆ†å¸ƒ

- $X\sim{P(\lambda)}$

  - $E(X)=\lambda;D(X)=\lambda$

- $$
  P(X=k)=\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}
  \\
  E(X)=\sum_{k=0}^{+\infin}
  k\cdot{\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}}
  \\=0+\sum_{k=1}^{+\infin}
  k\cdot{\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}}
  \\=\sum_{k=1}^{+\infin}
  1\cdot{\frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{-\lambda}}
  \\=\sum_{k=1}^{+\infin}
  1\cdot{\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}\lambda{e^{-\lambda}}}
  \\=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=1}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}
  \\=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=0}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k}}{k!}
  $$
  
  
  $$
  æ ¹æ®Taylorçº§æ•°:
  \\e^x=\sum_{k=0}^{+\infin}\frac{x^k}{k!}
  \\è‡ªå˜é‡å­—æ¯å–\lambda
  \\e^\lambda=\sum_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^k}{k!}
  \\E(X)=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=0}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k}}{k!}=\lambda{e^{-\lambda}}e^\lambda=\lambda
  $$
  



























