- - - -

[toc]



## 常见分布的数学期望&方差

- $$
  E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
  \\
  E(X^2)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_k^2p_k
  \\
  D(X)=E(X^2)-E^2(X)
  \\连续型:
  \\E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)dx
  \\E(Z)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}g(x,y)f(x,y)dxdy
  $$

  

### 0-1分布

- $P(X=x_k)=p^{x_k}(1-p)^{1-x_k},x_k=0,1$

  - $$
    E(X)=p
    \\
    D(X)=p(1-p)
    $$

### 二项分布

- $X\sim{B(n,p)}$

  - $随机变量X是n重bernoulli试验中事件A发生的次数$

    - 设相互独立的随机变量

    - $$
      X_k=
      \begin{cases}
      1,&A在第k次试验发生了
      \\0,&else
      \end{cases}
      \\
      k=1,2,\cdots,n,对应了n个相互独立的随机变量,
      \\X_k\sim{B(1,p)}
      \\
      $$
  
  - $$
    X=\sum\limits_{k=1}^{n}X_i
      \\E(X_k)=p;
      \\D(X_k)=p(1-p)
      \\E(X)=E(\sum\limits_{k=1}^{n}X_i)=\sum\limits_{k=1}^{n}E(X_k)=np
      \\D(X)=D(\sum\limits_{k=1}^{n}X_i)=\sum\limits_{k=1}^{n}D(X_k)=np(1-p)
    $$

### Possion分布

- $X\sim{P(\lambda)}$

  - $E(X)=\lambda;D(X)=\lambda$

  - $$
    P(X=k)=\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}
    \\
    E(X)=\sum_{k=0}^{+\infin}
    k\cdot{\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}}
    \\=0+\sum_{k=1}^{+\infin}
    k\cdot{\frac{\lambda^k}{k!}e^{-\lambda}}
    \\=\sum_{k=1}^{+\infin}
    1\cdot{\frac{\lambda^k}{(k-1)!}e^{-\lambda}}
    \\=\sum_{k=1}^{+\infin}
    1\cdot{\frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}\lambda{e^{-\lambda}}}
    \\=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=1}^{+\infin}
    \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}
    \\=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=0}^{+\infin}
    \frac{\lambda^{k}}{k!}
    $$
  
  - $$
    根据Taylor级数:
      \\e^x=\sum_{k=0}^{+\infin}\frac{x^k}{k!}
      \\自变量字母取\lambda
      \\e^\lambda=\sum_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^k}{k!}
      \\E(X)=\lambda{e^{-\lambda}}\sum_{k=0}^{+\infin}
      \frac{\lambda^{k}}{k!}=\lambda{e^{-\lambda}}e^\lambda=\lambda
    $$
  
    

- $D(X)$:

  - $E(X^2):$

  - $$
    E(X^2)=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
    k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}
    \\=e^{-\lambda}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\\\
    \sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    =0+\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \xlongequal{k\geqslant1}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}((k-1)+1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +
    \sum\limits_{k=1}^{+\infin}1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=0+\sum\limits_{k=2}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+1}}{(k)!}
    \\
    \xlongequal{k-1\geqslant{1}}
    \sum\limits_{k=2}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k-2)!}
    +\lambda\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    \\=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+2}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda}
    \\\\
    所以E(X^2)=e^{-\lambda}(\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda})
    =\lambda^2+\lambda
    $$

    

  - $D(X)=E(X^2)-E^2(X)=(\lambda^2+\lambda)-(\lambda)^2=\lambda$

  

### 几何分布

- $E(X)=\frac{1}{p},D(X)=\frac{1-p}{p^2}$	

  - $P(X=k)=pq^{k-1}$

    - $k=1,2,\cdots$
    - $q=1-p$

  - $$
    E(X)=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k\cdot pq^{k-1}=\cdots=\frac{1}{p}
    $$

    

    - 省略推导过程,参考等差称等比的级数求和:利用导数求导法最为快速

  - $$
    E(x^2)=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot pq^{k-1}
    \\=p\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2q^{k-1}=\cdots
    =\frac{q+1}{p^2}
    $$

    

  - $D(X)=\frac{q+1}{p^2}-\frac{1}{p}=\frac{q}{p^2}=\frac{1-p}{p^2}$

  

### 均匀分布

- $E(X)=\frac{a+b}{2};D(X)=\frac{(b-a)^2}{12}$

  - $$
    E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)\mathrm{d}x
    =\int_{-\infin}^{+\infin}x\cdot\frac{1}{b-a}\mathrm{d}x
    =\frac{1}{2}(a+b)
    $$

    $$
    E(X^2)==\int_{-\infin}^{+\infin}x^2f(x)\mathrm{d}x
    =\int_{-\infin}^{+\infin}x^2\cdot\frac{1}{b-a}\mathrm{d}x
    =\frac{1}{3}(a^2+ab+b^2)
    $$

    $$
    D(X)=E(x^2)-E^2(x)=\frac{1}{3}(a^2+ab+b^2)-(\frac{1}{2}(a+b))^2
    \\=\frac{(b-a)^2}{12}
    $$


​    

### 指数分布

- $$
  E(X)=\frac{1}{\lambda}
  \\D(X)=\frac{1}{\lambda^2}
  $$

  - 指数分布

    - $$
      f(x)=
      \begin{cases}
      \lambda{e^{-\lambda{x}}},&x\geqslant{0}
      \\0,&else
      \end{cases}
      $$

      

  - $$
    E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)\mathrm{d}x
    \\=\int_{-\infin}^{+\infin}x\cdot\lambda{e^{-\lambda{x}}}\mathrm{d}x
    \\=\lambda\int_{0}^{+\infin}x\cdot{e^{-\lambda{x}}}\mathrm{d}x
    \\=\lambda\int_{0}^{+\infin}x \mathrm{d}(\frac{1}{-\lambda}{e^{-\lambda{x}}})
    \\=-\int_{0}^{+\infin}x \mathrm{d}({e^{-\lambda{x}}})
    \\=-
    \left.
    	\left(x\cdot{e^{-\lambda{x}}}
        -\int{e^{-\lambda{x}}} \mathrm{d}x
        \right)
    \right|_{0} ^{+\infty}
    \\=-
    \left.
    	\left(x\cdot{e^{-\lambda{x}}}
        -(-\frac{1}{\lambda}){e^{-\lambda{x}}}
        \right)
    \right|_{0} ^{+\infty}
    \\=-
    \left.
    	e^{-\lambda{x}}(x+\frac{1}{\lambda})
    \right|_{0} ^{+\infty}
    \\=-
    \left.
    	\frac{(x+\frac{1}{\lambda})}{e^{\lambda{x}}}
    \right|_{0} ^{+\infty}
    \\=-
    \left.
    	\frac{1}{\lambda e^{\lambda{x}}}
    \right|_{0} ^{+\infty};\\ (\lambda>0,\frac{\infin}{\infin},LHopital)
    \\=-(0-\frac{1}{\lambda})
    =\frac{1}{\lambda}
    $$

    

  - $$
    E(X^2)=\frac{2}{\lambda^2}
    D(X)=\frac{2}{\lambda^2}-(\frac{1}{\lambda})^2=\frac{1}{\lambda^2}
    $$

    

### 正态分布

- 先求解标准正态分布的期望和方差

- $X\sim{N(0,1)}$

  - $f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\frac{(x-u)^2}{2}}$

    - 这是一个关于x=u对称的函数

  - 对于标准型正态分布密度,$u=0,\sigma=1$

    - $\phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}x^2}$
    - $\phi是一个偶函数$

  - $记g(y)=y\phi(y)则是一个奇函数$

    - 这里自变量字母用y代替x,以示区别

    - $$
      由规范性得知
      \int_{-\infin}^{+\infin}\phi(x)\mathrm{d}x
      =\int_{-\infin}^{+\infin}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}\mathrm{d}x=1
      \\
      \frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{x^2}{2}}\mathrm{d}x=1
      \\
      \int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{x^2}{2}}\mathrm{d}x=\sqrt{2\pi}
      \\
      $$

  $$
  E(Y)=\int_{-\infin}^{+\infin}y\phi(y)=0
  $$

  $$
  E(Y^2)=\int_{-\infin}^{+\infin}y^2\phi(y)
  \\=\int_{-\infin}^{+\infin}y^2\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}y^2}\mathrm{d}y
  \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}y^2e^{-\frac{1}{2}y^2}\mathrm{d}y
  \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}y^1e^{-\frac{1}{2}y^2}\mathrm{d}(\frac{1}{2}y^2)
  \\=\frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}y^1e^{-\frac{1}{2}y^2}\mathrm{d}(y^2)
  \\=\frac{1}{2\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}y^1\cdot \mathrm{d}(\frac{1}{-\frac{1}{2}} e^{-\frac{1}{2}y^2})
  \\=-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}y^1\cdot \mathrm{d}( e^{-\frac{1}{2}y^2});\\继续分部积分
  \\=-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(
  \left.
  y\cdot e^{-\frac{1}{2}y^2}
  \right|_{-\infin}^{+\infin}
  -\int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2}y^2}\cdot \mathrm{d}y)
  \\LHopital
  \\=-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(
  \left.
  \frac{y}{\Large{e}^{\small\frac{1}{2}y^2}}
  \right|_{-\infin}^{+\infin}
  -\sqrt{2\pi})
  \\=-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(
  \left.
  \frac{1}{2y\cdot\Large{e}^{\small \frac{1}{2}y^2}}
  \right|_{-\infin}^{+\infin}
  -\sqrt{2\pi})
  \\=-\frac{1}{\sqrt{2\pi}}(0-0-\sqrt{2\pi})
  \\=1
  $$


  ​    

    - $$
      D(Y)=E(Y^2)-E^2(Y)=1
      $$

- 一般化的正态分布:

  - $E(X)=\mu,D(X)=\sigma^2$

    - 可以理解为:

      - $X=\sigma{Y}+\mu\sim{N(\mu,\sigma^2)}$

        - 当$\mu_0=0,\sigma_0=1$

          - $$
            X\sim{N(\mu_0=0,\sigma_0^2=1)}
            \\
            Y=aX+b
            \\Y\sim{N(a\mu_0+b,a^2\sigma_0^2)=N(b,a^2)}
            \\也就是说,Y\sim{N(b,a^2)}
            \\换个字母表示:
            \\Y\sim{N(\mu,\sigma^2)}
            $$

            

  - $E(X)=E(\sigma{Y}+\mu)=\sigma{E(Y)+\mu}=\mu$

  - $D(X)=D(\sigma{Y}+\mu)=\sigma^2D(Y)=\sigma^2$

- 可见,正态分布的连个参数恰好是数学期望和方差(标准差)

  - 正态分布参数有其数学期望和方差唯一确定



















​	