@[toc]
## çŸ©

- ðŸŽˆè®°å·è¯´æ˜Ž:
  - è®¾X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  - $I=\set{1,2,\cdots}$
  - $k,l\in{I}$
- ðŸŽˆå­˜åœ¨æ€§:ä¸æ˜¯ä»»æ„éšæœºå˜é‡éƒ½å­˜åœ¨æ‰€æœ‰çš„çŸ©
  - ä¸‹é¢çš„å®šä¹‰å‡è®¾X,Yçš„ç›¸åº”çš„**çŸ©**éƒ½**å­˜åœ¨**

### åŽŸç‚¹çŸ©

- ké˜¶åŽŸç‚¹çŸ©
  - $E(X^k)$

### ä¸­å¿ƒè·

- ké˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©
  - $E((X-E(X))^k)$

### æ··åˆçŸ©

- $k+lé˜¶æ··åˆçŸ©$
  - $E(X^kY^l)$

### æ··åˆä¸­å¿ƒçŸ©

- $k+lé˜¶æ··åˆçŸ©$
  - $E((X-E(X))^k(Y-E(Y))^l)$

## åæ–¹å·®

- $å¦‚æžœX,Yçš„1+1é˜¶æ··åˆçŸ©å­˜åœ¨,é‚£ä¹ˆç§°ä¹‹ä¸ºåæ–¹å·®:è®°ä¸ºCov(X,Y)$
  - æ–¹å·®å’Œåæ–¹å·®çš„å…³ç³»:
    - $å½“Y=Xçš„æ—¶å€™,åæ–¹å·®å°±æ˜¯æ–¹å·®$
    - å¯ä»¥ç†è§£ä¸º,æ–¹å·®çš„ç›¸å…³æ€§è´¨å¾ˆå¤šå¯ä»¥ä»Žåæ–¹å·®é‚£é‡Œç‰¹æ®ŠåŒ–å¾—åˆ°,æŽ¨å¯¼æ–¹æ³•ç±»ä¼¼

### æ€§è´¨

#### å±•å¼€æ€§è´¨

- $Cov(X,Y)=E(XY)-E(X)E(Y)$

- $D(X)=E(X^2)-E^2(X)$

- $$
  Cov(X,Y)=E((X-E(X))(Y-E(Y)))
  \\=E(XY-XE(Y)-E(X)\cdot{Y}+E(X)E(Y))
  \\=E(XY)-E(X)E(Y)-E(X)E(Y)+E(X)E(Y)
  \\=E(XY)-E(X)E(Y)
  $$

#### çº¿æ€§ç»„åˆæ€§è´¨

- $Cov(aX,bY)=abCov(X,Y)$

  - $$
    Cov(aX,bY)
    \\=E(aXbY)-E(aX)E(bY)
    \\=abE(XY)-abE(X)E(Y)
    \\=ab(E(XY)-E(X)E(Y))
    \\=ab(Cov(X,Y))
    $$

    

  - ç‰¹åˆ«çš„:$Cov(X,-Y)=-Cov(X,Y)$

#### äº¤æ¢å¾‹

- $Cov(X,Y)=Cov(Y,X)$
  - å®¹æ˜“ç”±å±•å¼€æ€§å…¬å¼è´¨ç›´æŽ¥å¾—åˆ°

#### åˆ†é…å¾‹

- $$
  Cov(X_1+X_2,Y)=Cov(X_1,Y)+Cov(X_2,Y)
  \\=E((X_1+X_2)Y)-E((X_1+X_2))E(Y)
  \\=E(X_1Y+X_2Y)-(E(X_1)+E(X_2))E(Y)
  \\=E(X_1Y)+E(X_2Y)-E(X_1)E(Y)-E(X_2)E(Y)
  \\=E(X_1Y)-E(X_1)E(Y)+E(X_2Y)-E(X_2)E(Y)
  \\=Cov(X_1,Y)+Cov(X_2,Y)
  $$

  

#### æ–¹å·®åŠ å‡æ³•æ€§è´¨:

- ç”±äºŽæ–¹å·®å¯ä»¥ç®—ä½œç‰¹æ®Šçš„åæ–¹å·®,ä¹Ÿå±žäºŽåæ–¹å·®çš„èŒƒç•´

  - $D(X)=Cov(X,X)$

- åœ¨è®¨è®ºæ–¹å·®çš„æ—¶å€™,ç›¸å…³æ€§è´¨æ˜¯ç¼ºå¤±çš„

  - çŽ°åœ¨å€ŸåŠ©åæ–¹å·®æ¥è¡¥å……æè¿°

- $D(X\pm{Y})=D(X)+D(Y)\pm{2Cov(X,Y)}$

  - $æŽ¨å¯¼:D(X+Y)$

  - $$
    è®°Z=X+Y
    \\D(Z)=E(Z^2)-E^2(Z)
    =E((X+Y)^2)-E^2(X+Y)
    \\=E(X^2+2XY+Y^2)-(E(X)+E(Y))^2
    \\=E(X^2)+2E(XY)+E(Y^2)-(E^2(X)+2E(X)E(Y)+E^2(Y))
    \\=E(X^2)-E^2(X)+E(Y^2)-E^2(Y)+2(E(XY)-E(X)E(Y))
    \\=D(X)+D(Y)+2Cov(X,Y)
    $$

  - $D(X-Y)$
    $$
    å–Y=-Y,å¸¦å…¥å¾—åˆ°D(X+Y)çš„å±•å¼€å…¬å¼ä¸­;ç»“åˆä»¥ä¸‹ç­‰å¼
    \\
    E(-Y)=-E(Y);
    \\E^2(-Y)=E^2(Y);
    \\D(-Y)=(-1)^2\cdot D(Y)=D(Y);
    \\Cov(X,-Y)=-Cov(X,Y)
    $$

    $$
    D(X-Y)=D(X)+D(Y)-2Cov(X,Y)
    $$

## ç›¸å…³ç³»æ•°

- $å¯¹äºŽX,Yä¸¤ä¸ªéšæœºå˜é‡$

  - $$
    {\rho}_{\scriptsize{XY}}
    =\begin{cases}
    \frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}},&D(X)D(Y)\neq{0}
    \\0,&else
    \end{cases}
    $$

    

### ä¸ç›¸å…³æ€§

- $\rho_{\tiny XY}=0æ—¶ç§°X,Yä¸ç›¸å…³$
- å¦åˆ™æ˜¯ç›¸å…³çš„

### æ€§è´¨

- $|\rho_{\tiny{XY}}|\geqslant{1}$
  - $å–ç­‰å·çš„å……è¦æ¡ä»¶å­˜åœ¨å¸¸æ•°a,b,ä½¿å¾—:P(aX+b)=1;a\neq{0}$
  
    - å…·ä½“åˆ†ä¸º:
      $$
      \rho_{\tiny{XY}}=1,a>0
      \\
      \rho_{\tiny{XY}}=-1,a<0
      $$
      

### ç‹¬ç«‹ä¸Žä¸ç›¸å…³

- $å¦‚æžœX,Yè¿™2ä¸ªéšæœºå˜é‡ç‹¬ç«‹,åˆ™X,Yä¸€å®šä¸ç›¸å…³$
  - å¦‚æžœå·²çŸ¥ä¸ç›¸å…³,åˆ™æŽ¨ä¸å‡ºç‹¬ç«‹
  - $ä½†æ˜¯å¯¹äºŽäºŒç»´æ­£æ€éšæœºå˜é‡(X,Y),ä¸¤è€…æ˜¯å¯ä»¥äº’æŽ¨çš„(ç‹¬ç«‹å’Œä¸ç›¸å…³;ä¸”åœ¨\rho=0æ—¶åŒæ—¶æˆç«‹)$

## éšæœºå˜é‡æ ‡å‡†åŒ–

- ç›¸å…³ç³»æ•°$\frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}}$å’Œåæ–¹å·®$Cov(X,Y)$åœ¨æ•°å€¼æ–¹é¢,ä»…ç›¸å·®ä¸€ä¸ªç³»æ•°
  - ç›¸å…³ç³»æ•°æ˜¯æ— é‡çº²çš„(ä¸å—å•ä½å½±å“)
  - èƒ½å¤Ÿæ›´å¥½çš„åæ˜ X,Yä¹‹é—´çš„å…³ç³»
- $å®šä¹‰å˜æ¢:X^{*}=\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}ä¸ºæ ‡å‡†åŒ–å˜æ¢,å°†éšæœºå˜é‡Xä»Žæ–¹å·®çš„è§’åº¦è¿›è¡Œæ ‡å‡†åŒ–$
  
  - æ€§è´¨:
  
    - $E(X^*)=0$
  
    - $D(X^*)=1$
  
    - $E(X),D(X)æ˜¯å¸¸æ•°;Z=X-E(X)ä¸æ˜¯å¸¸æ•°$
  
    - $$
      \rho_{\scriptsize{XY}}=\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
      =Cov(X^*Y^*)
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      $$
  
  - æŽ¨å¯¼
  
    - $$
      E(X^*)=E(\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}})
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}}E(X-E(X))
      \\=\frac{1}{\sqrt{D(X)}}(E(X)-E(X))
      =0
      $$
  
    - $$
      \\
      D(X^*)=E((X^{*})^2)-E^2(X^*)
      \\E((X^*)^2)=E(\frac{(X-E(X))^2}{D(X)})
      =E(\frac{1}{D(X)})E((X-E(X))^2)
      =\frac{D(X)}{D(X)}=1
      \\D(X^*)=1^2-0^2=1
      $$
  
    - $$
      Cov(X^*Y^*)=E(X^*Y^*)-E(X^*)E(Y^*)=E(X^*Y^*)-0=E(X^*Y^*)
      \\=E(\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}\cdot \frac{Y-E(Y)}{\sqrt{D(Y)}})
      \\
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      \\\\
      \rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=\frac{1}{\sqrt{D(X^*)}{\sqrt{D(Y^*)}}}Cov(X^*Y^*)
      \\=1\cdot{Cov(X^*Y^*)}
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      \\å¯è§
      \rho_{\scriptsize{XY}}=\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
      =Cov(X^*Y^*)
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      $$
  
  - å¯è§
  
    - éšæœºå˜é‡æ ‡å‡†åŒ–åŽ,ä¸æ”¹å˜å®ƒä»¬çš„**ç›¸å…³ç³»æ•°**
    - éšæœºå˜é‡çš„**ç›¸å…³ç³»æ•°**å°±æ˜¯å®ƒä»¬å„è‡ªæ ‡å‡†åŒ–å˜é‡é—´çš„**åæ–¹å·®**
  
- $$
  \\ä»»ä½•éšæœºå˜é‡X,Yéƒ½å¯ä»¥æ ‡å‡†åŒ–ä¸ºX^*,Y^*;
  \\ç”±äºŽç ”ç©¶X^*,Y^*çš„ç›¸å…³ç³»æ•°å’Œåæ–¹å·®ä¸ŽX,Yå…·æœ‰ç­‰ä»·æ€§,ä¸”X^*,Y^*æ›´é€‚åˆè®¡ç®—
  \\ä»¥X^*,Y^*ä»£æ›¿X,Yè¿›è¡ŒæŽ¨å¯¼
  \\
  D(X^*\pm{Y^*})=D(X^*)+D(Y^*)\pm 2{Cov(X^*,Y^*)}
  \\=1+1\pm 2\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
  \\=2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\ç”±äºŽéšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®æ€»æ˜¯å¤§äºŽ0çš„(Z^*=X^*\pm{Y^*},D(Z^*)\geqslant{0})
  \\2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})\geqslant{0}
  \\1\pm{\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}}\geqslant{0}
  \\\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\geqslant{-1}
  \\\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\leqslant{1}
  \\å¯è§:\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\leqslant{1}
  $$

  ![image-20221030141116499](D:\repos\blogs\neep\math\PT_æ¦‚çŽ‡è®º\assets\image-20221030141116499.png)

- $$
  ç»è¿‡å‰é¢çš„æŽ¨å¯¼:
  \\D(X^*\pm Y^*)=2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\åˆ™:D(X^*-Y^*)=2(1-\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\ä¸ºäº†æ±‚å¾—\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=1çš„æ¡ä»¶:
  \\
  è®¾\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=1
  \\é‚£ä¹ˆD(X^*-Y^*)=2(1-1)=0
  \\
  $$

  

  - $\rho_{\tiny{XY}}=1$

- $$
  è€Œæ–¹å·®çš„æ€§è´¨:D(X)=0\Rightarrow P(X=E(X))=1
  \\D(Z=X^*-Y^*)=0\Rightarrow P(X^*-Y^*=E(X^*-Y^*))=1
  \\è€ŒE(Z=X^*-Y^*)=0-0=0
  \\ä»ŽæŽ¨å¾—P(X^*-Y^*=0)=P(X^*=Y^*)=1
  \\å¯¹äºŽX^*=Y^*å°†æ ‡å‡†åž‹å±•å¼€ç§»é¡¹å¾—åˆ°:
  \frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}=\frac{Y-E(Y)}{\sqrt{D(Y)}}
  \\Y=\frac{(X-E(X))}{\sqrt{D(X)}}\sqrt{D(Y)}+E(Y)
  \\=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}X-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  \\ä»¤a=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}};
  b=-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  \\Y=aX+b,å¹¶ä¸”a>0
  $$

  $\rho_{\tiny{XY}}=-1$

  â€‹	
  $$
  a=-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}};
  b=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  $$
  



