[toc]

# æ•°å­—ç‰¹å¾

- ç›¸æ¯”äºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°,éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾æ›´åŠ ç›´è§‚å’Œæ˜“äºç†è§£,é›†ä¸­çš„åæ˜ äº†éšæœºå˜é‡çš„æŸäº›ç»Ÿè®¡å±æ€§
  - åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å®Œæ•´åœ°æè¿°äº†éšæœºå˜é‡çš„ç»Ÿè®¡è§„å¾‹
  - ç‰¹åˆ«æ˜¯,æŸäº›éšæœºå˜é‡ä¸å®¹æ˜“æ±‚è§£
  - æŸäº›é—®é¢˜ä¸éœ€è¦å®é™…æ±‚è§£å‡ºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  - æ•°å­—ç‰¹å¾çš„è®¡ç®—ç»“æœä¸ºæ•°å€¼!
    - è¿™åœ¨æ¨å¯¼å…¬å¼çš„æ—¶å€™æœ‰ç”¨å¤„

### æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)

- ä¸€èˆ¬å®šä¹‰:

  - $$
    è®¾Xæ˜¯æ¦‚ç‡ç©ºé—´(\Omega,F,P)ä¸­çš„éšæœºå˜é‡
    \\(ä¸‰ä¸ªå‚æ•°åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºæ ·æœ¬ç©ºé—´,æ ·æœ¬ç©ºé—´å¹‚é›†çš„éç©ºå­é›†,æ¦‚ç‡)
    \\
    E(X)=\int\limits_{\Omega}X\mathrm{d}P
    \\ä¸æ˜¯æ‰€æœ‰éšæœºå˜é‡éƒ½æœ‰æœŸæœ›å€¼(ä¸Šè¿°ç§¯åˆ†ä¸å­˜åœ¨,åˆ™æ²¡æœ‰æœŸæœ›å€¼)
    \\å¦‚æœ2ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒç›¸åŒ,æœŸæœ›ä¹Ÿç›¸åŒ
    $$

    

  - $$
    P(x<X\leqslant x+\Delta x)=F(x+\Delta x)-F(x)
    \\=\int_{x}^{x+\Delta x}f(x)\mathrm{d}x
    \approx f(x)\mathrm{d}x
    \\è¿™ä¸ªå¼å­è¡¨æ˜,f(x)\mathrm{d}xæ˜¯Xå–å€¼è½åœ¨xå¤„é‚»åŸŸå†…æ¦‚ç‡çš„ä¼°è®¡
    $$

- ä¸‹é¢è®¨è®ºçš„ä¸€ç»´å’ŒäºŒç»´æƒ…å†µ,éƒ½å¯ä»¥ç†è§£ä¸ºæ˜¯å¯¹åº”ç»´æ•°**<u>éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°</u>**çš„æœŸæœ›çš„ç‰¹ä¾‹

### ä¸€ç»´

- ä¸€ç»´çš„æƒ…å†µæ¯”è¾ƒåŸºç¡€:

#### ç¦»æ•£å‹

- è®¾éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

  - $P(X=x_i)=p_i,i=1,2,\cdots$

  - $çº§æ•°E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_kç»å¯¹æ”¶æ•›$

    - å³:$E(|X|)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|x_k|p_k<+\infin$
      
      - å…¶ä¸­:$p_k=P(X=x_k)$
      
        - $$
          E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
          =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kP(X=x_k)
          $$
      
          
      
      - å¦åˆ™éšæœºå˜é‡Xçš„æœŸæœ›ä¸å­˜åœ¨
      
    - $åˆ™E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)$
  
  - å¯ä»¥çœ‹å‡º,å½“Xå¯èƒ½å–æœ‰é™ä¸ªå€¼æ—¶,é‚£ä¹ˆæ•°å­¦æœŸæœ›ä¸€å®šå­˜åœ¨
  
  - å¯¹äºæ— ç©·ä¸­å–å€¼å¯èƒ½,ç»å¯¹æ”¶æ•›å°±ä½“ç°å‡ºä½œç”¨
  
    - ç»å¯¹æ”¶æ•›æ€§ä¿è¯äº†çº§æ•°E(X)çš„å€¼ä¸ä¼šå› ä¸ºæ±‚å’Œé¡ºåºçš„ä¸åŒè€Œå¯¼è‡´ä¸åŒ
  
    

#### è¿ç»­å‹

- $è®¾f(x)ä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦,å¦‚æœ$

  - $$
    E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)dxç»å¯¹æ”¶æ•›,
    \\å³\int_{-\infin}^{+\infin}|x|f(x)dx<+\infin
    \\
    åˆ™ç§°E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡Xçš„æ•°å­¦æœŸæœ›
    $$

    

    - å¯¹æ¯”ç¦»æ•£å‹æœŸæœ›å®šä¹‰å’Œå…¬å¼:
      - $\sum\limits_{i=0}^{+\infin}\to{\int_{-\infin}^{+\infin}}$
      - $x_k\to{x}$
      - $p_k\to{f(x)}$

### äºŒç»´æœŸæœ›

- å‚çœ‹ä¸‹ä¸€èŠ‚:äºŒç»´éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

### ğŸˆğŸ‹éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

- éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„å¯†åº¦å‡½æ•°(æˆ–åˆ†å¸ƒå¾‹)ä¸ä¸€å®šè¦æ±‚å‡ºæ¥
  - å¯ä»¥åˆ©ç”¨éšæœºå˜é‡å‡½æ•°ç›´æ¥æ±‚.

- ä¸‹é¢ä¸¤ä¸ªè®¡ç®—å…¬å¼æä¾›äº†ç®€ä¾¿è®¡ç®—**éšæœºå˜é‡å‡½æ•°Z=g(X)**çš„**æœŸæœ›**çš„é€”å¾„

  - å®ƒä»¬çš„è¯æ˜éœ€è¦ä¸“ä¸šçŸ¥è¯†

  - åˆ©ç”¨è¿™ä¸¤ä¸ªå…¬å¼,å¯ä»¥é¿å¼€å¯¹éšæœºå˜é‡Zçš„åˆ†å¸ƒå¾‹(æˆ–è€…å¯†åº¦å‡½æ•°çš„æ±‚è§£)

    $ç›´æ¥ä½¿ç”¨Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹(å¯†åº¦å‡½æ•°å°±å¯ä»¥è®¡ç®—å‡ºZ=g(X)çš„æœŸæœ›E(Z))$

### ä¸€ç»´

- è®°:$Y=g(X)$

#### ç¦»æ•£å‹

- $$
  å¦‚æœ:\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|g(x_k)|p_k>+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}g(x_k)p_k
  $$

  

#### è¿ç»­å‹

- $$
  å¦‚æœ:\int_{-\infin}^{+\infin}|g(x)|f(x)\mathrm{d}x >+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\int_{-\infin}^{+\infin}g(x)f(x)\mathrm{d}x 
  $$


### äºŒç»´

- åœ¨äºŒç»´æœŸæœ›å­˜åœ¨æƒ…å†µä¸‹,æœ‰ä»¥ä¸‹è®¡ç®—å…¬å¼

#### ç¦»æ•£å‹

- $è®°Z=g(X,Y)$

  - $$
    E(Z)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}\sum\limits_{j=1}^{+\infin}g(x_i,y_i)p_{ij}
    $$

    

  - $å¦‚æœE(Z)ç»å¯¹æ”¶æ•›,åˆ™éšæœºå˜é‡Z=g(X,Y)çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸ºE(Z)$

    

#### è¿ç»­å‹

- äºŒç»´éšæœºå˜é‡(å‡½æ•°)çš„æœŸæœ›

  - $Z=g(X,Y)$

  - $$
    E(Z)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
    g(x,y)f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
    $$

    - $f(x,y)è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡X,Yçš„è”åˆå¯†åº¦$



### ğŸ˜€æ•°å­¦æœŸæœ›çš„æ€§è´¨

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  - ä¸‹é¢çš„æ€§è´¨å¯ä»¥ç”¨æ¥æ¨å¯¼æ–¹å·®çš„è®¡ç®—å…¬å¼ç­‰ä»¥æœŸæœ›ä¸ºåŸºç¡€çš„æ•°å­—ç‰¹å¾å…¬å¼

- å¸¸æ•°ç›¸å…³çš„çš„æœŸæœ›,å®¹æ˜“ç”±æœŸæœ›å…¬å¼æ¨å¯¼

  - $E(C)=C$
  - $E(CX)=CE(X)$
  - $E(X\pm{Y})=E(X)\pm{E(Y)}$

    - $$
      E(X+Y)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      (x+y)f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      xf(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      +\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      y f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}x
      \left(\int_{-\infin}^{+\infin}
      f(x,y)\mathrm{d}y
      \right)
      \mathrm{d}x
      +\int_{-\infin}^{+\infin}y
      \left(\int_{-\infin}^{+\infin}
      f(x,y)\mathrm{d}x
      \right)
      \mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}xf_X(x)\mathrm{d}x
      +\int_{-\infin}^{+\infin}yf_Y(y)\mathrm{d}y
      \\=E(X)+E(Y)
      $$

      
  - å¯¼å‡ºæ€§è´¨:
    - $E(aX+b)=aE(X)+b$

- X,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–è€…ç›¸äº’ç‹¬ç«‹)

  - $E(XY)=E(X)E(Y)$

    - è®°å·è¯´æ˜

      - $$
        \int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
        \Leftrightarrow
        \iint\limits_{x\in{R^2}}
        $$

    - $$
      ç”±ç‹¬ç«‹æ€§:f(x,y)=f_X(x)f_Y(y)
      \\E(XY)=\iint\limits_{x\in{R^2}}xyf(x,y)\mathrm{d}x
      =\iint\limits_{x\in{R^2}}xyf_X(x)f_Y(y)\mathrm{d}x
      \\=
      \left(
      	\int_{-\infin}^{+\infin}{xf(x,y)}\mathrm{d}x
      \right)
      \left(
      	\int_{-\infin}^{+\infin}{yf(x,y)}\mathrm{d}y
      \right)
      \\=E(X)E(Y)
      $$

      



## æ–¹å·®

### æ–¹å·®å’ŒæœŸæœ›çš„è”ç³»

- **æ–¹å·®**çš„å¤§å°åæ˜ çš„æ˜¯
  - éšæœºå˜é‡å–å€¼èŒƒå›´å›´ç»•å…¶**æ•°å­¦æœŸæœ›**çš„<u>*ç¦»æ•£ç¨‹åº¦*</u>
    - $D(X)=E((X-E(X))^2)$
      - $Xçš„æ–¹å·®å¯ä»¥ç”¨D(x)æˆ–è€…Var(X)è¡¨ç¤º$
      - $æ–¹å·®å®é™…æ˜¯æœ‰Xçš„å‡½æ•°g(X)=(X-E(X))^2çš„æœŸæœ›:D(X)=E(g(X))$
      - $æ³¨æ„,\sqrt{D(X)}\neq|X-E(X)|$
  - è¾ƒå°çš„D(X)æ„å‘³è¿™ç€Xçš„å–å€¼æ¯”è¾ƒé›†ä¸­äºE(X)é™„è¿‘

- $Xæ˜¯éšæœºå˜é‡,å¦‚æœD(X)=E((X-E(X))^2)å­˜åœ¨,é‚£ä¹ˆDä¸ºXçš„æ–¹å·®$

  - $è®¾Z=X-E(X)$
    - $Z^2\geqslant0,p_iæˆ–f(x)çš„éè´Ÿæ€§$
    - $D(X)=E(Z^2)\geqslant0$
      - æ³¨æ„$\sqrt{D(X)}\neq{Z=X-E(X)}$
  - å‡æ–¹å·®/æ ‡å‡†å·®:$\sqrt{D(X)}$


### è®¡ç®—å…¬å¼

- æ ¹æ®éšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®è®¡ç®—å…¬å¼,å¯ä»¥ç”±æŠ½è±¡å®šä¹‰$D(X)=E(g(X))=E((X-E(X))^2)$å…·ä½“ä¸ºå¤šç§ç±»å‹:

#### ç¦»æ•£å‹

- $$
  D(X)=\sum\limits_{k=1}^{\infin}(x_k-E(X))^2p_k
  $$

#### è¿ç»­å‹

- $$
  D(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}g(X)f(x)\mathrm{d}x
  \\=\int_{-\infin}^{+\infin}(x-E(X))^2f(x)\mathrm{d}x
  $$

  

### æ–¹å·®æ€§è´¨

#### åŸºæœ¬æ€§è´¨

- $D(X)=E(X^2)-E^2(X)$

  - $$
    D(X)=E((X-E(X))^2)
    \\=E((X^2-2X\cdot E(X)+E^2(X)))
    \\=E(X^2)-E(2XE(X))+E(E^2(X))
    \\ä»¤G=E(X)(å¸¸æ•°)
    \\\\
    D(X)=E(X^2)-E(2XG)+E(G^2)
    \\=E(X^2)-2GE(X)+G^2
    \\=E(X^2)-2GG+G^2
    \\=E(X^2)-G^2
    \\=E(X^2)-E^2(X)
    $$

- $ç”±äºD(X)\geqslant 0$

  - $E(X^2)\geqslant{E^2(X)}$

#### å¯¼å‡ºæ€§è´¨

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  

  - $D(C)=0$

  - $D(aX+b)=a^2D(X)$

    - $$
      D(X)=E((X-E(X))^2)
      \\
      D(aX+b)=E((aX+b-E(aX+b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+E(b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+b))^2)
      \\=E((aX+b-aE(X)-b)^2)
      \\=E((aX-aE(X))^2)
      \\=E((a(X-E(X)))^2)
      \\=E(a^2(X-E(X))^2)
      \\=a^2E((X-E(X))^2)
      \\=a^2D(X)
      $$

      

  - å¦‚æœX,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–ç‹¬ç«‹)

    - $D(X\pm{Y})=D(X)\pm{D(Y)}$
  
  - æ–¹å·®å’Œæ¦‚ç‡çš„å…³ç³»:
  
    - $D(X)=0çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯:$
  
      - $P(X=E(X))=1$
  
      - $Xä»¥æ¦‚ç‡1å–å¾—å¸¸æ•°E(X),å³Xçš„å–å€¼åªæœ‰E(X),è¿™æ ·ä¸€æ¥,ä¿è¯æ²¡æœ‰ç‚¹åç¦»E(X)$
  
      - $$
        å……åˆ†æ€§:
        \\P(X=E(X))=1
        \Rightarrow P(X^2=E^2(X))=1
        \\è®¾å¸¸æ•°E(X)=T;åˆ™E^2(X)=T^2
        \\E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
        =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kP(X=x_k)
        \\
        Z=X^2
        \\
        E(X^2)=E(Z)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}z_kp_k
        =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}z_kP(Z=z_k)
        \\=T^2\cdot P(Z=T^2)=T^2
        \\
        D(X)=E(X^2)-E^2(X)=T^2-T^2=0
        $$
        
      - 
      

## å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®

- [PT_å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­¦æœŸæœ›&æ–¹å·®_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127600242)





