[toc]

## çŸ©é˜µä¹˜æ³•ç›¸å…³æ€§è´¨ğŸˆ

### çŸ©é˜µä¹˜æ³•è¿ç®—å¾‹

- ç»“åˆå¾‹:$(AB)C=A(BC)$
- **åˆ†é…å¾‹**:(B,CåŒå‹æ—¶æ‰æˆç«‹)
  - å·¦ä¹˜åˆ†é…å¾‹:$A(B+C)=AB+AC$
  - å³ä¹˜åˆ†é…å¾‹:$(B+C)A=BA+CA$
  - Note:æå–å…¬å…±çŸ©é˜µçš„æ—¶å€™ä¹Ÿè¦æ±‚åŒå‹,å¦è€…ä¸å¯ä»¥æå–
- $\lambda{(AB)}=(\lambda{A})B=A(\lambda{B})$

#### é™å®šæ¶ˆå»å¾‹

- $å½“æ–¹é˜µAå¯é€†æ—¶,AB=AC\Rightarrow{B=C}$
  - å¯¹$AB=AC$å·¦ä¹˜$A^{-1}$,å¾—åˆ°$B=C$
- å¯¹ä¸€èˆ¬çš„çŸ©é˜µA,ä¸æ»¡è¶³æ¶ˆå»å¾‹$AB=AC\nRightarrow{B=C}$

### åˆ†é…å¾‹ğŸˆ

- $D=A(B+C)$;$E=AB+AC$
- $$
  A=\begin{pmatrix}
     a_{11}&  a_{12}&  \cdots&a_{1n} \\
      a_{21}&  a_{22}&  \cdots&a_{2n} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      a_{m1}&  a_{m2}&  \cdots&a_{mn} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  B=\begin{pmatrix}
     b_{11}&  b_{12}&  \cdots&b_{1p} \\
      b_{21}&  b_{22}&  \cdots&b_{2p} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      b_{n1}&  b_{n2}&  \cdots&b_{np} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  C=\begin{pmatrix}
     c_{11}&  c_{12}&  \cdots&c_{1p} \\
      c_{21}&  c_{22}&  \cdots&c_{2p} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      c_{n1}&  c_{n2}&  \cdots&c_{np} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  G=\begin{pmatrix}
     g_{11}&  g_{12}&  \cdots&g_{1q} \\
      g_{21}&  g_{22}&  \cdots&g_{2q} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      g_{p1}&  g_{m2}&  \cdots&g_{pq} \\
  \end{pmatrix}
  $$
  
  - $$
    d_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}(b_{kj}+c_{kj})
    \\
    e_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}b_{kj}+\sum_{k=1}^{n}a_{ik}c_{kj}
    $$
    
    - æ ¹æ®æ±‚å’Œè¿ç®—çš„æ€§è´¨å¯çŸ¥,$d_{ij}=e_{ij}$å› æ­¤$D=E$,å³å·¦åˆ†é…å¾‹æˆç«‹.
- å³ä¹˜åˆ†é…å¾‹

  - $D'=(B+C)G$;$E'=BG+CG$
  - $$
    d'_{ij}=\sum_{k=1}^{p}(b_{ik}+c_{ik})g_{kj}
    \\
    e'_{ij}=\sum_{k=1}^{p}b_{ik}g_{kj}+\sum_{k=1}^{p}c_{ik}g_{kj}
    $$
    
  - å¯è§$d'_{ij}=e'_{ij}$,å³$D'=E'$,å³åˆ†é…å¾‹æˆç«‹
- åº”ç”¨:

  - $(A+B)^2=(A+B)(A+B)=A(A+B)+B(A+B)=A^2+AB+BA+B^2$
  - $(A+B)(A-B)=A^2-AB+BA-B^2\not\xlongequal{é€šå¸¸}A^2-B^2$

#### çŸ©é˜µä¹˜ç»“åˆå¾‹@è¯´æ˜

- ç»“åˆå¾‹æ˜¯å€¼å¾—å¤šå…³æ³¨çš„ä¸€ç§çŸ©é˜µä¹˜æ³•**è¿ç®—å¾‹**

#### åŒ…å«å‘é‡çš„çŸ©é˜µä¹˜

- ç‰¹åˆ«æ˜¯æ ‡é‡å’ŒçŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„æ—¶å€™,å‡è®¾çŸ©é˜µ$A\in{\mathbb{R}^{1\times{n}}}$,$B\in{\mathbb{R}^{n\times{1}}}$,$C\in{\mathbb{R}^{n\times1}}$
  - é‚£ä¹ˆ$T=AB$çš„ç»“æœæ˜¯ä¸€ä¸ªæ ‡é‡($T\in{R}^{}$)
  - ä»è€Œ$(AB)C=TC$
  - $A(BC)$æ˜¯å¦å’Œ$(AB)C$ç›¸ç­‰?
    - è§‚å¯Ÿå‘ç°,çŸ©é˜µ$B$å’Œ$C$æ˜¯æ— æ³•ç›¸ä¹˜çš„,å®ƒä»¬çš„å½¢çŠ¶åˆ¶æ­¢äº†è¿™ä¸€ç‚¹

### çŸ©é˜µä¹˜æ³•é“¾ğŸ‘º

- é€šå¸¸,å¯¹äºä¸€ä¸ªçŸ©é˜µä¹˜æ³•é“¾,è¦æ±‚$\prod_{i=1}A_i$,æˆ‘ä»¬è¦æ±‚$A_i$çš„åˆ—æ•°å’Œ$A_{i+1}$çš„è¡Œæ•°è¦ç›¸ç­‰
- ä½†æ˜¯æœ‰ä¸€ç§æƒ…å†µæ˜¯ä¾‹å¤–,ä¹Ÿå°±æ˜¯**æ ‡é‡**(çŸ©é˜µå½¢çŠ¶ä¸º$1\times{1}$)çš„æƒ…å†µ,è¿™ç›¸å½“**çŸ©é˜µæ•°ä¹˜**
- è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹,å°±ä¸èƒ½ç®€å•çš„è®¨è®ºç”¨ç»“åˆå¾‹
- å¦‚æœçŸ©é˜µè¿ä¸­æ²¡æœ‰å‘é‡(æˆ–è¯´æ²¡æœ‰é‚£ä¸€éƒ¨åˆ†ä¹˜ç§¯ä¸º**æ ‡é‡**),å¯ä»¥éšæ„ç»“åˆä¹˜æ³•é“¾ä¸­ç›¸é‚»çš„<u>çŸ©é˜µå› å­</u>($\large\prod_{i=p}^{q}A_i$)

#### è¯æ˜ç»“åˆå¾‹

- è®¾$A\in{\mathbb{R}^{m\times{n}}}$,$B\in{\mathbb R^{n\times{u}}}$,$C\in{\mathbb{R}^{u\times{v}}}$
- è®°$M=AB$,$N=BC$
- $L=(AB)C=MC$
- $R=A(BC)=AN$
- å®¹æ˜“éªŒè¯,$L,R\in{R^{m\times{v}}}$
- $M_{ij}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{kj}$
- $N_{ij}=\sum_{k=1}^{u}B_{ik}C_{kj}$
- $L_{pq}=\sum_{r=1}^{u}M_{pr}C_{rq}=\sum_{r=1}^{u}\sum_{k=1}^{n}A_{pk}B_{kr}C_{rq}$
- $R_{pq}=\sum_{r=1}^{n}A_{pr}N_{rq}=\sum_{r=1}^{n}A_{pr}\sum_{k=1}^{u}B_{rk}C_{kq}$

  - ç”±äºåŒé‡æ±‚å’Œå·è°ƒæ¢é¡ºåºåç»“æœä¸å˜:

    - $$
      R_{pq}
      =\sum_{r=1}^{n}\sum_{k=1}^{u}A_{pr}B_{rk}C_{kq}
      =\sum_{k=1}^{u}\sum_{r=1}^{n}A_{pr}B_{rk}C_{kq}
  $$
  - åŒæ—¶æ±‚å’Œå·çš„æŒ‡æ ‡å­—æ¯ä¸å½±å“ç»“æœ,å¯¹æ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡$r,k$è¿›è¡ŒåŸåœ°ç¿»è½¬:
  
  - $$
      R_{pq}=\sum_{r=1}^{u}\sum_{k=1}^{n}A_{pk}B_{kr}C_{rq}
  $$
  - å¯è§$L_{pq}=R_{pq}$
    
      - $p=1,\cdots,m$;$q=1,\cdots,v$
  - æ‰€ä»¥$(AB)C=A(BC)$

## æ–¹é˜µçš„å¹‚åŠå…¶è¿ç®—ğŸˆ

- $A^m=\underbrace{AA\cdots{A}}_{mä¸ªA}$
- $A^0=E$
- $A^kA^l=A^{k+l}$
- $(A^k)^l=A^{kl}$
- Note:ä¸€èˆ¬çš„$(AB)^k=\underbrace{(AB)(AB)\cdots{(AB)}}_{kä¸ª(A)B}\neq{A^kB^k}$

### å¯é€†çŸ©é˜µçš„å¹‚

- å½“æ–¹é˜µ$A$å¯é€†,å®šä¹‰$A^{0}=E$,$A^{-k}=(A^{-1})^k$,å…¶ä¸­$k\in\mathbb{N^{+}}$
  - å½“$\lambda,\mu\in\mathbb{N^{+}}$æ—¶,æœ‰$A^{\lambda}A^{\mu}$=$A^{\lambda+\mu}$,$(A^\lambda)^\mu=A^{\lambda\mu}$




## è¿¹è¿ç®—ğŸˆ

- $Tr(A)=\sum_{i}A_{ii}$

  - ä½¿ç”¨è¿¹è¿ç®—å¯ä»¥ä»£æ›¿æ‰è¡¨è¾¾å¼ä¸­çš„æŸäº›æ±‚å’Œå·
- è¿¹è¿ç®—å¯ä»¥è®©è®¸å¤šè¿ç®—æ¸…æ¥šçš„è¡¨ç¤º:

  - ä¾‹å¦‚æè¿°çŸ©é˜µçš„Frobenius èŒƒæ•°:
  - $$
    ||A||_F=\sqrt{\sum_{i,j}(a_{ij})^2}=\sqrt{Tr(AA^T)}
    $$
  - è¿¹è¿ç®—åœ¨è½¬ç½®è¿ç®—ä¸‹æ˜¯ä¸å˜çš„:$Tr(A)=Tr(A^T)$
- è®¾$A_1,\cdots,A_n$å¯ä»¥è¿ç»­ç›¸ä¹˜,ä¸”$A_{i_1},\cdots,A_{i_n}$ä¹Ÿæ˜¯å¯ä»¥è¿ç»­ä¹˜çš„,é‚£ä¹ˆ$Tr(\prod_{i=1}A_i)=Tr(\prod_{j=1}A_{i_j})$

  - å…¶ä¸­$i_1,\cdots,i_n$è¡¨ç¤º$1,\cdots,n$çš„ä¸€ç§æ’åˆ—(å…±æœ‰$n!$ä¸­å¯èƒ½)
  - å¯¹äºæœ¬æƒ…æ™¯,å¯èƒ½è¿œæ²¡æœ‰$n!$é‚£ä¹ˆå¤š,åº”ä¸ºä¸æ˜¯æ‰€æœ‰çš„æ’åˆ—åèƒ½å¤Ÿä¾ç„¶èƒ½å¤Ÿæ‰§è¡Œè¿ç»­ä¹˜æ³•
- ç±»ä¼¼çš„çŸ©é˜µä¹˜æ³•

  - $$
    Tr(\prod_{i=1}^{n}F^{(i)})
    =Tr(F^{(1)}\prod_{i=2}^{n}F^{(i)})
    =Tr(F^{(n)}\prod_{i=1}^{n-1}F^{(i)})
    \\
    F^{(i)}ä¸­çš„iè¡¨ç¤ºç¬¬iä¸ªçŸ©é˜µ
    $$
    
    - $A\in\mathbb{R}^{m\times{n}}$,
    - $B\in{\mathbb{R}^{n\times{m}}}$
    - $Tr(AB)=Tr(BA)$

#### äº¤æ¢å¾‹

- å³ä½¿å¾ªç¯ç½®æ¢åçŸ©é˜µä¹˜ç§¯çš„å½¢çŠ¶å˜äº†,ä½†æ˜¯è®¡ç®—çš„ç»“æœä¾ç„¶ä¸å˜

  - $$
    è®°C=AB\in\mathbb{R}^{m\times{m}}
    \\D=BA\in\mathbb{R}^{n\times{n}}
    \\C_{ij}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{kj}
    \\
    C_{ii}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{ki}
    \\D_{ij}=\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{kj}
    \\
    D_{ii}=\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{ki}
    $$
  - $$
    A_{ij},B_{ij}éƒ½æ˜¯æ ‡é‡,å› æ­¤æ»¡è¶³ä¹˜æ³•äº¤æ¢å¾‹
    \\
    \mathbf{A}_{ij} \mathbf{B}_{ji}=\mathbf{B}_{ji}\mathbf{A}_{ij}
    $$
  - $$
    \mathrm{tr}(\mathbf{AB}) 
    = \sum_{i=1}^m (\mathbf{AB})_{ii} 
    =\sum_{i=1}^m (\mathbf{C}_{ii}) 
    = \sum_{i=1}^m (\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{ki})
    = \sum_{i=1}^m (\sum_{j=1}^n (\mathbf{A}_{ij} \mathbf{B}_{ji}))
    \\
    \mathrm{tr}(\mathbf{BA})
    =\sum_{i=1}^n (\mathbf{BA})_{ii} 
    =\sum_{i=1}^n (\mathbf{D}_{ii} )
    =\sum_{i=1}^n (\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{ki})
    =\sum_{k=1}^m \sum_{i=1}^n ( B_{ik}A_{ki})
    \\ç”±äºæ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡å­—æ¯ä¸å½±å“æ±‚å’Œç»“æœ,æ‰€ä»¥å°†kæ›¿æ¢æˆi,å†å°†iæ›¿æ¢æˆj,ä»è€Œ:
    \\tr(BA)=\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n ( B_{ji}A_{ij})
    =\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n ( A_{ij}B_{ji})
    \\ä»è€Œtr(AB)=tr(BA)
    $$
- å¦ä¸€ä¸ªæœ‰ç”¨çš„äº‹å®æ˜¯**æ ‡é‡**åœ¨è¿¹è¿ç®—åä»ç„¶æ˜¯å®ƒè‡ªå·±ï¼š$a = Tr(a)$

### è¿¹è¿ç®—çš„åˆ†é…å¾‹

- å‡è®¾çŸ©é˜µ$A^{(1)},\cdots,A^{(m)}$æ˜¯åŒå‹çŸ©é˜µ(ä¸”éƒ½ä¸ºné˜¶æ–¹é˜µ),ä¸”$Q=\sum_{i=1}^{m}A^{(i)}$
- åˆ™$tr(Q)=\sum_{i=1}^{n}Q_{ii}$
- å¦ä¸€æ–¹é¢,$Q_{ij}=\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ij}$
  - $Q_{ii}=\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ii}$
  - $tr(Q)=\sum_{i=1}^{n}Q_{ii}=\sum_{i=1}^{n}(\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ii})$
    - $=\sum_{k=1}^{m}(\sum_{i=1}^{n}A_{ii}^{(k)})$
    - $=\sum_{k=1}^{m}tr(A^{(k)})$
- å¯è§$tr({\sum_{i=1}^{m}A^{(i)}})=\sum_{i=1}^{m}tr(A^{(i)})$





