[toc]

# PT@äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡@è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°@è¾¹ç¼˜å¯†åº¦å‡½æ•°

## äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡

- æ³¨æ„å’Œä¸€ç»´éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒåŒºåˆ†å¼€æ¥

### è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ğŸˆ

- è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸ºF(x,y)

  - $å¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªéè´Ÿå¯ç§¯å‡½æ•°f(x,y),å¯¹äºä»»æ„çš„å®æ•°x,y$

    - $$
      F(x,y)=P(x\leqslant{X},y\leqslant{Y})=\int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v
      $$

    - $é‚£ä¹ˆ(X,Y)æ˜¯ä¸€ä¸ªäºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡$

      - $äºŒå…ƒå‡½æ•°f(x,y)æ˜¯(X,Y)çš„(è”åˆ)æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°æˆ–è€…è”åˆå¯†åº¦$

### è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ğŸ˜Š

- ç”±äºäºŒä½éšæœºå˜é‡çš„æ¯ä¸€ä¸ªåˆ†é‡éƒ½æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸€ç»´éšæœºå˜é‡,ä»è€Œå®ƒä»¬æœ‰å„è‡ªçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

  - $$
    F_X(x)=P(X\leqslant{x})
    \\
    F_{Y}(y)=P(Y\leqslant{y})
    $$

  - åˆ†åˆ«ç§°è¿™ä¸¤ä¸ªåˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º(X,Y)å…³äºXå’ŒYçš„**è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**,ç®€ç§°ä¸º**è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒ**

### è”åˆå¯†åº¦çš„æ€§è´¨

- éè´Ÿæ€§:

  - $f(x,y)\geqslant 0$

- è§„èŒƒæ€§:

  - $$
    F(x,y)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v=1
    $$


- $äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)è½å…¥å¹³é¢åŒºåŸŸDçš„æ¦‚ç‡$

  - $ç­‰äºå®ƒçš„å¯†åº¦å‡½æ•°f(x,y)åœ¨Dä¸Šçš„äºŒé‡ç§¯åˆ†$

  - $P(\set{(X,Y)\in D})ç®€å†™ä¸º:P\set{(X,Y)\in D}$

    - $$
      P\set{(X,Y)\in D}=\iint\limits_{D}f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      $$

  - $å¦‚æœf(x,y)åœ¨(x,y)å¤„è¿ç»­:$

    - $$
      \frac{\partial^2{F(x,y)}}{\partial{x}\partial{y}}=f(x,y)
      $$
  
  - å¦‚æœå¹³é¢ä¸ŠDçš„é¢ç§¯ä¸º0

    - $$
      P\set{(x,y)\in{D}}=0
      $$
  



### è¾¹ç¼˜å¯†åº¦å‡½æ•°ğŸˆ

- å›é¡¾ä¸€ç»´éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å’Œå¯†åº¦å‡½æ•°ä¹‹é—´çš„å…³ç³»:
  $$
  \\F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)dx=\int_{-\infin}^{x}f(u)du
  $$

- å¤šç»´:

  - **è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**å’Œ**è¾¹ç¼˜å¯†åº¦å‡½æ•°**çš„å…³ç³»

    - $$
      F_{X_i}(x_i)=\displaystyle\int_{-\infin}^{x_i}f_{X_i}(\theta) d\theta
      $$


  - äºŒç»´

    - $$
      F_X(x)=\int_{-\infin}^{x}f_X(u)du
      \\
      F_Y(y)=\int_{-\infin}^{y}f_Y(v)dv
      $$

    - æ ¹æ®å¾®ç§¯åˆ†ç¬¬ä¸€åŸºæœ¬å®šç†(å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†)
      $$
      f_X(x)=\frac{d}{dx}F_X(x)
      \\f_Y(y)=\frac{d}{dy}F_Y()
      $$
      

- è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹å’Œ**è”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°**çš„å…³ç³»

  - $$
    F_X(x)=F(x,+\infin)
    =\int_{-\infin}^{x}\left(\int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}{v}\right)\mathrm{d}{u}
    \\å¯¹æ¯”,å¾—åˆ°f_{X}(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}{v}
    $$

  - $$
    \\å…ˆå¯¹vç§¯åˆ†(åŒºé—´ä¸º(-\infin,+\infin)),æ­¤æ—¶å°†å˜é‡uçœ‹ä½œå¸¸æ•°
    \\å†å¯¹uç§¯åˆ†,ç§¯åˆ†åŒºé—´ä¸º(-\infin,x]
    \\
    f_X(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}{v}
    \\ç±»ä¼¼çš„:
    \\
    f_Y(y)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}{u}
    $$

  - ç”¨å­—æ¯x,yä»£æ›¿u,v

    - $$
      f_X(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)\mathrm{d}{y}
      \\f_Y(y)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)\mathrm{d}{x}
      $$

### examples

#### ä¾‹

- $$
  å·²çŸ¥äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„è”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°
  \\f(x,y)=\frac{A}{(1+x^2)(1+y^2)}
  $$

  - $$
    æ±‚A;
    \\
    æ ¹æ®è§„èŒƒæ€§:
    \\
    S=F(+\infin,+\infin)=f(x,y)
    =\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}\frac{A}{(1+x^2)(1+y^2)}d{x}d{y}
    =1
    \\
    S=A\int_{-\infin}^{+\infin}\frac{1}{1+x^2}
    \left(\int_{-\infin}^{+\infin}\frac{1}{1+y^2}dy\right)dx
    \\=A\arctan{y}|_{-\infin}^{+\infin}(\arctan{x})|_{-\infin}^{+\infin}
    =A\pi^2
    \\
    A\pi^2=1
    \\A=\frac{1}{\pi^2}
    $$

  - $$
    F(x,y)=\int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}\frac{A}{(1+x^2)(1+y^2)}d{x}d{y}
    \\A\int_{-\infin}^{x}\frac{1}{1+u^2}
    \left(\int_{-\infin}^{y}\frac{1}{1+v^2}dv\right)du
    =A\arctan{v}|_{-\infin}^{y}\arctan{u}|_{-\infin}^{x}
    \\=A(\arctan{y}+\frac{\pi}{2})(\arctan{x}+\frac{\pi}{2})
    \\å…¶ä¸­A=\frac{1}{\pi^2}
    $$

  - æ±‚$f_X(x)$

    - $$
      f_{X}(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)dy
      =\frac{1}{\pi^2}(\int_{-\infin}^{+\infin}\frac{1}{(1+x^2)(1+y^2)}dy)
      \\
      =\frac{1}{\pi^2}\frac{1}{1+x^2}
      \int_{-\infin}^{+\infin}\frac{1}{(1+y^2)}dy
      \\
      =\frac{1}{\pi^2}\frac{1}{1+x^2}\arctan{y}|_{-\infin}^{+\infin}
      \\
      =\frac{1}{\pi^2(1+x^2)}\pi
      =\frac{1}{\pi}{(1+x^2)}
      $$

    - åŒç†,$f_{Y}(y)=\frac{1}{\pi(1+y^2)}$

  

#### ä¾‹

- å½“è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦å·²çŸ¥æ—¶, å¯ç›´æ¥åˆ©ç”¨è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„ å®šä¹‰è¿›è¡Œè®¡ç®—  , å³ :

  - $$
    \\
    f_{X}(x)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} y
    \\f_{Y}(y)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} x
    $$

  - $$
    è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡  (X, Y)  çš„è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦  
    f(x, y)=   \left\{\begin{array}{l}
    2 x^{2} y, x^{2} \leqslant y \leqslant 1, 
    \\ 0, \text { å…¶ä»–. }
    \end{array}\right. 
    \\
    åŒºåŸŸx^2\leqslant{y}\leqslant{1}æ˜¯ç”±æŠ›ç‰©çº¿y=x^2ä»¥åŠç›´çº¿y=1æ‰€å›´æˆçš„å°é—­åŒºåŸŸ
    \\å¯ä»¥å‘ç°:
    \begin{cases}
    x\in[-1,1]
    \\y\in[0,1]
    \end{cases}
    \\å½“  -1 \leqslant x \leqslant 1  æ—¶,
    \\f_{X}(x)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} y=\int_{x^{2}}^{1} 2 x^{2} y \mathrm{~d} y=   x^{2}\left(1-x^{4}\right) ;
    \\f_X(x)å¯¹yæ±‚ç§¯åˆ†(æ›²é¡¶æŸ±ä½“ç•Œé¢),
    \\f(x,y)é0éƒ¨åˆ†åŒºåŸŸæ˜¯x\in[-1,1],å¯¹ç§¯åˆ†å˜é‡y\in[x^2,1]ç§¯åˆ†åŒºé—´å†…è¿›è¡Œç§¯åˆ†
    \\
    \\
    å½“  0 \leqslant y \leqslant 1  æ—¶,
    \\
    f_{Y}(y)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} x=\int_{-\sqrt{y}}^{\sqrt{y}} 2 x^{2} y \mathrm{~d} x=\frac{4}{3} y^{\frac{5}{2}} \text {. }
    \\f_Y(y)å¯¹xæ±‚ç§¯åˆ†,f(x,y)é0éƒ¨åˆ†åŒºåŸŸæ˜¯y\in[0,1],å¯¹x\in[-\sqrt{y},\sqrt{y}]åŒºé—´å†…è¿›è¡Œç§¯åˆ†
    \\ä»x^2\leqslant{y}æ¨å‡ºå…³äºxçš„åŒºé—´\psi_1(y)\leqslant{x}\leqslant\psi_2(y)
    \\å¯¹äºæ›²çº¿x^2=y,x=\pm\sqrt{y},åˆ™\psi_1(y)=-\sqrt{y};\psi_2(y)=\sqrt{y}
    $$

  - $$
    f_{X}(x)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} y=\left\{\begin{array}{l}x^{2}\left(1-x^{4}\right),-1 \leqslant x \leqslant 1 \text {, } \\ 0, \text { å…¶ä»–. }\end{array}\right. 
    \\
    f_{Y}(y)=\int_{-\infty}^{+\infty} f(x, y) \mathrm{d} x=\left\{\begin{array}{l}
    \frac{4}{3} y^{\frac{5}{2}}, 0 \leqslant y \leqslant 1, \\
    0, \text { å…¶ä»–. }
    \end{array}\right.
    $$

    

#### ä¾‹

- å·²çŸ¥äºŒç»´éšæœºå˜é‡$(X,Y)$çš„è”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°:

  - $$
    f(x,y)
    =\begin{cases}
    Axe^{-y}(0<x<y<+\infin)
    \\
    0,else
    \end{cases}
    $$

- åˆ†æ:

  - è®°$D=\{P_i(x,y)|0<x<y+\infin\}$

  - åˆ†æåŒºåŸŸD:

    - ç”±$+\infin$å¯çŸ¥Dæ˜¯ä¸€ä¸ªä¸å°é—­çš„åŒºåŸŸ

    - ç”±$0<x<y$å¯çŸ¥Dä½äºxè½´ä¸Šæ–¹,ä¸”$æ¨ªåæ ‡x<çºµåæ ‡y$

    - ä¹Ÿå°±æ˜¯ç›´çº¿$L:y=x$åœ¨ç¬¬ä¸€è±¡é™å’Œyè½´å›´æˆçš„å¼€æ”¾åŒºåŸŸ

      - ç›´çº¿Lä¸Šçš„ç‚¹å¯ä»¥è®¾ä¸º$(x,y)=(\theta,\theta)$
      - Lä¸Šæ–¹çš„ç‚¹å¯ä»¥è®¾ä¸º$(\theta,\theta+\Delta{y})$,å…¶ä¸­$\Delta{y}>0$

      

- æ±‚A

  - $$
    F(+\infin,+\infin)=\int_{-\infin}^{+\infin}
    \int_{-\infin}^{+\infin}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v=1
    \\å³
    \\S=A\int_{0}^{+\infin}x\left(\int_{x}^{+\infin}e^{-y}dy\right)dx=1
    \\\int_{x}^{+\infin}e^{-y}dy
    =-\int_{x}^{+\infin}e^{-y}d{(-y)}=-e^{-y}|_{x}^{+\infin}
    =-(0-e^{-x})=e^{-x}
    \\S=A\int_{0}^{+\infin}xe^{-x}dx
    \\\int_{0}^{+\infin}xe^{-x}dx=-\int_{0}^{+\infin}xe^{-x}d{(-x)}
    \\=-\int_{0}^{+\infin}xd(e^{-x})
    =-(xe^{-x}|_{0}^{+\infin}-\int_{0}^{+\infin}e^{-x}dx)
    \\=-(x{e^{-x}}|_{x=+\infin}-xe^{x}|_{x=0}+\int_{0}^{+\infin}e^{-x}d{(-x)})
    \\=-(\lim\limits_{x\to+\infin}\frac{x}{e^{x}}-0+e^{-x}|_{0}^{+\infin})
    \\=-(\lim\limits_{x\to{+\infin}}\frac{1}{e^x}+(0-1))
    \\=-(0-1)=1
    \\
    S=A=1
    \\\therefore
    A=1
    $$

- æ±‚$P(X+Y<2)$

  - $$
    è®°åŒºåŸŸE={(x,y)|\{x+y<2\}\cap\{0<x<y<+\infin\}}
    $$

  - $$
    P(X+Y<2)=\iint\limits_{E}f(x,y)dxdy
    =\int_{0}^{1}{x}\left(\int_{x}^{2-x}e^{-y}dy\right)dx
    \\
    =\int_0^{1}-(e^{-y}|_{x}^{2-x})dx
    =\int_0^1(xe^{-x}-xe^{x-2})dx
    =1-2e^{-1}-e^{-2}
    $$

    
