## abstract

- æ¦‚ç‡å…¬ç†å’Œæ¦‚ç‡åŸºæœ¬æ€§è´¨
- åŸºæœ¬æ¦‚ç‡å…¬å¼åŠå…¶åº”ç”¨

## æ¦‚ç‡å…¬ç†

- æ¦‚ç‡å‡½æ•°p(ç®€ç§°æ¦‚ç‡p)æ»¡è¶³ä¸‰ä¸ªæ¡ä»¶:
  1. éè´Ÿæ€§:ä»»æ„äº‹ä»¶$A:P(A)\geqslant 0$
  2. è§„èŒƒæ€§:å¿…ç„¶äº‹ä»¶$\Omega:P(\Omega)=1$
  3. ä¸¤ä¸¤äº’æ–¥äº‹ä»¶$A_1,\cdots,A_n,\cdots$ä¹‹é—´æ»¡è¶³å¯åˆ—å¯åŠ æ€§:$P(\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i)$=$\sum\limits_{i=1}^{\infin}P(A_i)$

## æ¦‚ç‡çš„åŸºæœ¬æ€§è´¨

è®°æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸º$S$

1. $P(\emptyset)=0$
   - è¯æ˜:ä»¤$A_i=\emptyset$$(i=1,2,\cdots)$,åˆ™$\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i$=$\emptyset$,ä»è€Œ$P(A_i)$=$P(\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i)$=$P(\emptyset)$`(1)`
   - å°†`(1)`ä»£å…¥å…¬ç†3:$P(\emptyset)$=$\sum_{i=1}^{\infin}P(\emptyset)$,å³$\sum_{i=1}^{\infin}P(\emptyset)=0$,$P(\emptyset)=0$
2. æœ‰é™å¯åŠ æ€§:å¯¹äºä¸¤ä¸¤äº’æ–¥çš„$A_1,\cdots,A_n$,æ»¡è¶³å¯åˆ—å¯åŠ æ€§:$P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)$=$\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)$
   - è¯æ˜:ä»¤$A_{n+1}=A_{n+2}=\cdots=\emptyset$,å³æœ‰$A_{i}A_{j}=\emptyset$,$i\neq{j},i,j=1,2,\cdots$(æ— ç©·)
   - ç”±å…¬ç†3:$P(\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i)$=$\sum\limits_{i=1}^{\infin}P(A_i)$=$\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)+0$=$\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)$
   - $\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i$=$(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)\cup{A_{n+1}}\cup{A_{n+2}}\cup{\cdots}$=$\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i$
   - $P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)$=$P(\bigcup\limits_{i=1}^{\infin}A_i)$=$\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)$
3. è‹¥$A\sub{B}$,$P(B-A)=P(B)-P(A)$,ä¸”$P(A)\leqslant{P(B)}$ğŸ‘º
   - ç”±$A\sub{B}$å¯çŸ¥$B=A\cup{(B-A)}$,ä¸”$A(B-A)=\emptyset$,å†ç”±æ€§è´¨2,$P(B)$=$P(A)+P(B-A)$,ä»è€Œ$P(B-A)$=$P(B)-P(A)$
   - åˆç”±æ¦‚ç‡çš„éè´Ÿæ€§,$P(B-A)\geqslant{0}$ä»è€Œ$P(B)-P(A)\geqslant{0}$
4. å¯¹äºä»»æ„äº‹ä»¶$A$,$P(A)\leqslant{1}$
   - å› ä¸º$A\sub{S}$,ç”±æ€§è´¨3,$P(A)\leqslant{P(S)}=1$
5. é€†äº‹ä»¶æ¦‚ç‡:$P(\overline{A})$=$1-P(A)$
   - $A\overline{A}=\emptyset$,ç”±æœ‰é™å¯åŠ æ€§:$P(A\cup\overline{A})$=$P(A)+P(\overline{A})$
   - å› ä¸º$A\cup{\overline{A}}$=$S$,ç”±æ¦‚ç‡çš„è§„èŒƒæ€§:$P(A\cup{\overline{A}})=P(S)=1$
   - æ‰€ä»¥$P(A)+P(\overline{A})=1$,å³$P(\overline{A})$=$1-P(A)$



## æ¦‚ç‡çš„é«˜çº§æ€§è´¨



### å‡æ³•å…¬å¼ğŸˆ

- $P(B-A)$=$P(B)-P(BA);(\forall A,B)$
  - $B-A=B-BA$,æ‰€ä»¥$P(B-A)=P(B-BA)$
  - ç”±æ¦‚ç‡çš„åŸºæœ¬æ€§è´¨:è‹¥$A\sub B$æˆ–è€…$AB=A$,åˆ™$P(B-A)=P(B)-P(A)$;
  - è€Œ$BA\sub B$å¯¹äºä»»æ„çš„$A,B$æ€»æ˜¯æˆç«‹çš„,$P(B-BA)=P(B)-P(AB)$
  - $P(B-A)=P(B-BA)=P(B)-P(AB)$ç­‰å¼æˆç«‹



#### ä¾‹

- $P(A)=\frac{1}{3},P(B)=\frac{1}{2}$
  - $æ±‚ä¸åŒæ¡ä»¶ä¸‹çš„P(B-A)$
    1. $AB=\varnothing$
       - $P(B-A)=P(B-AB)=P(B)=\frac{1}{2}$
    2. $A\sub B$
       - $P(B-A)=P(B-A)=P(B)-P(A)=\frac{1}{2}-\frac{1}{3}=\frac{1}{6}$
    3. $P(AB)=\frac{1}{8}$
       - $P(B-A)=P(B-BA)=P(B)-P(BA)=\frac{1}{2}-\frac{1}{8}=\frac{3}{8}$

### åŠ æ³•å…¬å¼ğŸˆ

- $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$;$(\forall A,B)$

- è¯:

  - å› ä¸º$A\cup{B}$=$A\cup{(B-A)}$=$A\cup{(B-AB)}$;ä¸”$A(B-AB)$=$\emptyset$,$AB\sub{B}$,
  - $P(A\cup{B})$=$P(A\cup{(B-AB)})$=$P(A)+P(B-AB)$=$P(A)+(P(B)-P(AB))$
  - æ‰€ä»¥$P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$

- ä¸‰äº‹ä»¶çš„åŠ æ³•å…¬å¼:$P(A_1\cup{A_2}\cup{B_3})$=$P(A_1)+P(A_2)+P(A_3)-P(A_1A_2)-P(A_1A_3)-P(A_2A_3)+P(A_1A_2A_3)$

  

#### æ¨å¹¿åŠ æ³•å…¬å¼

- [æ¦‚ç‡è®º_åŠ æ³•å…¬å¼(åŸºæœ¬+æ¨å¹¿)(Addition Rule Of Probability)_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127407426)



### é™¤æ³•å…¬å¼(æ¡ä»¶æ¦‚ç‡)ğŸˆ

- CP:conditional probability
  - æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„åŸºæœ¬è§‚ç‚¹æ˜¯æŸäº›å·²è·å¾—çš„ä¿¡æ¯(æŸäº›äº‹æƒ…çš„å‘ç”Ÿ)æ”¹å˜äº†åŸæœ¬çš„æ ·æœ¬ç©ºé—´
  - æ¡ä»¶æ¦‚ç‡ä¹Ÿæ˜¯æ¦‚ç‡(æ¦‚ç‡å‡½æ•°),ä¸è¿èƒŒä¸‰æ¡æ¦‚ç‡å…¬ç†

- åœ¨äº‹ä»¶Aå‘ç”Ÿçš„æ¡ä»¶ä¸‹,äº‹ä»¶Bå‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ç§°ä¸ºBå¯¹Açš„**æ¡ä»¶æ¦‚ç‡**
  - $CP(B,A)=P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$
  - ä»ç›´è§‚ä¸Šè§£é‡Š,å°±æ˜¯æ ·æœ¬ç©ºé—´$\Omega$å¯¹åº”åˆ°äº‹ä»¶Aå‘ç”Ÿæ—¶,å·²ç»è¢«æ”¶ç¼©åˆ°$\Omega_A$
    - ç„¶è€Œ,æ ¹æ®å…·ä½“çš„æƒ…å†µ,æŸäº›å·²çŸ¥å‘ç”Ÿäº‹ä»¶Aå¹¶ä¸ä¼šå¯¼è‡´$\Omega$åœ¨æ”¶ç¼©è¿‡ç¨‹ä¸­å˜å°(æ”¶ç¼©é‡ä¸º0)
      - ä¾‹å¦‚,å«æœ‰20ä¸ªçƒçš„ç®±å­
        - $è®°A_i=\set{å«æœ‰æ®‹æ¬¡å“æ•°é‡ä¸ºiä¸ª}$
        - $è®°B={æŠ½ç§çš„äº§å“éƒ½æ˜¯æ­£å“}$
        - å‡è®¾å·²çŸ¥ç®±å­ä¸­æœ‰1ä¸ªæ®‹æ¬¡å“,é‚£ä¹ˆä»ä¸­æŠ½å–å‡º4ä»¶å…¨æ˜¯æ­£å“çš„å¯æ¦‚ç‡?
        - $P(B|A_1)=\frac{\binom{19}{4}}{\binom{20}{4}}$
          - å…¶ä¸­$\Omega_{A_1}=\Omega$

  - äº‹ä»¶ABåˆ™ä¸€å®šæ˜¯è½åœ¨$\Omega_A$ä¸­
  - $å› æ­¤è®¡ç®—å…¬å¼ä¸ºP(B|A)=\frac{N(\Omega_{AB})}{N(\Omega_A)}$
    - å¦‚æœæˆ‘ä»¬åŒæ—¶ä¸ºRHSåˆ†å­åˆ†æ¯åŒä¹˜ä»¥ä¸€ä¸ª$N(\frac{1}{\Omega})$
    - $N(x)è¡¨ç¤ºxä¸­åŒ…å«çš„æ ·æœ¬ç”µæ•°é‡$
    - åˆ™:$P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$

#### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„æ€§è´¨

- $è®°äº‹ä»¶C=B|A,äº‹ä»¶Cè¡¨ç¤ºçš„æ˜¯:$
  - $äº‹ä»¶Båœ¨äº‹ä»¶Aå·²ç»å‘ç”Ÿçš„åŸºç¡€ä¸Šå‘ç”Ÿ$
  - æˆ–:$äº‹ä»¶Aå·²ç»å‘ç”Ÿçš„åŸºç¡€ä¸Šåˆå‘ç”ŸB$
- è®°äº‹ä»¶$\overline{C}=\overline{B}|{A}è¡¨ç¤ºäº‹ä»¶Aå‘ç”Ÿçš„æƒ…å†µä¸‹,äº‹ä»¶Bä¸å‘ç”Ÿ$
  - å¦‚æœè¯´æ ·æœ¬ç‚¹$c\in C,é‚£ä¹ˆcçš„å‘ç”Ÿå¿…ç„¶å¯¼è‡´Açš„å‘ç”Ÿ,Bä¸å‘ç”Ÿ(æˆ–è€…è¯´å¯¼è‡´Bçš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶\overline{B}ä¹Ÿä¸€å®šå‘ç”Ÿ)$
  - $P(\overline{C})=1-P(C)$
  - $P(\overline{B}|A)=1-P(B|A)$
- ç±»ä¼¼çš„,ä»æ ·æœ¬ç©ºé—´æ”¶ç¼©çš„è§’åº¦ç†è§£,æœ‰:
  - $P(B_1\cup B_2|A)=P(B_1|A)+P(B_2|A)-P(B_1B_2|A)$


#### å°ç»“:

- $P(B|A)=\frac{N(\Omega_{AB})}{N(\Omega_A)}$
- $P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$
  - å¯ä»¥ç”¨æœªç¼©å°æ ·æœ¬ç©ºé—´(åŸæ ·æœ¬ç©ºé—´çš„æ¦‚ç‡ç›´æ¥è®¡ç®—)
  - ç‰¹åˆ«çš„,å½“$B\sub A,P(AB)=\frac{P(B)}{P(A)}$
- åœ¨å®é™…é—®é¢˜ä¸­,æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å…¬å¼çš„**ä¸¤ç§å½¢å¼**éƒ½æœ‰åº”ç”¨
  - æœ‰æ—¶,é—®é¢˜ä¸­çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡æ˜¯ç›´æ¥ç»™å‡ºçš„

#### ä¾‹1

- å–äº§å“(çƒ)é—®é¢˜:
  - ç°æœ‰3ä¸ªä¸€ç­‰å“,2ä¸ªäºŒç­‰å“
  - ç°åœ¨åšä¸æ”¾å›æŠ½æ ·,æ¯æ¬¡æŠ½ä¸€ä»¶
  - è®°A={ç¬¬ä¸€æ¬¡å–å¾—ä¸€ç­‰å“}
    - B={ç¬¬äºŒæ¬¡å–å¾—äºŒç­‰å“}
  - è®¡ç®—P(B|A)=?
  - æ–¹å¼1:
    - ä»æ ·æœ¬ç©ºé—´çš„ç¼©å‡è§’åº¦(åˆ©ç”¨ç¬¬ä¸€ç§å½¢å¼æ¥è®¡ç®—)
      - Aå‘ç”Ÿå,åœ¨ä»å‰©ä½™çš„çƒä¸­æŠ½å–ä¸€ä»¶çš„æ ·æœ¬ç©ºé—´:$\Omega\to \Omega_A$,$N(\Omega_A)=4$
        - æ­¤æ—¶äº‹ä»¶Bçš„æ ·æœ¬ç‚¹é›†åˆå…ƒç´ æ•°:$N(\Omega_{AB})=2$
    - $P(B|A)=\frac{\Omega_{AB}}{\Omega_A}=\frac{1}{2}$
  - æ–¹å¼2:
    - $P(A)=\frac{3}{5}$
    - $P(AB)=\frac{3\times 2}{5\times4}=\frac{3}{10}$
    - $P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}=\frac{1}{2}$

#### ä¾‹2

- æŸå•†å“æ¯å¤©é”€å”®è¾¾åˆ°10ä»¶çš„æ¦‚ç‡ä¸º0.8;12ä»¶çš„æ¦‚ç‡ä¸º0.56
  - å¦‚æœå½“å¤©å·²ç»é”€å”®äº†10ä»¶,é‚£ä¹ˆèƒ½é”€å”®åˆ°12ä»¶çš„æ¦‚ç‡?
  - è®°A={é”€å”®10ä»¶}
  - B={é”€å”®12ä»¶}
  - åˆ™:$P(A)=0.8;P(B)=0.56$
    - ä¸”:$B\sub A,AB=B$
  - $P(B|A)=\frac{P(BA)}{P(A)}=\frac{P(B)}{P(A)}=$

### ä¹˜æ³•å…¬å¼(ç§¯äº‹ä»¶å…¬å¼)

- ä¹˜æ³•å…¬å¼æˆ–ä¹˜æ³•å®šç†:**multiplication rule of probability**

- ä»**æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å…¬å¼**å˜å½¢å³å¯å¾—åˆ°**ç§¯äº‹ä»¶**çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å±•å¼€è®¡ç®—å…¬å¼

- è®¾$P(A)>0$.åˆ™$P(AB)=P(B|A)P(A)=P(A|B)P(B)$

#### æ¨å¹¿

- è®¾$A,B,C$ä¸ºä¸‰ä¸ªäº‹ä»¶,ä¸”$P(AB)>0$,åˆ™$P(ABC)$=$P(C|AB)P(AB)$=$P(C|AB)P(B|A)P(A)$

  - å› ä¸º$AB\sub{A}$æ€»æ˜¯æˆç«‹çš„,æ‰€ä»¥ç”±$P(AB)>0$ä¹Ÿå°±æœ‰$P(A)\geqslant{P(AB)}>0$

- æ›´ä¸€èˆ¬çš„,è®¾$A_1,\cdots,A_n$ä¸º$n$ä¸ªäº‹ä»¶,$n\geqslant{2}$,ä¸”$P(A_1\cdots{A_{n-1}})>0$,åˆ™

  - ä»¤$P_i=P(A_i|A_1\cdots{A_{i-1}})$,è§„å®š$P_1=P(A_1)$

  - $P(A_1,\cdots{A_n})$=$P(A_n|A_1\cdots{A_{n-1}})P(A_1\cdots{A_{n-1}})$

    - =$P(A_n|A_1\cdots{A_{n-1}})P(A_{n-1}|A_1\cdots{A_{n-2}})\cdots{P(A_2|A_1)}P(A_1)$

    - =$P_n\cdots{P_1}$

- å¯ç”±å½’çº³æ³•è¯æ˜

#### ä¾‹

- è®¾è¢‹ä¸­ç”±$r$ä¸ªçº¢çƒ,$t$ä¸ªç™½çƒ
- æ¯æ¬¡ä»è¢‹ä¸­å–å‡ºä¸€åªçƒ,è§‚å¯Ÿå…¶é¢œè‰²$x$**æ”¾å›**,å¹¶åœ¨æ”¾å…¥$a$åª$x$è‰²çš„çƒ
- è‹¥åœ¨è¢‹ä¸­è¿ç»­å–çƒ4æ¬¡å,äº‹ä»¶$C$:ç¬¬1,2æ¬¡çº¢çƒ,ç¬¬3,4æ¬¡ç™½çƒçš„æ¦‚ç‡?
  - è®¾$A_i(i=1,\cdots,4)$:ç¬¬$i$æ¬¡å–åˆ°çº¢çƒ
  - äº‹ä»¶$C$=$A_1A_2\overline{A_3}\;\overline{A_4}$
  - ç”±ä¹˜æ³•å®šç†:$P(C)$=$P(\overline{A_4}|A_1A_2\overline{A_3})P(\overline{A_3}|A_1A_2)P(A_2|A_1)P(A_1)$
  - æ˜¾ç„¶ç¬¬$i$æ¬¡å–çƒæ—¶è¢‹ä¸­çš„çƒçš„æ•°é‡ä¸º$r+t+a{(i-1)}$
    - $P_4=\frac{t+a}{r+t+3a}$
    - $P_3=\frac{t}{r+t+2q}$
    - $P_2=\frac{r+a}{r+t+a}$
    - $P_1=\frac{r}{r+t}$
  - ä»è€Œ$P(C)$=$P_4\cdots{P_1}$=$\frac{t+a}{r+t+3a}\frac{t}{r+t+2q}\frac{r+a}{r+t+a}\frac{r}{r+t}$

#### ä¾‹

- æŸé€é•œç¬¬ä¸€æ¬¡è½ä¸‹æ—¶æ‰“ç ´çš„æ¦‚ç‡ä¸º$\frac{1}{2}$,ç¬¬äºŒæ¬¡è½ä¸‹æ‰æ‰“ç ´çš„æ¦‚ç‡ä¸º$\frac{7}{10}$,ç¬¬3æ¬¡è½ä¸‹æ‰æ‰“ç ´çš„æ¦‚ç‡ä¸º$\frac{9}{10}$
- æ±‚äº‹ä»¶$C$:è½ä¸‹3æ¬¡åä»ç„¶æœªæ‰“ç ´çš„æ¦‚ç‡
  - è®¾$A_i$=ç¬¬$i$æ¬¡è½ä¸‹æ‰æ‰“ç ´;åˆ™$C$=$\overline{A_1}\;\overline{A_2}\;\overline{A_3}$
  - $P(C)$=$P(\overline{A_3}|\overline{A_1}\;\overline{A_2})$ $P(\overline{A_2}|\overline{A_1})$ $P(\overline{A_1})$
    - ç”±é¢˜æ„å¯çŸ¥:$P(A_3|\overline{A_2}\;\overline{A_1})$=$\frac{9}{10}$;$P({A_2}|\overline{A_1})$=$\frac{7}{10}$,$P(A_1)=\frac{1}{2}$
    - $P(C)$=$(1-\frac{9}{10})(1-\frac{7}{10})(1-\frac{1}{2})$=$\frac{3}{200}$
- ä¹Ÿå¯ä»¥é€šè¿‡æ±‚$\overline{C}$,å†ç”±$P(C)=1-P(\overline{C})$æ±‚å¾—,è¿™ç§æ–¹å¼ä¸å¤Ÿç›´æ¥



## è¡¥å……

### æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„é“¾å¼æ³•åˆ™

- [Chain rule (probability) - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Chain_rule_(probability))

- In probability theory, the chain rule (also called the general product rule[1][2]) permits the calculation of any member of the joint distribution of a set of random variables <u>using only conditional probabilities</u>. 

- The rule is useful in the study of Bayesian networks, which describe a probability distribution in terms of conditional probabilities.

- æ›´ä¸€èˆ¬çš„,å¦‚æœåå¤å¥—ç”¨ä¸Šè¿°å…¬å¼,æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å¾—åˆ°:

  - ä¸‹é¢å¾—åˆ°å…¬å¼çœ‹èµ·æ¥å¤æ‚,å…¶å®ç”¨èµ·æ¥æ˜¯å¾ˆè‡ªç„¶

- $$
  P(\prod_{i=1}^{n}A_i)=P((\prod_{i=1}^{n-1}A_i)A_n)
  =P(A_n|\prod_{i=1}^{n-1}A_i)P(\prod_{i=1}^{n-1}A_i)
  \\
  è®¾é€šé¡¹P_k=
  P(\prod_{i=1}^{k}A_i)=P((\prod_{i=1}^{k-1}A_i)A_k)
  =P(A_k|\prod_{i=1}^{k-1}A_i)P(\prod_{i=1}^{k-1}A_i)
  \\T(k)=\prod_{i=1}^{k}A_i
  \\k=n,n-1,n-2,\cdots,1
  \\P_k=P(T(k))=P(A_k|T(k-1))P(T(k-1))
  \\\vdots
  $$

- $$
  ç‰¹åˆ«çš„:P_2=P(A_1A_2)=P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\P_3=P(A_1A_2A_3)=P(A_3|A_1A_2)P(A_1A_2)
  \\=P(A_3|A_1A_2)P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\ç±»ä¼¼çš„:
  \\P_4=P(A_1A_2A_3A_4)=P(A_4|A_1A_2A_3)P(A_1A_2A_3)
  \\=P(A_4|A_1A_2A_3)P(A_3|A_1A_2)P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\prod_{j=0}^{n-i}A_j)
  \\ä¸¥æ ¼çš„è¯´,\prod_{j=1}^{n}A_jåº”è¯¥ä½œ\bigcap\limits_{j=1}^{n}A_j,è¡¨ç¤ºç§¯äº‹ä»¶
  \\å®šä¹‰P(A_0)=1
  $$

- å…¶ä»–å†™æ³•
  $$
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\bigcap\limits_{j=0}^{n-i}A_j)
  \\æ ¹æ®ä¹˜æ³•äº¤æ¢å¾‹(ç§¯äº‹ä»¶è°ƒæ•´ä¹¦å†™é¡ºåºå«ä¹‰ä¸å˜)\\
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\bigcap\limits_{j=0}^{n-i}A_j)
  =\prod_{i=1}^{n}P(A_{i}|\bigcap\limits_{j=1}^{i-1}A_j)
  \\çº¦å®š\bigcap\limits_{j=1}^{0}A_jæ—¶çœç•¥è¯¥é¡¹(ä½œä¸ºå¿…ç„¶äº‹ä»¶)
  $$

- é€šå¸¸,å…¬å¼å³è¾¹çš„æ¡ä»¶æ¦‚ç‡éƒ½æ˜¯æ¯”è¾ƒå®¹æ˜“è®¡ç®—çš„

  - é€šå¸¸åˆ©ç”¨æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„æ ·æœ¬æ”¶ç¼©æ¥å¾—å‡ºå„ä¸ªæ¡ä»¶æ¦‚ç‡å› å­
  - å¦åˆ™å¯èƒ½è¦è€ƒè™‘å…¶ä»–çš„è®¡ç®—ç§¯äº‹ä»¶çš„æ–¹æ³•

### More than two events

- For more than two events $A_{1},\ldots ,A_{n}$ the chain rule extends to the formula ${\displaystyle \mathrm {P} \left(A_{n}\cap \ldots \cap A_{1}\right)=\mathrm {P} \left(A_{n}|A_{n-1}\cap \ldots \cap A_{1}\right)\cdot \mathrm {P} \left(A_{n-1}\cap \ldots \cap A_{1}\right)}$ which by induction may be turned into ${\displaystyle \mathrm {P} \left(A_{n}\cap \ldots \cap A_{1}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(A_{k}\,{\Bigg |}\,\bigcap _{j=1}^{k-1}A_{j}\right).}$ 

#### Example

-  With four events ($n=4$), the chain rule is ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathrm {P} (A_{1}\cap A_{2}\cap A_{3}\cap A_{4})&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\\&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\mid A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{2}\cap A_{1})\\&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\mid A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{2}\mid A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{1})\end{aligned}}}$

#### ä¾‹

- å¤šæ¬¡æ‘¸å¤šé¢œè‰²çƒé—®é¢˜

  - è®¾æœ‰5çº¢,3é»‘,2ç™½

  - é—®,**ç¬¬ä¸‰æ¬¡**æ‰æ‘¸åˆ°**ç™½çƒ**çš„æ¦‚ç‡

    - å³,å‰ä¸¤æ¬¡çš„æ‘¸çƒç»“æœéƒ½ä¸æ˜¯ç™½è‰²çš„

    - ä¸ºäº†æ–¹ä¾¿è®¨è®ºé—®é¢˜,è®°:$A_i={ç¬¬iæ¬¡æ‘¸å‡ºç™½çƒ};i=1,2,3$

      - å¦‚æœä¸æ˜¯ç™½çƒ,åˆ™è®°ä¸º$\overline{A_i}$

    - $$
      P=P(\overline{A_1}\ \overline{A_2}A_3)
      =P(A_3|\overline{A_1}\ \overline{A_2})
      P(\overline{A_2}|\overline{A_1})P(\overline{A_1})
      \\=\frac{2}{10-2}\frac{8-1}{10-1}\frac{8}{10}
      =\frac{2}{8}\frac{7}{9}\frac{8}{10}
      =\frac{7}{45}
      $$

      - å…¶ä¸­$P(B_n|B_{n-1}\cdots{B_1})$è¡¨ç¤ºå·²ç»æœ‰$n-1$ä¸ªæ±‚è¢«æ‘¸å‡º,ç°åœ¨å†æ‘¸å‡ºä¸€ä¸ªçƒ,å‘ç”Ÿäº‹ä»¶$B_n$çš„æ¦‚ç‡

      - ä¾‹å¦‚$P(\overline{A_2}|\overline{A_1})$è¡¨ç¤ºå·²ç»æ‘¸å‡ºä¸€ä¸ªçƒ(è€Œä¸”ä¸æ˜¯ç™½çƒ)çš„æƒ…å†µä¸‹,å†æ‘¸å‡ºä¸€ä¸ªæ±‚,è€Œä¸”ä»ç„¶ä¸æ˜¯ç™½çƒçš„æ¦‚ç‡

      - å®æ—¶ä¸Š,ç¨å¾®ç†Ÿç»ƒç‚¹çš„é«˜ä¸­ç”Ÿ,å°±å¯ä»¥ç›´æ¥å†™å‡º$p=\frac{2}{8}\frac{7}{9}\frac{8}{10}$

        

### More than two random variables(å¤šç»´éšæœºå˜é‡ä¸‹çš„é“¾å¼ä¹˜æ³•æ³•åˆ™)

-  Consider an indexed collection of random variables ${\displaystyle X_{1},\ldots ,X_{n}}$ taking possible values $x_{1},\dots ,x_{n}$ respectively. 

- Then, to find the value of this member of the joint distribution, we can apply the definition of conditional probability to obtain:

-  ${\displaystyle \mathrm {P} \left(X_{n}=x_{n},\cdots ,X_{1}=x_{1}\right)=\mathrm {P} \left(X_{n}=x_{n}|X_{n-1}=x_{n-1},\ldots ,X_{1}=x_{1}\right)\cdot \mathrm {P} \left(X_{n-1}=x_{n-1},\ldots ,X_{1}=x_{1}\right)}$ 

- Repeating this process with each final term and letting $A_{k}$ denote the event ${\displaystyle X_{k}=x_{k}}$ creates the product: 

- $$
  {\displaystyle \mathrm {P} \left(\bigcap _{k=1}^{n}A_{k}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(A_{k}\,{\Bigg |}\,\bigcap _{j=1}^{k-1}A_{j}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(X_{k}=x_{k}\,|\,X_{1}=x_{1},\dots X_{k-1}=x_{k-1}\right).}
  $$

  

#### Example

-  With four variables ($n=4$), denote ${\displaystyle P(x_{n}\,|\,x_{n-1}\dots ,x_{1}):=P(X_{n}=x_{n}\,|\,X_{n-1}=x_{n-1}\dots ,X_{1}=x_{1})}$ for brevity. 
-  Then, the chain rule produces this product of conditional probabilities: ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathrm {P} (x_{4},x_{3},x_{2},x_{1})&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3},x_{2},x_{1})\\&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3}\mid x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{2},x_{1})\\&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3}\mid x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{2}\mid x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{1})\end{aligned}}}$





## å…¶ä»–å…¬å¼



- [PT@å…¨æ¦‚ç‡å…¬å¼å’Œè´å¶æ–¯å…¬å¼@åéªŒæ¦‚ç‡å’Œä¿¡å¿µåº¦é‡](https://editor.csdn.net/md/?articleId=133128913)



