@[toc]
## abstract

- ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶çš„æ¦‚å¿µå’Œæ€§è´¨
- å¤šäº‹ä»¶($n>2$)ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹å’Œç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„åŒºåˆ«

## ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶@äº‹ä»¶çš„ç‹¬ç«‹æ€§

### äº‹ä»¶ç‹¬ç«‹ç®€ä»‹

- ç›´è§‚ç†è§£å°±æ˜¯,$A,B$äº‹ä»¶çš„å‘ç”Ÿäº’ä¸å½±å“(å¹²æ‰°)
  - çŸ¥é“äº†Aå‘ç”Ÿä¸å½±å“Bçš„å‘ç”Ÿ,
  - çŸ¥é“Bçš„å‘ç”Ÿä¹Ÿä¸å½±å“Açš„å‘ç”Ÿ
  - æˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç”¨æ¡ä»¶æ¦‚ç‡æ¥æè¿°ä¸Šè¿°ä¸¤ç‚¹æ¡ä»¶
- è®¾$A,B$æ˜¯è¯•éªŒ$E$çš„ä¸¤ä»¶äº‹,è‹¥$P(A)>0$,åˆ™å¯ä»¥å®šä¹‰$P(B|A)$
- ä¸€èˆ¬,$A$çš„å‘ç”Ÿå¯¹$B$å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡æœ‰å½±å“,è¿™æ—¶$P(B|A)\neq{P(B)}$,åªæœ‰åœ¨è¿™ç§å½±å“ä¸å­˜åœ¨æ—¶æ‰æœ‰$P(B|A)=P(B)$,
- è¿™æ—¶æœ‰$P(AB)$=$P(B|A)P(A)$=$P(A)P(B)$
- å¯¹äºäº‹ä»¶$A,B$å¦‚æœ:
  - $P(B|A)=P(B)$`(1)`
  - $P(A|B)=P(A)$`(2)`
  - æ»¡è¶³ä¸Šè¿°æ¡ä»¶äº‹ä»¶$A,B$ç§°ä¸º**ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶**
  - Note:
    - $P(B|A)$=$\frac{P(BA)}{P(A)}$`(1.1)`
    - $P(A|B)$=$\frac{P(AB)}{P(B)}$`(2.1)`
    - ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´è¿™ä¸¤ä¸ªç­‰å¼åˆ†åˆ«è¦æ±‚$P(A)>0$,$P(B)>0$
  - `(1),(2)`åˆ†åˆ«ä»£å…¥`(1.1),(2.1)`å‡å¯å¾—åˆ°:$P(AB)=P(A)P(B)$`(3)`
  - å¼`(3)`ä¸è¦æ±‚$P(A)>0$æˆ–$P(B)>0$,ä»è€Œæœ‰ä»¥ä¸‹æ›´ä¸€èˆ¬çš„å®šä¹‰

### ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶å®šä¹‰

- è‹¥äº‹ä»¶$A,B$æ»¡è¶³ç­‰å¼$P(AB)=P(A)P(B)$,åˆ™$A,B$äº‹ä»¶ä¸ºç›¸äº’ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶

### ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶åˆ¤å®šå®šç†

#### å®šç†1

- è®¾$A,B$æ˜¯ä¸¤ä»¶äº‹,$P(A)>0$;è‹¥$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$P(B|A)=P(B)$,åä¹‹äº¦ç„¶
  - è®¾$A,B$æ˜¯ä¸¤ä»¶äº‹,$P(A)>0$;è‹¥$P(B|A)=P(B)$,åˆ™$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- è¯æ˜:
  - ç»“åˆç®€ä»‹ä¸­çš„ä»‹ç»,å®šç†æ˜¾ç„¶æˆç«‹
  - $A$çš„å‘ç”Ÿ($P(A)>0$)ä¸å½±å“$B$çš„å‘ç”Ÿ;è¿™é‡Œå¼ºè°ƒäº†$P(A)>0$,
  - å¦åˆ™$P(A)=0$,å³$A$æ ¹æœ¬ä¸å‘ç”Ÿ,é‚£ä¹ˆ$AB=\emptyset$,ä»è€Œ$P(AB)=P(A)P(B)=0$
- è‹¥$P(A)=0$æˆ–$P(B)=0$,åˆ™$P(AB)=P(\emptyset)=0$,ä»è€Œ$P(AB)=P(A)P(B)=0$ä¸€å®šæˆç«‹,ä»è€Œ$A,B$ä¸€å®šç›¸äº’ç‹¬ç«‹

#### å®šç†2

- è‹¥$P(B|A)$=$P(B|\overline{A})$,åˆ™$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- è¯æ˜:å› ä¸º$A$æ˜¯å¦å‘ç”Ÿéƒ½,$B$å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡éƒ½æ˜¯ä¸€æ ·çš„,ä»è€Œ$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- è¯æ³•2:
  - è®¾$P(A),P(B)>0$
    - $P(B|A)$=$P(AB)/P(A)$;$P(B|\overline{A})$=$P(\overline{A}B)/P(\overline{A})$;åˆ™$P(AB)P(\overline{A})$=$P(\overline{A}B)P(A)$
    - æ‰€ä»¥$P(AB)P(\overline{A})$=$P(AB)(1-P(A))$=$P(AB)-P(AB)P(A)$
    - $(AB)(\overline{A}B)=\emptyset$,$P(AB)=P(A)(P(AB)+P(\overline{A}B))$=$P(A)P((A\cup{\overline{A}}){B})$=$P(A)P(B)$
    - å³$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  - è‹¥$P(A)=0$æˆ–$P(B)=0$åˆ™$A,B$ä¸€å®šç‹¬ç«‹

### å¤šäº‹ä»¶é—´ç‹¬ç«‹ğŸ‘º

- å®šä¹‰:äº‹ä»¶é›†åˆ$S=\set{A_i|i\in I}$,$I=\set{1,2,\dots,n}$,è‹¥å¯¹äºä»»æ„çš„$k\in\set{2,\cdots,n}$,éƒ½æœ‰:$P(\bigcap\limits_{j=1}^{k}A_{i_j})$=$\prod_{j=1}^{k}P(A_{i_j})$`(1)`,åˆ™$A_1,\cdots,A_n$äº’ä¸ºç›¸äº’ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶

- Notes:

  - å¯è§å¤šä¸ªäº‹ä»¶é—´çš„ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å®šä¹‰æ¯”åŒäº‹ä»¶ç‹¬ç«‹è¦å¤æ‚
  - è¿™é‡Œçš„$k(1<k\leqslant{n})$ç”¨æ¥æè¿°è¦ä»äº‹ä»¶é›†åˆSä¸­é€‰æ‹©å‡º$k$ä¸ªäº‹ä»¶$A_{i_1},\cdots,A_{i_k}$

- $n$äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹è¦æ±‚æˆç«‹çš„`(1)`å½¢ç­‰å¼æ•°

  - ç”±äº$n$ä¸ªäº‹ä»¶ä¸­ä»»æ„$k$ä¸ªäº‹ä»¶çš„æ–¹æ³•æ•°æœ‰$\binom{n}{k}$ç§,è¿™ä¹Ÿ$k$ä¸ªäº‹ä»¶ä¸‹éœ€è¦æˆç«‹çš„ç­‰å¼æ•°
  - åˆç”±äº$k$è¦å–é$2,\cdots,n$,æ‰€ä»¥,éœ€è¦ä»æˆç«‹çš„ç­‰å¼æ•°ä¸º:$\sum\limits_{k=2}^{n}\binom{n}{k}$=$(1+1)^{n}-\binom{n}{0}-\binom{n}{1}$=$2^n-n-1$
  - å¯è§,å¦‚æœä»å®šä¹‰ç›´æ¥åˆ¤æ–­$n(n\geqslant{3})$ä¸ªäº‹ä»¶æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„æ˜¯å’Œç¹ççš„

  - ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶è¿™ä¸ªæ¦‚å¿µè‡³å°‘è¦æ¶‰åŠä¸¤ä¸ªäº‹ä»¶

### $n$ä¸ªäº‹ä»¶ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹ä¸ä¸€å®šç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- $n$ä¸ªäº‹ä»¶ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹è‡³å°‘ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å¿…è¦æ¡ä»¶
- ä¾‹å¦‚æŠ›ç¡¬å¸2æ¬¡,è§‚å¯Ÿæ­£(H)å(T)é¢çš„è¯•éªŒ
  - æ ·æœ¬ç©ºé—´$S=\set{HH,HT,TH,TT}$
  - ä»¤:$A=\set{HH,HT},B=\set{HH,TH},C=\set{HH,TT}$
  - åˆ™$AB=AC=BC=ABC=\set{HH}$
  - $P(A)=P(B)=P(C)$=$\frac{1}{2}$
  - $P(AB)=P(AC)=P(BC)=\frac{1}{4}$
  - å®¹æ˜“çœ‹åˆ°$P(AB)=P(A)P(B)$;$P(AC)=P(A)P(C)$;$P(BC)=P(B)P(C)$
  - å³$A,B,C$ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹(ä»»æ„ä¸¤ä»¶äº‹ç›¸äº’ç‹¬ç«‹)
  - ä½†æ˜¯$P(ABC)=\frac{1}{4}\neq{\frac{1}{8}}=P(A)P(B)P(C)$,æ ¹æ®ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å®šä¹‰,$A,B,C$ä¸æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  - äº‹å®ä¸Š,è™½ç„¶ä»…å½“$A$æˆ–ä»…å½“$B$å‘ç”Ÿæ—¶ä¸ä¼šå½±å“åˆ°$C$çš„å‘ç”Ÿ,ä½†æ˜¯$AB\sub{C}$,å› æ­¤å½“$A,B$åŒæ—¶å‘ç”Ÿçš„æ—¶å€™,$C$å¿…ç„¶å‘ç”Ÿ,å¯¼è‡´$A,B,C$ä¸æ»¡è¶³ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- æ€»ä¹‹,è€ƒè™‘å¤šä¸ªäº‹ä»¶é—´çš„ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,ä¸ä»…éœ€è¦è€ƒè™‘ä¸¤ä¸¤ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,è¿˜è¦è€ƒè™‘æ‰€æœ‰2ä¸ªåŠä»¥ä¸Šçš„äº‹ä»¶åŒæ—¶å‘ç”Ÿæ—¶ä»ç„¶ä¸ä¼šå½±å“åˆ°å…¶ä»–äº‹ä»¶å‘ç”Ÿ,æ‰èƒ½è¯´$n$ä¸ªäº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

### åˆ¤æ–­å¤šäº‹ä»¶é—´çš„ç‹¬ç«‹æ€§

- å› æ­¤,ç‹¬ç«‹æ€§æ›´å¤šçš„æ˜¯**é€šè¿‡å®é™…æ„ä¹‰**æ¥åˆ¤æ–­
- ä¾‹å¦‚,ç»å…¸çš„æŠ•ç¡¬å¸é—®é¢˜,$n$æ¬¡é‡å¤æŠ•çš„è¯•éªŒé—´æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

## æ€§è´¨

### ç›¸äº’ç‹¬ç«‹å’Œä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹

- è‹¥$A_1,\cdots,A_n$**ç›¸äº’ç‹¬ç«‹**,ç”±å®šä¹‰å¯çŸ¥$A_1,\cdots,A_n$å¿…ç„¶**ä¸¤ä¸¤ç‹¬ç«‹**;
  - å…¶é€†å‘½é¢˜ä¸æˆç«‹
  - $A_1,\cdots,A_n$ä¸­ä»»æ„$k$ä¸ªäº‹ä»¶$A_{i_1},\cdots,A_{i_k}$æ„æˆçš„éƒ¨åˆ†äº‹ä»¶ç»„çš„å„äº‹ä»¶é—´ä¹Ÿç›¸äº’ç‹¬ç«‹



### ç‹¬ç«‹æ€§çš„æ´¾ç”Ÿç‹¬ç«‹äº‹ä»¶ç»„ğŸˆ

- è®¾å…³ç³»å¼$P(XY)=P(X)P(Y)$`(1)`

  - å¯¹äº$X\in\set{A,\overline{A}}$;$Y\in\set{B,\overline{B}}$
  - å¦‚æœæœ‰ä¸€ç»„$X,Y$å–å€¼ä½¿å¾—$\alpha$æˆç«‹,é‚£ä¹ˆä»»æ„X,Yä¹Ÿèƒ½å¤Ÿä½¿å¾—$\alpha$æˆç«‹

- æ¢ç§è¯´æ³•:

  - $(A,B),(A,\overline{B}),(\overline{A},B),(\overline{A},\overline{B})$ è¿™4å¯¹äº‹ä»¶ç»„ä¸­,ä»»æ„ä¸€ç»„äº‹ä»¶ç»„å†…äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™å¯ä»¥æ¨æ–­å…¶ä»–3ç»„å„ç»„å†…çš„ä¸¤ä¸ªäº‹ä»¶ä¹Ÿç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- è¯æ˜1:è¿™ä¸ªè¯æ˜ä¸­,æˆ‘ä»¬é¦–å…ˆè¯æ˜ç»“è®ºä¸­çš„ä¸€éƒ¨åˆ†,å°†é‡å¤è¿ç”¨é˜¶æ®µæ€§ç»“è®º,å¿«é€Ÿå®Œæˆç»“è®ºå…¶ä»–éƒ¨åˆ†çš„è¯æ˜æ¨ç†

  1. å…ˆè¯$A,\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
     - å› ä¸º$A=A\Omega=A(B\cup{\overline{B}})$=$AB\cup{A\overline{B}}$;æ˜¾ç„¶$(AB)(A\overline{B})=\emptyset$,ä»è€Œ$P(A)$=$P(AB\cup{A\overline{B}})$=$P(AB)+P(A\overline{B})$
     - å› ä¸º$P(AB)$=$P(A)P(B)$,æ‰€ä»¥$P(A)=P(A)P(B)+P(A\overline{B})$
     - æ‰€ä»¥$P(A\overline{B})$=$P(A)(1-P(B))$=$P(A)P(\overline{B})$,ä»è€Œ$A,\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

  2. å†è¯$\overline{A},\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
     - ç”±(1)ä¸­çš„å·²è¯æ˜ç»“è®º:è‹¥$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$A,\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
     - æ—¢ç„¶$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$A,\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
     - å¯¹ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„$\overline{B},A$è¿ç”¨ä¸Šè¿°ç»“è®º,å¯ç›´æ¥å¾—åˆ°$\overline{B},\overline{A}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

  3. ç”±ç»“è®º(2),$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹å¯æ¨å‡º$\overline{A},\overline{B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹;å†å¯¹$\overline{A},\overline{B}$è¿ç”¨ç»“è®º(1),å¾—$\overline{A},\overline{\overline B}$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,ä»è€Œ$\overline{A},B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- è¯æ˜2:

  - æˆ‘ä»¬å¯ä»¥åˆ©ç”¨å‡æ³•å…¬å¼:

  - $$
    P(A\overline{B})=P(A-B)=P(A)-P(AB)
    \\=P(A)-P(A)P(B)
    \\=P(A)(1-P(B))
    \\=P(A)P(\overline{B})
    \\å³è¯æ˜äº†A,\overline{B}ç‹¬ç«‹æ€§
    $$

  - ç±»ä¼¼çš„æ‰‹æ³•,å¯ä»¥è¯æ˜å…¶ä»–æƒ…å†µ



### æ¨å¹¿

- æ¨å¹¿:è‹¥$A_1,\cdots,A_n$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™å…¶ä¸­çš„ä»»æ„$k$ä¸ªäº‹ä»¶æˆ–å…¶æ´¾ç”Ÿäº‹ä»¶$(A_{i_1}),\cdots,(A_{i_k})$é—´ç›¸äº’ç‹¬ç«‹(å…¶ä¸­$(A_i)$è¡¨ç¤º$A_i$æˆ–$\overline{A_i}$)
  - è¿™ä¸ªç»“è®ºå¯¹$k=n$æˆç«‹,è‡ªç„¶ä¹Ÿå¯¹$k=2,\cdots,n-1$éƒ½æˆç«‹
- è‹¥éœ€è¦åˆ¤æ–­$(A_1),\cdots,(A_n)$æ˜¯å¦ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™åªéœ€è¦åˆ¤æ–­$A_1,\cdots,A_n$æ˜¯å¦ç›¸äº’ç‹¬ç«‹å³å¯
- ä¾‹å¦‚,åˆ¤æ–­$\overline{A_1},\overline{A_2},\overline{A_3}$,æˆ–$\overline{A_1},{A_2},\overline{A_3}$æ˜¯å¦ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,éƒ½ç­‰ä»·äºåˆ¤æ–­$A_1,A_2,A_3$æ˜¯å¦ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

## äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹å……åˆ†ä¸å¿…è¦æ¡ä»¶ğŸ‘º

- åœ¨è¿ç»­å½¢æ¦‚ç‡æ¨¡å‹ä¸­,äº‹ä»¶$A$å‘ç”Ÿæ¦‚ç‡ä¸º0ä¸åŒäº$A$ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿ,ç±»ä¼¼çš„,å‘ç”Ÿæ¦‚ç‡ä¸º$1$çš„äº‹ä»¶ä¸ä¸€å®šæ˜¯å¿…ç„¶äº‹ä»¶
- è¿™ä¸ªç‰¹ç‚¹æ¯”è¾ƒæŠ½è±¡,ä»ç§¯åˆ†çš„è§’åº¦ç†è§£

### æ¦‚ç‡ä¸º0çš„äº‹ä»¶å’Œæ‰€æœ‰äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- è®¾$P(A)=0$,å› ä¸º$AB\sub{A}$,ä»¥åŠæ¦‚ç‡çš„éè´Ÿæ€§:$0\leqslant{P(AB})\leqslant{P(A)}=0$,å³$P(AB)=0$
- æ‰€ä»¥$P(AB)=P(A)P(B)$,å³$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- æ¨è®º:ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶çš„æ’ç‹¬ç«‹æ€§
  - å› ä¸ºä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶$\emptyset$å‘ç”Ÿæ¦‚ç‡$P(\emptyset)=0$,æ‰€ä»¥ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶å’Œæ‰€æœ‰äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
- æ¦‚ç‡ä¸º0çš„äº‹ä»¶$\emptyset$å’Œä»»ä½•äº‹ä»¶$A$åŒæ—¶**äº’æ–¥**ä¸”**ç‹¬ç«‹**
  - å› ä¸º$A\emptyset=\emptyset$,æ‰€ä»¥:$P(A\emptyset)=0$;
  - åˆ$P(A)P(\emptyset)=0$,æ‰€ä»¥$P(AB)=P(A)P(B)$

### æ¦‚ç‡ä¸º1çš„äº‹ä»¶å’Œæ‰€æœ‰äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- è‹¥$P(B)=1$,åˆ™$P(\overline{B})=0$,$\overline{B}$ä¸ä»»ä½•äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$B$ä¹Ÿå’Œä»»ä½•äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

æ¨è®º:å¿…ç„¶äº‹ä»¶ä¸ä»»æ„å…¶ä»–äº‹é—´ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

- $P(SA)=P(A)$,ä¸”$P(S)=1$,æ‰€ä»¥$P(SA)=P(S)P(A)$





### äº’æ–¥äº‹ä»¶å’Œç‹¬ç«‹äº‹ä»¶å…³ç³»

- è‹¥$A,B$äº’æ–¥($AB=\emptyset$),åˆ™$P(AB)=P(\emptyset)=0$

- å¯¹äºä¸¤ä¸ªæ­£æ¦‚ç‡($P(A),P(B)>0$)äº‹ä»¶:

  - è‹¥A,Bç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$P(AB)=P(A)P(B)>0$,
  - è€Œ$P(AB)=0$æ˜¯$A,B$äº’æ–¥çš„å¿…è¦æ¡ä»¶
  - è¯´æ˜:è‹¥æ­£æ¦‚ç‡äº‹ä»¶$A,B$ç‹¬ç«‹,åˆ™$A,B$å¿…ä¸äº’æ–¥,å³ç›¸äº’æ’æ–¥å’Œç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä»…æˆç«‹å…¶ä¸­çš„ä¸€ç§å…³ç³»

- ç»¼ä¸Š

  - $P(A)P(B)>0$æ—¶:
    - $A,B$<u>ç›¸äº’ç‹¬ç«‹</u>å’Œ<u>ç›¸äº’æ–¥</u>ä¸¤ç±»äº‹ä»¶å…³ç³»ä¸­**è‡³å¤šåªæœ‰ä¸€ç±»ä¼šæˆç«‹**;å³,ä¸å¯èƒ½åŒæ—¶æˆç«‹
  - å½“äº‹ä»¶$P(A)P(B)=0$æ—¶,åˆ™$P(A)=0$,$P(B)=0$è‡³å°‘æˆç«‹ä¸€ä¸ª,å³$A,B$è‡³å°‘ä¸€ä¸ªæ˜¯$\emptyset$,ä»è€Œ$AB=\emptyset$
    - å› æ­¤$P(AB)=P(A)P(B)=0$,ä»è€Œ$A,B$å³äº’æ–¥åˆç‹¬ç«‹

  - äº‹å®ä¸Š,ä¸¤ä¸ªäº‹ä»¶æ˜¯äº’æ–¥å…³ç³»çš„è¯´æ˜å®ƒä»¬åŒ…å«äº†ä¸ç‹¬ç«‹è€Œæ˜¯æœ‰è”ç³»çš„:å³çŸ¥é“$A$å‘ç”Ÿåˆ™ä¸å…¶äº’æ–¥çš„äº‹ä»¶$B$ä¸€å®šä¸å‘ç”Ÿ,è¿™å°±å¦å®šäº†$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸å½±å“

## ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶é—´ç§¯äº‹ä»¶æ¦‚ç‡çš„è®¡ç®—å…¬å¼ğŸˆ

- ä»ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶é—´çš„ç§¯äº‹ä»¶çš„æ¦‚ç‡å…¬å¼è®¡ç®—å…¬å¼:

  - $$
    P(\bigcap\limits_{i=1}^{n}A_i)=\prod\limits_{i=1}^{n}P(A_i)
    $$

### ä¾‹

- ä»è¿™ä¸ªå…¬å¼ä¸Šçœ‹,ç‹¬ç«‹é‡å¤è¯•éªŒå¦‚æœåå¤è¿›è¡Œ,ä¼šæ˜¯ä»€ä¹ˆæ ·çš„?

  - å‡è®¾æŸä¸ªè¯•éªŒEæˆåŠŸ(è®°ä¸ºA),ä»»æ„ä¸€æ¬¡è¯•éªŒæˆåŠŸçš„æ¦‚ç‡ä¸º$\varepsilon>0$

    - $0<\varepsilon\leqslant 1$
    - $1-\varepsilon<1$

  - $A_i$:ç¬¬$i$æ¬¡è¯•éªŒæˆåŠŸ,$P(A_i)=\epsilon,i\in \set{1,\cdots,n}$

  - é‚£ä¹ˆnæ¬¡è¯•éªŒéƒ½ä¸æˆåŠŸçš„æ¦‚ç‡å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º:

  - $$
    P(\bigcap\limits_{i=1}^{n}\overline{A_i})
    =\prod\limits_{i=1}^{n}P(\overline{A_i})
    =(1-\varepsilon)^n
    \\
    å®¹æ˜“çŸ¥é“:\lim_{n\to\infin}{(1-\varepsilon)^n}=0
    $$

  - å¯è§$n\to\infin$æ—¶,å‘ç”Ÿæ¦‚ç‡å†å°çš„ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶(åªè¦æ¦‚ç‡å¤§äº0),ä¹Ÿå‡ ä¹æ— æ³•é¿å…åœ°å¿…ä¼šå‘ç”Ÿ

  - ä¸å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡è¶‹è¿‘äº0,é‚£ä¹ˆå‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡å°±è¶‹è¿‘äº1(ä¸€å®šå‘ç”Ÿ)

  - å½“$\epsilon$å¾ˆå°,å¦‚æœåªä½œä¸€æ¬¡è¯•éªŒ,å‘ç”Ÿçš„æ¦‚ç‡ç›¸åº”çš„å¾ˆå°;ä½†æ˜¯å¦‚æœä½œè¶³å¤Ÿå¤šæ¬¡çš„è¯•éªŒ,é‚£ä¹ˆ$n$æ¬¡å†…å‘ç”Ÿè‡³å°‘1æ¬¡çš„æ¦‚ç‡å°±å˜å¾—è¶³å¤Ÿå¤§,ç”šè‡³æ¥è¿‘1

  - è¿™ä¸ªç»“è®ºå‘Šè¯‰æˆ‘ä»¬,æ™ºè€…åƒè™‘å¿…æœ‰ä¸€å¤±,å¤šè¡Œä¸ä¹‰å¿…è‡ªæ¯™

## è®¡ç®—æŠ€å·§

- ä¸€èˆ¬çš„,åˆ©ç”¨ç‹¬ç«‹æ€§è®¡ç®—,å¯ä»¥é€šè¿‡å°†"å¹¶çš„å½¢å¼","å·®çš„å½¢å¼"ä¸¤ç§å½¢å¼è½¬æ¢ä¸º`äº¤`çš„å½¢å¼è¿›è¡Œè®¡ç®—
- ä¾‹å¦‚:
  1. $P(A\cup B)=P(\overline{\overline{A}\;\overline{B}})=1-P(\overline{A}\ \overline{B})$=$1-P(\overline{A})P(\overline{B})$
  2. $P(A-B)=P(A\overline{B})=P(A)P(\overline{B})$
  3. $P(A)$=$P(A(B\cup{\overline{B}}))$=$P(AB\cup{A\overline{B}})$=$P(AB)+P(A\overline{B})$
- ç‰¹åˆ«æ˜¯(3)çš„æ‹†é¡¹æ³•,è‹¥$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,åˆ™$P(A)$=$P(AB)+P(A\overline{B})$=$P(A)P(B)+P(A)P(\overline{B})$

### ä¾‹

- è®¾$A,B$æ˜¯ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶,$P(A\overline{B})=P(\overline{A}B)$,ä¸”$P(A\cup{B})=\frac{8}{9}$,æ±‚$P(A)$
  - $P(A)$=$P(AB)+P(A\overline{B})$=$P(AB)+P(\overline{A}B)$=$P((\overline{A}\cup{A})B)$=$P(B)$
  - æ‰€ä»¥$P(\overline{A})$=$P(\overline{B})$
  - $P(A\cup{B})$=$1-P(\overline{A}\;\overline{B})$=$1-P(\overline{A})P(\overline{B})$=$1-P(\overline{A})^2$=$\frac{8}{9}$
  - æ‰€ä»¥$P(\overline{A})^{2}$=$\frac{1}{9}$,ç”±æ¦‚ç‡çš„éè´Ÿæ€§:$P(\overline{A})=\frac{1}{3}$,æ‰€ä»¥$P(A)$=$\frac{2}{3}$

- å…¶ä¸­$P(A)=P(B)$çš„å¦ä¸€ç§æ±‚æ³•(å‡æ³•å…¬å¼):
  - $P(A\overline{B})$=$P(A-B)$=$P(A)-P(AB)$
  - $P(\overline{A}B)$=$P(B-A)$=$P(B)-P(AB)$
  - åˆä¸¤å¼ç›¸ç­‰,æ‰€ä»¥$P(A)=P(B)$

## æ¦‚ç‡0å’Œ1ä¸ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶å’Œå¿…ç„¶äº‹ä»¶çš„åŒºåˆ«

è‹¥$P(A)=0$,$P(B)=1$,æ ·æœ¬ç©ºé—´ä¸º$S$,åˆ™ä»¥ä¸‹ç»“è®ºæ˜¯å¦æˆç«‹?

- $A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  - æ–¹æ³•1:æ ¹æ®ç‹¬ç«‹äº‹ä»¶å®šä¹‰å¯¼å‡ºçš„æ€§è´¨,æ¦‚ç‡ä¸º0çš„äº‹ä»¶å’Œä»»æ„äº‹ä»¶ç›¸äº’ç‹¬ç«‹,è€Œ$P(A)=0$,æ‰€ä»¥$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  - æ–¹æ³•2:å› ä¸º${AB}\sub{A}$,æ‰€ä»¥$P(AB)\leqslant{P(A)}=0$,ç”±æ¦‚ç‡éè´Ÿæ€§,$P(AB)=0$,ä»è€Œ$P(AB)=P(A)P(B)$,å³$A,B$ç›¸äº’ç‹¬ç«‹

ä»¥ä¸‹ç»“è®ºä¸ä¸€å®šæˆç«‹,åœ¨è¯¦è§è¿ç»­å½¢æ¦‚ç‡æ¨¡å‹ä¸­

- $A=\emptyset$,$B=S$
- $A\sub{B}$
- $AB=\emptyset$



