[toc]



## 奇偶性

### 推导方法

- 均可以通过奇偶函数的定义来直白推导

### 函数记号声明

- 设函数

  - $O(x)为奇函数(odd(x));$

    - $o(-x)=-o(x)$
      - $o_i(x);o_j(x)表式任意两个偶函数$

  - $E(x)为偶函数(even(x))$;

    - $e(-x)=e(x)$
      - $e_i(x);e_j(x)表式任意两个奇函数$

### 和差

- $设h_1(x)=o_1(x)+o_2(x)$
  - $h_1(-x)=o_1(-x)+o_2(-x)=-o_1(x)-o_2(x)=-(o_1(x)+o_2(x))=-h_1(x)$
  - $若设h_1(x)=o_1(x)-o_2(x)$
    - $h_1(-x)=o_1(-x)-o_2(-x)=-o_1(x)+o_2(x)=-h_1(x)$
  - 可见,奇函数相加减,得到的新函数还是奇函数 
- $h_2(x)=e_1(x)\pm e_2(x)$
  - $h_2(-x)=e_1(-x)\pm e_2(-x)=(e_1(x)\pm (e_2(x))=h_2(x)$
  - $可见h_2是奇函数,偶函数相加减得到的新函数仍为偶函数$
- 奇函数$\pm$偶函数的结果没有一般性的定论
### 乘积

- $h_1(x)=o(x)e(x)$
  - $h_1(-x)=o(-x)e(-x)=-o(x)e(x)=-h_1(x)$
  - $可见h_1是奇函数$
- $h_2(x)=o_1(x)o_2(x)$
  - $h_2(-x)=o_1(-x)o_2(-x)=(-o_1(x))(-o_2(x))=o_1(x)o_2(x)=h_2(x)$
  - $可见h_2是偶函数$
- $h_3(x)=e_1(x)e_2(x)$
  - $h_3(-x)=e_1(-x)e_2(-x)=e_1(x)e_2(x)=h_3(x)$
  - $可见h_3是偶函数$

#### 商

- 推导方法类似于乘积部分
- $y(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$
- $y(-x)=\frac{f(-x)}{g(-x)}$
- $利用f(x)和g(x)的奇偶性,将y(-x)表示为\pm \frac{f(x)}{g(x)}(即\pm y(x))$
- 或者利用复合性结论,转化为乘法
  - $y(x)=\frac{o(x)}{e(x)}=o(x)\cdot\frac{1}{e(x)}$



### 奇偶函数间复合函数的奇偶性

- $y=f(u);u=g(x)$
  - $y(x)=f_g(x)=f(g(x))的奇偶性$
    - $例如,f(u)=\frac{1}{u};u=g(x)=x^2$
    - $显然f(u)是个奇函数(反比例函数);g(x)是偶函数$
    - $y(x)=\frac{1}{x^2}则是偶函数$

#### 讨论具体情况:

- 为了便于提高推导效率,$沿用前面的o(x),e(x)的含义$

##### $y_1(x)=o(e(x))$

- $y(-x)=o(e(-x))=o(e(x))=y(x)$
- $可见y_1(x)是偶函数$
- 特例助记:$y(u)=u;u=x^2;y(x)=x^2(偶函数)$

##### $y_2(x)=o_1(o_2(x))$

- $$y_2(-x)=o_1(o_2(-x))=o_1(-o_2(x))=-o_1(o_2(x))=-y_2(x)$$

##### $y_3(x)=e_1(e_2(x))$

- $y_3(-x)=e_1(e_2(-x))=e_1(e_2(x))=y_3(x)$
  - $其中,记u=e_2(x);e_1(-e_2(x))=e_1(-u)=e_1(u)=e_1(e_2(x))$

##### $y_4(x)=e(o(x))$

- $y_4(-x)=e(o(-x))=e(-o(x))=e(o(x))=y_4(x)$

## 奇偶性小结🎈

### 和差小结

- $奇函数\pm 奇函数=奇函数$
- $偶函数\pm 偶函数=偶函数$
- 奇函数$\pm$ 偶函数(具体情况具体分析)

### 乘积@商小结

- 乘法和除法运算得到的新函数的奇偶性判定方式十分一致
  - 奇偶性相同的函数乘积或商的奇偶性是`偶函数`
  - 奇偶性不同的函数乘积或商的奇偶性是`奇函数`
- 这类似与`异或运算`

### 奇偶函数复合小结

- 仅在奇函数相互复合的情况下才得到奇函数
- 而对于奇偶函数复合的其他情况中,复合函数中无论是外层还是内层,只要由一个是偶函数,那么复合结果就是偶函数
- 类似于<u>复合`与运算`</u>



### 推广

- 利用类似的推导方式
- 或者反复使用上述已经得到的结论,可以得到
	- $y(x)=\prod\limits_{i=1}^{n}f_i(x)的奇偶性$
	- ...

### 定义域对称于原点的普通函数与奇偶函数间的关系

- 对于定义在对称于原点的数集X上的函数$f(x)$,可以分解为一个奇函数+偶函数之和:$f(x)=\frac{1}{2}h(x)+\frac{1}{2}g(x)$
  - $h(x)=f(x)-f(-x)$;$g(x)=f(x)+f(-x)$
  - $h(x),g(x)$分别是奇函数和偶函数

#### 倍乘非零常数不改变奇偶性

- 设k为非零常数$t(x)=kf(x);t(-x)=kf(-x)$,容易通过奇偶性定义验证,$t(x)$的奇偶性和$f(x)$一致;
  - 可见,$对f(x)乘以一个常数k(k\neq 0),新函数的奇偶性与f(x)奇偶性一致$


#### 普通函数$f(x)和f(-x)$的加减组合函数

- <u>如果$f(x)$的定义关于原点对称</u>

  - $h(x)=f(x)-f(-x)$,则$h(x)$是奇函数
    - $h(-x)=f(-x)-f(x)=-h(x)$
    - $h(x)$(以及$k\cdot h(x)$)是奇函数;
  - $g(x)=f(x)+f(-x)$,则$g(x)$是偶函数
    - $g(-x)=f(-x)+f(x)=g(x)$
    - $g(x)(以及k\cdot g(x)都是偶函数;$

  - 由于$f(x)=\frac{1}{2}h(x)+\frac{1}{2}g(x)$,所以结论正确

