[toc]

## å‘¨æœŸæ€§ğŸˆ

- è®¾$f(x+t_0)=f(x),\forall{x}$,åˆ™$f(x)$æ˜¯ä»¥$t_0$ä¸ºå‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°
  - Note:ä»…å­˜åœ¨æŸä¸ª(æœ‰é™ä¸ª)$x_0$ä½¿å¾—$f(x_0+t_0)=f(x_0)$ä¸èƒ½è®¤ä¸º$f(x)$æ˜¯å‘¨æœŸå‡½æ•°(ä¾‹å¦‚äºŒæ¬¡å‡½æ•°)

### æ€§è´¨

#### å‘¨æœŸçš„æ•´æ•°å€ä»ç„¶æ˜¯å‘¨æœŸ

- è®¾$f(x)$æ˜¯ä»¥$t_0$ä¸ºå‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°,$\forall{x}$,$f(x+t_0)=f(x)$,åˆ™$f(x+n\times{t_0})=f(x)$,$n\in\mathbb{Z}$

  - ä»¤$t_i=x+i\times{t_0}$,åˆ™$t_i=t_{i-1}+t_0$,$i=1,2,\cdots,n$
    - ç”±$f(x+t_0)=f(x)$å¯çŸ¥,$f(t_i)=f(t_{i-1})$
    - ç”±å½’çº³åŸç†,$f(t_n)=f(t_{n-1})=\cdots=f(t_{1})=f(t_{0})$
    - è€Œ$t_n=x+nt_0$,$t_0=x$;æ‰€ä»¥$f(x+nt_0)=f(x)$

#### 

- è‹¥$f(x+T)=f(x)$,åˆ™$T'=\frac{T}{|a|}$æ»¡è¶³$f(a(x+T')+b)=f(ax+b)$

  - è®°$u(x)=ax+b$ 

  - $g(x)=f(u(x))$,$g(x+T')=f(u(x+T'))=f(a(x+T')+b)=g(x)$

  - $$
    è®¾y(x)=f(u(x)),åˆ™y(x+t_1)=f(u(x+t_1))
    \\
    è‹¥y(x+t_1)=y(x),é‚£ä¹ˆy(x)å°±æ˜¯ä»¥t_1ä¸ºå‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°
    \\
    å¹¶ä¸”,è®¾t_0å’Œt_1åˆ†åˆ«æ˜¯f(x)å’Œy(x)çš„æœ€å°æ­£å‘¨æœŸ\\
    (å¦‚æœå­˜åœ¨çš„è¯,å‘¨æœŸå‡½æ•°ä¸æ€»æ˜¯æœ‰æœ€å°æ­£å‘¨æœŸ,
    \\è¿ªåˆ©å…‹é›·å‡½æ•°ä»¥ä»»ä½•æ­£æœ‰ç†æ•°ä¸ºå…¶å‘¨æœŸ)
    \\\\
    è®¾f(x)ä¸Šæœ‰ä¸€ç‚¹A(p,f(p)),B(p+t_0,f(p+t_0)=f(p))
    \\
    y(x)ä¸Šæœ‰ä¸€ç‚¹M(p,y(p)),N(p+t_1,y(p+t_1))
    \\
    è®¾u(x)=ax+b
    $$

  - $$
    y(p)=f(ap+b);\\
    ä»¤q=p+t_1\\
    y(q)=f(aq+b)=f(a(p+t_1)+b)=f(ap+at_1+b)=f(ap+b+at_1)
    \\
    \\å³:
    \begin{cases}
    y(p)=f(ap+b)
    \\
    y(q)=f(ap+b+at_1)
    \end{cases}
    \\è®°u_0=ap+b,åˆ™y(p)=f(u_0),y(q)=f(u_0+at_1)
    \\t_1æ˜¯yçš„æœ€å°æ­£å‘¨æœŸ,ç”±äºå‘¨æœŸå‡½æ•°çš„ç‰¹ç‚¹y(q)=y(p)
    \\
    \\åŒç†,f(u_0+t_0)=f(u_0)=f(u_0+nt_0),n=1,2,\cdots
    \\å¯ä»¥çœ‹å‡ºt_0å’Œt_1é—´çš„è”ç³»:n\times t_0=a\cdot t_1,(n\in \mathbb{Z})
    \\å³å¯¹äºf(u)(æˆ–è€…è¯´f(x)ä¹Ÿä¸€æ ·)æ¥è¯´,at_1æ˜¯f(x)çš„æœ€å°æ­£å‘¨æœŸt_0çš„æ•´æ•°å€
    \\ç”±äºæˆ‘ä»¬å–t_1æ˜¯æœ€å°æ­£å‘¨æœŸæ‰€ä»¥:
    t_1=\frac{nt_0}{a};
    \\
    ganå–å…¶æœ€å°ç»å¯¹å€¼æ—¶ç­‰äº|a|,(n=1)
    \\åˆ™t_1=\frac{t_0}{|a|}
    $$

- Note:ä¸Šè¿°ç»“è®ºåœ¨ä¸‰è§’å‡½æ•°ä¸Šç”¨çš„å¾ˆå¤š,ä¾‹å¦‚

  - $\sin\omega x$çš„å‘¨æœŸæ˜¯$\sin x$å‘¨æœŸ$t_0=2\pi$çš„$\frac{1}{|\omega |}$å€:å³$\frac{2\pi}{|\omega|};sin(3x)$çš„å‘¨æœŸä¸º$\frac{2\pi}{3}$


#### å‘¨æœŸå‡½æ•°çš„å€’æ•°ä»ä¸ºåŒå‘¨æœŸå‡½æ•°

- è®¾$f(x+T)=f(x)$,$h(x)=\frac{1}{f(x)}$,åˆ™$f(x),h(x)$éƒ½æ˜¯ä»¥Tä¸ºå‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°
  - $h(x+T)=\frac{1}{f(x+T)}$=$\frac{1}{f(x)}$=$h(x)$,å¯è§$\frac{1}{f(x)}$å’Œ$f(x)$éƒ½æ˜¯ä»¥$T$ä¸ºå‘¨æœŸçš„å‡½æ•°



### å‘¨æœŸå‡½æ•°é—´çš„ç»„åˆ

- $f(x+T)=f(x)$,$g(x+T)=g(x)$,åˆ™$h(x)=f(x)\pm{g(x)}$æ»¡è¶³$h(x+T)=h(x)$

  - $h(x+T)=f(x+T)\pm{g(x+T)}=f(x)\pm{g(x)}=h(x)$

- $f(x+T_1)=f(x)$,$g(x+T_2)=g(x)$åˆ™$h(x)=f(x)\pm{g(x)}$æ»¡è¶³$h(x+T')=h(x)$,å…¶ä¸­$T'=lcm(T_1,T_2)$

  - æ˜ç™½è¿™ä¸€ç‚¹å¾ˆé‡è¦,åœ¨å‚…é‡Œå¶çº§æ•°ä¸­,ä¼šç”¨åˆ°è¿™ä¸€ç‚¹


  - æ›´ä¸€èˆ¬çš„,è®°å…·æœ‰ä¸åŒå‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°$t_i(x)$çš„å’Œå‡½æ•°$s(x)=\sum\limits_{i=1}^{n}t_i$

  - $$
    f(x+t_0)=f(x)
    \\
    g(x+t_1)=g(x)
    \\è®°h(x)=f(x)+g(x);
    \\lcm=k_0t_0=k_1t_1
    $$

    - $$
      è®°å­˜åœ¨æœ€å°æ­£å‘¨æœŸçš„å‘¨æœŸå‡½æ•°f_i(x):
      æ»¡è¶³f_i(x+t_i)=f_i(x)
      \\è®°å‡½æ•°é›†åˆF=\{f_1,\cdots,f_n\}
      \\å­˜åœ¨æ•´æ•°åºåˆ—K=k_1,\cdots,k_n,ä½¿å¾—(k_i\geqslant{1})
      \\L=lcm(F)=k_it_i,(i=1,2,3,...);åŒæ—¶æ­£æ•°Lè¦å°½å¯èƒ½çš„å°
      \\æ»¡è¶³è¿™äº›æ¡ä»¶çš„Lå°±æ˜¯t_1,\cdots,t_nçš„æœ€å°å…¬å€æ•°
      \\f_i(x+L)=f_i(x)
      \\
      \\s(x)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x)
      \\åˆ™s(x+L)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x+L)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x)=s(x)
      $$

- $f(x+T)=f(x)$,åˆ™$y(x)=f(x)+c$æ»¡è¶³$y(x+T)=y(x)$

  - $$
    y(x)=f(x)+c
    \\
    y(x+t)=f(x+t)+c=f(x)+c
    \\å¯è§,y(x+t)=y(x),å‘¨æœŸå‡½æ•°åŠ ä¸Šä¸€ä¸ªå¸¸æ•°å¾—åˆ°çš„æ–°å‡½æ•°å‘¨æœŸå’Œf(x)ä¸€è‡´
    $$

    

- $f(x+T)=f(x)$,åˆ™$y(x)=kf(x)$æ»¡è¶³$y(x+T)=y(x)$

  - $$
    y(x)=kf(x)
    \\
    y(x+t)=kf(x+t)=kf(x)
    $$

- $f(x+T)=f(x)$,$y(x)=kf(x)+c$æ»¡è¶³$y(x+T)=y(x)$

### ä¾‹

- $$
  è®¾s(x)=\frac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{\infin}(a_ncos(nx)+b_nsin(nx))
  \\å¯¹äº\cos{nx},\sin{nx},n=1,2,\cdots
  \\è¿™äº›å‡½æ•°çš„å‘¨æœŸåˆ†åˆ«æ˜¯\{\frac{2\pi}{n}\}=\frac{2\pi}{1},\frac{2\pi}{2},\frac{2\pi}{3},...
  \\äº‹å®ä¸Š,\frac{2\pi}{(\frac{2\pi}{n})}=n,è€Œn=1,2,3,...
  \\
  s(x)çš„å„ä¸ªå‘¨æœŸå‡½æ•°çš„å‘¨æœŸçš„æœ€å°å…¬å€æ•°ä¸º2\pi
  \\å› æ­¤:s(x+2\pi)=s(x)
  $$

  

