[toc]

# EM@函数变换(几何变换)@函数图像伸缩偏移@奇偶性@周期性

## 平面上的伸缩变换🎈

- 正弦函数$y=\sin{x}$的图象为例

### 纵坐标上的伸缩

- 设点P(x,y)为正弦曲线$y=\sin{x}$上的任意一点，
  - 如果保持横坐标不变，把纵坐标变为原来的3倍，
  - 则点$P(x,y)$变为平面上新的点$Q(X,Y)$,其中坐标间的关系式为
    - $X=x$
    - $Y=3y$
    - 上述变换称为$Q\to{P}$的线性变换,为了得到$P\to{Q}$的(可逆)线性变换,将x,y反解出来即可
      - $x=X$
      - $y=\frac{1}{3}Y$
  - 该坐标变换公式(关系式)适用于正弦曲线$y=\sin{x}$上的所有点，因此原来的正弦曲线变为新的曲线
    - 将$P\to{Q}$的线性变换带入到$y=\sin{x}$得到:$\frac{1}{3}Y=\sin{X}$
    - 即$Y=3\sin{X}$.
    - 此曲线把原来正弦曲线的“振幅”增大到它的3倍，即振幅为3.

### 横坐标上的伸缩

- 设P(x,y)为正弦曲线$C_1:y=\sin{x}$上的任意一点，如果保持纵坐标不变，把横坐标变为原来的$\frac{1}{2}$,
  - 当$C_1$上的所有点都作相同的坐标变换(横坐标变为原来的$\frac{1}{2}$),那么可以想象,$C_1$曲线定义在区间$[a,b]$的部分被收缩到区间$[\frac{1}{2}a,\frac{1}{2}b]$
  - 将新曲线记为$C_2$,那么$C_2$的图像上的各个"峰"将变得比$C_1$陡峭,现在来看如何由$C_1$得到$C_2$得解析式
  - 则($C_1$上的)点$P(x,y)$变为平面上新的$(C_2)$的点$Q(X,Y)$,坐标变换公式为
    - $X=\frac{1}{2}x$
    - $Y=y$
  - 它也表示平面上的一种伸缩变换,
    - 反解出$(x,y)=(2X,Y)$,带入到$y=\sin{x}$
  - 它把原来的正弦曲线变为新的曲线
    - $Y=\sin 2X$.
- 更一般的,设曲线$C_1:y=f(x)$上的所有点横坐标变为原来的$k$倍;
  - 当$|k|>1时$表现为拉伸
  - 当$|k|<1$时,表现为压缩
  - 设$(x,y)$是$C_1$上的任意一点,则
    - $X=kx$
    - $Y=y$
    - $(x,y)=(\frac{1}{k}X,Y)$,这是$C_1$上的点,满足$y=f(x)$,因此
    - 新曲线$C_2:Y=g(X)=f(\frac{1}{k}X)$

### 例

- 函数$y_1=2x$和函数$y_2=3x$在横坐标的伸缩变换关系是怎样的?
  - 借助上述的公式,设函数$y_1$上的点的横坐标乘以$k$倍后,则得到的新曲线(直线)为$g=f(\frac{1}{k}x)=2\frac{1}{k}x$
  - 令$g=y_2$,即$\frac{2}{k}x=3x$,得$k=\frac{2}{3}$
  - 并且,由于$|k|=\frac{2}{3}<1$可以判断从$y_1$变为$y_2$发生了横向**压缩**

- 设$P(x,y)$是y=sin(x)上的任意一点
  - 按照坐标变换公式(如下),将P(x,y)变为平面上的新的点Q(X,Y)
    - $X=\frac{1}{2}x$
    - $Y=3y$
  - 平面上的这一坐标把正弦曲线$y=\sin{x}$变为新的曲线
    - $\frac{1}{3}Y=\sin{2X}$
    - 即:$Y=3\sin{2X}$
- 简谐函数$f(t)=A\sin(\omega{t+\phi})$的周期?
  - $g(t)=A\sin({t+\phi})$的周期为$T(g)=2\pi$
  - $f(t)=g(\omega{t})$,设$g(t)$的图像的所有点的t坐标乘以k被得到$f(t)$图像,则$f(t)=g(k^{-1}t)$
    - $k^{-1}=\omega$
    - $k=\omega^{-1}$,即$f(t)$的周期是$g(t)$的$k=\omega^{-1}$倍,从而$f(t)$的周期$T(f)=kT(g)=k2\pi=2\pi\omega^{-1}$


##  坐标系平移

- 正确性有待验证TODO

- $设坐标系C_0上有一点p_0^0(m,n)$

- $坐标系C_1上有一点p_0^1(0,0);该点是由p_0^0经过相应的平移映射而来$

- $$
  即,假设平移规则为:c_0坐标的原点移动到c_0的(m,n)位置,
  \\以该位置作为新坐标系c_1的坐标原点(0,0)_{c_1}
  $$

  

  - $$
    (m,n)_{c_0}\to(0,0)_{c_1}
    \\则
    (0,0)_{c_0}\to(-m,-n)_{c1}
    \\则
    (x,y)_{c_0}\to(x-m,y-n)_{c1}
    $$

  - $$
    记c_0坐标上的点为(x_0,y_0)
    \\
    c_1坐标上点为(x_1,y_1)
    \\
    \begin{cases}
    x_1=X(x_0)=x_0-m
    \\
    y_1=Y(y_0)=y_0-n
    \end{cases}
    $$

  - $$
    对于c_0上的曲线方程B_0:\frac{x_0^2}{a}+\frac{y_0^2}{b}=1
    \\
    对于c_1上的曲线方程B_1:\frac{x_1^2}{a}+\frac{y_1^2}{b}=1
    \\由上述映射关系(参数方程)
    \\B_1在c_0上的方程为:\frac{(x_0-m)^2}{a}+\frac{(y_0-n)^2}{b}=1
    $$

    

  - $$
    同理,可以得到B_0在c_1坐标系上的方程为:\frac{(x_0+m)^2}{a}+\frac{(y_0+n)^2}{b}=1
    \\还比如,可以用容易验证的圆方程R:
    x_1^2+y_1^2=r^2(C_1上)
    \\(x_0-m)^2+(y_0-n)^2=r^2(c_0坐标系投影到C_0上)
    $$

  - 更一般的,有
    $$
    c_1坐标系(层)上的曲线B(x_1,y_1)=0
    \\
    在c_0坐标系上可以这样描述B(x_0-m,y_0-n)=0
    $$
  
  


$$
  
$$

## 函数的左右平移

- 中学的时候,有句关于函数平移的话:

  - > 我们记平移前的函数为f(x),平移后的函数为g(x)
    >
    > 平移的距离记为**d**

    $$
    f(x)\xRightarrow{平移操作(距离为d)}{g(x)}
    $$

    

  - 左加右减

    - $f(x)向左平移,g(x)=f(x+d)$
    - $f(x)向右平移,g(x)=f(x-d)$

  - 上加下减

    - $f(x)向上平移,g(x)=f(x)+d$
    - $f(x)向下平移,g(x)=f(x)-d$

  - ![](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/eddd6d3b9fb5b15257abb4b168ee94a3.png)

  - 函数图像平移可以理解为,函数图像上的所有点沿着同一个方向平移相同的距离

  - 假设这个距离为d

### 对于右平移

#### 从代数坐标角度来看

- 取图像上的任意一点$A(x_0,f(x_0))$,经过平移后的点$B(x_1,g(x_1))$

  - $$
    x_1=x_0+d
    \\ 则坐标:B(x_1,g(x_1))=(x_0+d,g(x_0+d))
    $$

    

  - 又因为仅仅是水平平移(左/右平移是水平平移),平移前后两个点的纵坐标保持相等

    - $$
      f(x_0)=g(x_1)=g(x_0+d)
      \\即g(x_0+d)=f(x_0)
      $$

      


- 这个过程,不失一般性,则$g(x+d)=f(x)$

- 下面对该式$g(x+d)=f(x)$进行变形

  - 配凑法

    - $$
      \\ 令h(x)=x-d
      \\ 取x=h(x)带入到g(x+d)=f(x),得到g(x-d+d)=f(x-d),从而:
      \\ g(x)=f(x-d)
      $$

      

  - 换元法

    - $$
      不妨令t=x+d,则
      \\ x=t-d
      $$

      

    - 将t,x分别替换

    - $$
      g(t)=f(t-d)
      $$

      

    - 我们将自变量t改写为x,

    - 则
      $$
      g(x)=f(x-d)
      $$

- 这就是`右减`的含义

#### 整理:从图像的角度(图像点坐标回退/前进)

图像的角度,更确切的说,是图像上的点的平移的角度来看

- f(x)图像向右平移距离d,得到的图像是函数g(x)的图像

- $g(x)在x=x_0处的坐标A'(x_0,g(x_0))与平移之前的该点本应该处在的位置坐标:A(x_0-d,f(x_0-d))满足如下关系:$

  

  - $A'和A的纵坐标相等$,即
    $$
    g(x_0)=f(x_0-d)
    $$

- 该条件是不失一般性的,所以,可以用一般性的x代替具体的$x_0$,从而:$g(x)=f(x-d)$

  

###  左平移

- 类似右平移的分析

## 翻折变换(对称变换😀)

### $f(-x)\&f(x)关于y轴对称$

- 我们像研究其他图像在坐标系上的变换那样,研究点来间接研究线(图像变换)

$$
\\
\\在x=a处的
\\可以取函数f(x)上的点A(a,f(a))
\\
对于f(-x),点B(-a,f(a))
\\由于a的一般性(任意性),所以对定义域内所有x对应的点(x,f(x))和(x,f(-x))关于y轴对称
\\所以f(-x)和f(x)关于y轴对称
$$

The graph of $f(−x)$ is the mirror image of the graph of $f(x)$ with respect to the **vertical** axis.
The graph of $−f(x)$ is the mirror image of the graph of $f(x)$ with respect to the **horizontal** axis.

A function is called **even** if $f(−x)=f(x)$ for all x (For example, cos(x)).
A function is called **odd** if $f(−x)=−f(x)$ for all x (For example, sin(x)).

### $-f(x)\&f(x)关于x轴对称$

和上面的分析类似,取点分析
$$
A(a,f(a))和
B(a,-f(a))
\\显然两点关于x周对称,故而可以知道-f(x)和f(x)关于x轴对称
$$

### $关于x=u对称$

- $如果f(x)关于x=u对称$

  - $定义域自然也得关于x=u对称$

  - $如果f(x_1)=f(x_2),x_1+x_2=2u$

    - $f(x_1)=f(2u-x_1)$
    - 即$f(x)=f(2u-x)$

  - 例如$y(x)=(x-1)^2;y(2-x)=((2-x)-1)^2=(1-x)^2=(x-1)^2$

    - $y(x)=y(2-x),对称轴为u=\frac{1}{2}\cdot2=1$

    - $特别的,偶函数关于x=0对称$
      - $f(x)=f(-x),对称轴x=u=0:x+(-x)=2u=0;u=0$

## 奇偶性

### 推导方法

- 均可以通过奇偶函数的定义来直白推导

### 函数记号声明

- 设函数

  - $O(x)为奇函数(odd(x));$

    - $o(-x)=-o(x)$
      - $o_i(x);o_j(x)表式任意两个偶函数$

  - $E(x)为偶函数(even(x))$;

    - $e(-x)=e(x)$
      - $e_i(x);e_j(x)表式任意两个奇函数$

### 和差

- $设h_1(x)=o_1(x)+o_2(x)$
  - $h_1(-x)=o_1(-x)+o_2(-x)=-o_1(x)-o_2(x)=-(o_1(x)+o_2(x))=-h_1(x)$
  - $若设h_1(x)=o_1(x)-o_2(x)$
    - $h_1(-x)=o_1(-x)-o_2(-x)=-o_1(x)+o_2(x)=-h_1(x)$
  - 可见,奇函数相加减,得到的新函数还是奇函数 
- $h_2(x)=e_1(x)\pm e_2(x)$
  - $h_2(-x)=e_1(-x)\pm e_2(-x)=(e_1(x)\pm (e_2(x))=h_2(x)$
  - $可见h_2是奇函数,偶函数相加减得到的新函数仍为偶函数$
- 奇函数$\pm$偶函数的结果没有一般性的定论
### 乘积

- $h_1(x)=o(x)e(x)$
  - $h_1(-x)=o(-x)e(-x)=-o(x)e(x)=-h_1(x)$
  - $可见h_1是奇函数$
- $h_2(x)=o_1(x)o_2(x)$
  - $h_2(-x)=o_1(-x)o_2(-x)=(-o_1(x))(-o_2(x))=o_1(x)o_2(x)=h_2(x)$
  - $可见h_2是偶函数$
- $h_3(x)=e_1(x)e_2(x)$
  - $h_3(-x)=e_1(-x)e_2(-x)=e_1(x)e_2(x)=h_3(x)$
  - $可见h_3是偶函数$

#### 商

- 推导方法类似于乘积部分
- $y(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$
- $y(-x)=\frac{f(-x)}{g(-x)}$
- $利用f(x)和g(x)的奇偶性,将y(-x)表示为\pm \frac{f(x)}{g(x)}(即\pm y(x))$
- 或者利用复合性结论,转化为乘法
  - $y(x)=\frac{o(x)}{e(x)}=o(x)\cdot\frac{1}{e(x)}$



### 奇偶函数间复合函数的奇偶性

- $y=f(u);u=g(x)$
  - $y(x)=f_g(x)=f(g(x))的奇偶性$
    - $例如,f(u)=\frac{1}{u};u=g(x)=x^2$
    - $显然f(u)是个奇函数(反比例函数);g(x)是偶函数$
    - $y(x)=\frac{1}{x^2}则是偶函数$

#### 讨论具体情况:

- 为了便于提高推导效率,$沿用前面的o(x),e(x)的含义$

##### $y_1(x)=o(e(x))$

- $y(-x)=o(e(-x))=o(e(x))=y(x)$
- $可见y_1(x)是偶函数$
- 特例助记:$y(u)=u;u=x^2;y(x)=x^2(偶函数)$

##### $y_2(x)=o_1(o_2(x))$

- $$y_2(-x)=o_1(o_2(-x))=o_1(-o_2(x))=-o_1(o_2(x))=-y_2(x)$$

##### $y_3(x)=e_1(e_2(x))$

- $y_3(-x)=e_1(e_2(-x))=e_1(e_2(x))=y_3(x)$
  - $其中,记u=e_2(x);e_1(-e_2(x))=e_1(-u)=e_1(u)=e_1(e_2(x))$

##### $y_4(x)=e(o(x))$

- $y_4(-x)=e(o(-x))=e(-o(x))=e(o(x))=y_4(x)$

## 奇偶性小结🎈

### 和差小结

- $奇函数\pm 奇函数=奇函数$
- $偶函数\pm 偶函数=偶函数$
- 奇函数$\pm$ 偶函数(具体情况具体分析)

### 乘积@商小结

- 乘法和除法运算得到的新函数的奇偶性判定方式十分一致
  - 奇偶性相同的函数乘积或商的奇偶性是`偶函数`
  - 奇偶性不同的函数乘积或商的奇偶性是`奇函数`
- 这类似与`异或运算`

### 奇偶函数复合小结

- 仅在奇函数相互复合的情况下才得到奇函数
- 而对于奇偶函数复合的其他情况中,复合函数中无论是外层还是内层,只要由一个是偶函数,那么复合结果就是偶函数
- 类似于<u>复合`与运算`</u>



### 推广

- 利用类似的推导方式
- 或者反复使用上述已经得到的结论,可以得到
	- $y(x)=\prod\limits_{i=1}^{n}f_i(x)的奇偶性$
	- ...

### 定义域对称于原点的普通函数与奇偶函数间的关系

- 对于定义在对称于原点的数集X上的函数$f(x)$,可以分解为一个奇函数+偶函数之和:$f(x)=\frac{1}{2}h(x)+\frac{1}{2}g(x)$
  - $h(x)=f(x)-f(-x)$;$g(x)=f(x)+f(-x)$
  - $h(x),g(x)$分别是奇函数和偶函数

#### 倍乘非零常数不改变奇偶性

- 设k为非零常数$t(x)=kf(x);t(-x)=kf(-x)$,容易通过奇偶性定义验证,$t(x)$的奇偶性和$f(x)$一致;
  - 可见,$对f(x)乘以一个常数k(k\neq 0),新函数的奇偶性与f(x)奇偶性一致$


#### 普通函数$f(x)和f(-x)$的加减组合函数

- <u>如果$f(x)$的定义关于原点对称</u>

  - $h(x)=f(x)-f(-x)$,则$h(x)$是奇函数
    - $h(-x)=f(-x)-f(x)=-h(x)$
    - $h(x)$(以及$k\cdot h(x)$)是奇函数;
  - $g(x)=f(x)+f(-x)$,则$g(x)$是偶函数
    - $g(-x)=f(-x)+f(x)=g(x)$
    - $g(x)(以及k\cdot g(x)都是偶函数;$

  - 由于$f(x)=\frac{1}{2}h(x)+\frac{1}{2}g(x)$,所以结论正确

## 周期性🎈

- $设f(x+t_0)=f(x),\forall{x},则f(x)是以t_0为周期的周期函数$
  - 但是不能够因为存在某个(有限个)$x_0$使得$f(x_0+t_0)=f(x_0)$就认为$f(x)$是周期函数


### 性质

- 设$f(x)$是以$t_0$为周期的周期函数,$f(x+t_0)=f(x)$,$\forall{x}$

  - $f(x+n\times{t_0})=f(x)$,$n\in\mathbb{Z}$

    - 取$x=x_0+(n-1)\times{t_0}$,$\forall{x_0}$;则$f(x+t_0)=f(x_0+nt_0)=f(x_0+(n-1)t_0)$

    - 由于$x_0$具有任意性,所以上述等式可以改写为$f(x+nt_0)=f(x+(n-1)t_0)$,$\forall{x},n\in{\mathbb{Z}}$

    - 从而有$f(x+nt_0)=f(x+(n-1)t_0)=f(x+(n-2)t_0)=\cdots=f(x+2t_0)=f(x+t_0)=f(x)$

      - $$
        记a_i=f(x\pm{i\times{t_0}}),\forall{i,j}\in{\mathbb{Z}},有a_i=a_j
        $$

- 若$f(x+T)=f(x)$,则$T'=\frac{T}{|a|}$满足$f(a(x+T')+b)=f(ax+b)$

  - 记$u(x)=ax+b$
  - $g(x)=f(u(x))$,$g(x+T')=f(u(x+T'))=f(a(x+T')+b)=g(x)$

  - $$
    设y(x)=f(u(x)),则y(x+t_1)=f(u(x+t_1))
    \\
    若y(x+t_1)=y(x),那么y(x)就是以t_1为周期的周期函数
    \\
    并且,设t_0和t_1分别是f(x)和y(x)的最小正周期\\
    (如果存在的话,周期函数不总是有最小正周期,
    \\迪利克雷函数以任何正有理数为其周期)
    \\\\
    设f(x)上有一点A(p,f(p)),B(p+t_0,f(p+t_0)=f(p))
    \\
    y(x)上有一点M(p,y(p)),N(p+t_1,y(p+t_1))
    \\
    设u(x)=ax+b
    $$

  - $$
    y(p)=f(ap+b);\\
    令q=p+t_1\\
    y(q)=f(aq+b)=f(a(p+t_1)+b)=f(ap+at_1+b)=f(ap+b+at_1)
    \\
    \\即:
    \begin{cases}
    y(p)=f(ap+b)
    \\
    y(q)=f(ap+b+at_1)
    \end{cases}
    \\记u_0=ap+b,则y(p)=f(u_0),y(q)=f(u_0+at_1)
    \\t_1是y的最小正周期,由于周期函数的特点y(q)=y(p)
    \\
    \\同理,f(u_0+t_0)=f(u_0)=f(u_0+nt_0),n=1,2,\cdots
    \\可以看出t_0和t_1间的联系:n\times t_0=a\cdot t_1,(n\in \mathbb{Z})
    \\即对于f(u)(或者说f(x)也一样)来说,at_1是f(x)的最小正周期t_0的整数倍
    \\由于我们取t_1是最小正周期所以:
    t_1=\frac{nt_0}{a};
    \\
    gan取其最小绝对值时等于|a|,(n=1)
    \\则t_1=\frac{t_0}{|a|}
    $$

    

- 上述结论在三角函数上用的很多,$例如sin\omega x的周期是sinx周期t_0=2\pi的\frac{1}{|\omega |}倍:即\frac{2\pi}{|\omega|};sin(3x)的周期为\frac{2\pi}{3}$

### 周期函数间的组合

- $f(x+T)=f(x)$,$g(x+T)=g(x)$,则$h(x)=f(x)\pm{g(x)}$满足$h(x+T)=h(x)$

  - $h(x+T)=f(x+T)\pm{g(x+T)}=f(x)\pm{g(x)}=h(x)$

- $f(x+T_1)=f(x)$,$g(x+T_2)=g(x)$则$h(x)=f(x)\pm{g(x)}$满足$h(x+T')=h(x)$,其中$T'=lcm(T_1,T_2)$

  - 明白这一点很重要,在傅里叶级数中,会用到这一点


  - 更一般的,记具有不同周期的周期函数$t_i(x)$的和函数$s(x)=\sum\limits_{i=1}^{n}t_i$

  - $$
    f(x+t_0)=f(x)
    \\
    g(x+t_1)=g(x)
    \\记h(x)=f(x)+g(x);
    \\lcm=k_0t_0=k_1t_1
    $$

    - $$
      记存在最小正周期的周期函数f_i(x):
      满足f_i(x+t_i)=f_i(x)
      \\记函数集合F=\{f_1,\cdots,f_n\}
      \\存在整数序列K=k_1,\cdots,k_n,使得(k_i\geqslant{1})
      \\L=lcm(F)=k_it_i,(i=1,2,3,...);同时正数L要尽可能的小
      \\满足这些条件的L就是t_1,\cdots,t_n的最小公倍数
      \\f_i(x+L)=f_i(x)
      \\
      \\s(x)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x)
      \\则s(x+L)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x+L)=\sum\limits_{k=1}^{n}f_k(x)=s(x)
      $$

- $f(x+T)=f(x)$,则$y(x)=f(x)+c$满足$y(x+T)=y(x)$

  - $$
    y(x)=f(x)+c
    \\
    y(x+t)=f(x+t)+c=f(x)+c
    \\可见,y(x+t)=y(x),周期函数加上一个常数得到的新函数周期和f(x)一致
    $$

    

- $f(x+T)=f(x)$,则$y(x)=kf(x)$满足$y(x+T)=y(x)$

  - $$
    y(x)=kf(x)
    \\
    y(x+t)=kf(x+t)=kf(x)
    $$

- $f(x+T)=f(x)$,$y(x)=kf(x)+c$满足$y(x+T)=y(x)$

### 例

- $$
  设s(x)=\frac{a_0}{2}+\sum\limits_{n=1}^{\infin}(a_ncos(nx)+b_nsin(nx))
  \\对于\cos{nx},\sin{nx},n=1,2,\cdots
  \\这些函数的周期分别是\{\frac{2\pi}{n}\}=\frac{2\pi}{1},\frac{2\pi}{2},\frac{2\pi}{3},...
  \\事实上,\frac{2\pi}{(\frac{2\pi}{n})}=n,而n=1,2,3,...
  \\
  s(x)的各个周期函数的周期的最小公倍数为2\pi
  \\因此:s(x+2\pi)=s(x)
  $$
  
  

