[toc]

## æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒ

- æ ·æœ¬æ˜¯è¿›è¡Œç»Ÿè®¡æ¨æ–­çš„ä¾æ®.
  - åœ¨åº”ç”¨æ—¶,å¾€å¾€**ä¸æ˜¯ç›´æ¥ä½¿ç”¨æ ·æœ¬æœ¬èº«**,è€Œæ˜¯<u>é’ˆå¯¹ä¸åŒçš„é—®é¢˜</u>**æ„é€ æ ·æœ¬çš„é€‚å½“å‡½æ•°**,åˆ©ç”¨è¿™äº›**æ ·æœ¬çš„å‡½æ•°**(ç»Ÿè®¡é‡)è¿›è¡Œç»Ÿè®¡æ¨æ–­.
- ç»Ÿè®¡é‡çš„åˆ†å¸ƒç§°ä¸ºæŠ½æ ·åˆ†å¸ƒ.
  - åœ¨ä½¿ç”¨ç»Ÿè®¡é‡è¿›è¡Œç»Ÿè®¡æ¨æ–­æ—¶å¸¸éœ€çŸ¥é“å®ƒçš„åˆ†å¸ƒ.
  - å½“æ€»ä½“çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å·²çŸ¥æ—¶ï¹æŠ½æ ·åˆ†å¸ƒæ˜¯ç¡®å®šçš„,
    - ç„¶è€Œè¦æ±‚å‡ºç»Ÿè®¡é‡çš„ç²¾ç¡®åˆ†å¸ƒ,ä¸€èˆ¬æ¥è¯´æ˜¯å›°éš¾çš„.
    - ä¸‹é¢çš„é›†ä¸­æ¥è‡ªæ­£æ€æ€»ä½“çš„å‡ ä¸ªå¸¸ç”¨ç»Ÿè®¡é‡çš„åˆ†å¸ƒæ˜¯å¯ä»¥æ±‚å¾—ç²¾ç¡®åˆ†å¸ƒçš„

## åˆ†ä½æ•°



- åˆ†ä½æ•°æ˜¯ä»æ¦‚ç‡å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„è§’åº¦å®šä¹‰çš„
  - åœ¨æ¦‚ç‡å¯†åº¦æ›²çº¿å›¾å½¢ä¸Š,å°±æ˜¯ä¸ºäº†ç¡®åˆ†ä½æ•°åæ ‡$d,u$
  - ä¸‹é¢å®šä¹‰ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°$d(\alpha),u(\alpha)å®ƒä»¬çš„å‡½æ•°ç»“æœéƒ½æ˜¯åæ ‡å€¼$
    - $d:down$
    - $u:up$

- $è®¾éšå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F(x),å¯¹äºç»™å®šçš„å®æ•°\alpha\in(0,1)$

  - $å¦‚æœå­˜åœ¨d=d(\alpha),\text{s.t.}$

    - $$
      P(X\leqslant{d(\alpha))=F(d(\alpha}))=\alpha
      $$

      

    - $d=d(\alpha)å°±æ˜¯éšæœºå˜é‡çš„ä¸‹\alphaåˆ†ä½æ•°$

  - å¦‚æœå­˜åœ¨$u=u(\alpha),\text{s.t.}$

    - $$
      P(X\geqslant{u(\alpha}))=\alpha
      $$

      - $å¯¹äºè¿ç»­å‹:P(X\geqslant{x})=1-P(X\leqslant{x})=1-F(d)$

    - $u=u(\alpha)å°±æ˜¯éšæœºå˜é‡çš„ä¸Š\alphaåˆ†ä½æ•°$
    - ğŸˆä¸Šåˆ†ä½æ•°ç”¨çš„æ›´å¤š,æ­¤å¤„é»˜è®¤æŒ‡çš„æ˜¯ä¸Šåˆ†ä½æ•°

  - $å½“\alpha=0.5æ—¶å¯¹åº”çš„åˆ†ä½æ•°u(0.5)ç§°ä¸ºä¸­ä½æ•°$

    - $$
      P(X\geqslant{u(0.5)})=0.5
      $$

    - ä¸­ä½æ•°å’ŒæœŸæœ›ä¸€æ ·éƒ½æ˜¯éšæœºå˜é‡ä½ç½®çš„ç‰¹å¾æ•°

### æ€§è´¨

- $u(1-\alpha)=d(\alpha)$

  - è®¾éšæœºå˜é‡Xæ˜¯è¿ç»­å‹çš„

  - $$
    ç”±æ¦‚ç‡çš„è§„èŒƒæ€§:
    \\P(X\geqslant{d(\alpha)})=1-P(X\leqslant{d(\alpha)})=1-\alpha
    \\è€Œç”±ä¸Šåˆ†ä½ç‚¹çš„å®šä¹‰:
    \\P(X\geqslant{u(\alpha)})=\alpha
    \\åˆ™:\\P(X\geqslant{u(1-\alpha)})=1-\alpha
    \\æ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„å•è°ƒæ€§:u(1-\alpha)=d(\alpha)
    $$

  - ç±»ä¼¼,æœ‰:

    - $d(1-\alpha)=u(\alpha)$



## $\chi^2åˆ†å¸ƒ$

- $è®¾éšæœºå˜é‡X_1,X_2,\cdots,X_nç›¸äº’ç‹¬ç«‹,ä¸”å‡æœä»æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒN(0,1)$
  - åˆ™ç§°éšæœºå˜é‡$\chi^2=\sum\limits_{i=1}^{n}X_i^2$æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º$nçš„\chi^2$åˆ†å¸ƒ
  - è®°ä¸º:$\chi^2\sim{\chi^2(n)},nä¸ºè‡ªç”±åº¦å‚æ•°,å°±æ˜¯æ±‚å’Œå¼åŒ…å«ç‹¬ç«‹å˜é‡çš„ä¸ªæ•°$

- æ¦‚ç‡å¯†åº¦(ä½œä¸ºå‚è€ƒ):

  - $$
    f(y)=\begin{cases}
    \displaystyle\frac{1}{2^\frac{n}{2} \Gamma(\frac{n}{2})} y^{\frac{n}{2}-1} 
    e^{-\frac{y}{2}}, & y>0,
    \\
    0, & \text { å…¶ä»–. }
    \end{cases} 
    $$

    

    - $åœ¨æ•°å­¦ä¸­ï¼Œ \Gamma å‡½æ•°:ä¼½ç›å‡½æ•°ï¼›Gammaå‡½æ•°ï¼Œæ˜¯é˜¶ä¹˜å‡½æ•°åœ¨å®æ•°ä¸å¤æ•°åŸŸä¸Šçš„æ‰©å±•$
      $$
      \\å¦‚æœ nä¸ºæ­£æ•´æ•°ï¼Œåˆ™ï¼š
      \\
      {\displaystyle \Gamma (n)=(n-1)!}  
      \\
      å¯¹äºå®æ•°éƒ¨åˆ†ä¸ºæ­£çš„å¤æ•°zï¼Œä¼½ç›å‡½æ•°å®šä¹‰ä¸ºï¼š
      \\
      {\displaystyle \Gamma (z)
      =\int _{0}^{\infty }t^{z-1}\mathrm {e} ^{-t}{\rm {{d}t}}} 
      $$
      

    


### æ€§è´¨

#### ä¸Š$\alpha$åˆ†ä½ç‚¹

- è®¾$\chi^2\sim{\chi^2(n)},å¯¹äºç»™å®šçš„\alpha\in(0,1)$

  - $$
    P(\chi^2>{\chi_{\alpha}^2(n)})
    =\int_{\chi_{\alpha}^2(n)}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=\Large\alpha
    \\è®°u=\chi_{\alpha}^2(n),åˆ™ä¸Šå¼å¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º:
    \\P(\chi^2>t)
    =\int_{u}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=\Large\alpha
    $$

    

  - æ»¡è¶³ä¸Šå¼çš„$x=u=\chi_{\alpha}^2(n)$ç§°ä¸º$\chi^2(n)$åˆ†å¸ƒçš„ä¸Š$\alpha$åˆ†ä½ç‚¹

    - ä»å‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸Šæ¯”è¾ƒå¥½ç†è§£

#### $\chi^2åˆ†å¸ƒçš„å¯åŠ æ€§$

- $è®¾\chi_i^2\sim{\chi^2(n_i)},i=1,2,\cdots;\chi_i^2ä¹‹é—´ç›¸äº’ç‹¬ç«‹$
  - $åˆ™\sum\limits_{i=1}^{n}\chi_i^2\sim{\chi^2(\sum\limits_{i=1}^{n}n_i)}$

##### ä¾‹

- $è®¾X_i\sim{N(0,1)};i=1,\cdots,6$

  - $T_1=\sum\limits_{i=1}^{3}X_i$

    - $T_1\sim{N(0,3)}$

  - $T_2=\sum\limits_{i=4}^{6}X_i$

    - $T_2\sim{N(0,3)}$

  - $æ ‡å‡†åŒ–T_i,i=1,2;æœ‰:T^*=\frac{T_i-\mu}{\sigma}=\frac{T_i}{\sqrt{3}}\sim{N(0,1)}$

    - å®¹æ˜“çŸ¥é“,

      - $$
        \sum\limits_{i=1}^{n}{(T^{*})}^2
        =\sum\limits_{i=1}^{n}(\frac{T_i-\mu}{\sigma})^2
        =\sum\limits_{i=1}^{n}(\frac{T_i}{\sqrt{3}})^2
        =\frac{1}{3}\sum\limits_{i=1}^{n}T_i^2
        \\
        \frac{1}{3}\sum\limits_{i=1}^{n}T_i^2
        \sim{\chi^2{(n)}}
        $$

      - å–n=2:$\frac{1}{3}\sum\limits_{i=1}^{2}T_i^2
        \sim{\chi^2{(2)}}$

  - $Y=C(T_1^2+T_2^2)æœä»æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ—¶:$

    - $C=\frac{1}{3}$

#### æœŸæœ›æ–¹å·®

- è®¾$\chi^2\sim{\chi^2(n)}$
  - $E(\chi^2)=n,D(\chi^2)=2n$

- æ¨å¯¼:

  - $$
    å¯¹äºX_i\sim{N(0,1)},æˆ‘ä»¬æœ‰:
    \\E(X_i)=0;D(X_i)=1;
    \\ç”±:D(X_i)=E(X_i^2)-E^2(X_i)=E(X_i^2)-0=E(X_i^2)=1
    \\å¾—:E(X_i^2)=1
    $$

    
    $$
    E(X_i^4)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}x^4\cdot e^{-\frac{1}{2}x^2}dx
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}x^3\cdot e^{-\frac{1}{2}x^2}\cdot xdx
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}x^3\cdot e^{-\frac{1}{2}x^2}\cdot \frac{1}{2}dx^2
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}x^3\cdot \frac{1}{2}\mathrm{d}(\frac{1}{-\frac{1}{2}}e^{-\frac{1}{2}x^2})
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    \int_{-\infin}^{+\infin}-x^3\cdot \mathrm{d}( e^{-\frac{1}{2}x^2})
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    ((-x^3\cdot{e^{-\frac{1}{2}x^2}})|_{-\infin}^{+\infin}
    -\int_{-\infin}^{+\infin}e^{-\frac{1}{2}x^2} \mathrm{d}(-x^3)
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    ((-\frac{x^3}{e^{\frac{1}{2}x^2}})|_{-\infin}^{+\infin}
    -\int_{-\infin}^{+\infin}-3x^2e^{-\frac{1}{2}x^2} \mathrm{d}(x))
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    ((-\frac{3x^2}{e^{\frac{1}{2}x^2}x})|_{-\infin}^{+\infin})
    +3\cdot\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{+\infin}x^2e^{-\frac{1}{2}x^2} \mathrm{d}(x))
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    ((-\frac{3x }{e^{\frac{1}{2}x^2} })|_{-\infin}^{+\infin})
    +3E(X_i^2)
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}
    ((-\frac{3 }{e^{\frac{1}{2}x^2}x })|_{-\infin}^{+\infin})
    +3 
    \\=0+3
    =3 
    $$
    

    - $$
      D(X_i^2)=E(X_i^4)-E^2(X_i^2)=3-1^2=2
      $$

      

    - $$
      åˆ©ç”¨ç‹¬ç«‹æ€§:
      \\E(\chi^2)=E(\sum\limits_{i=1}^{n}(X_i^2))=\sum\limits_{i=1}^{n}E(X_i^2)=n
      \\
      D(\chi^2)=D(\sum\limits_{i=1}^{n}(X_i^2))=\sum\limits_{i=1}^{n}D(X_i^2)=2n
      $$

      

    

## tåˆ†å¸ƒ

- $è®¾X\sim{N(0,1)};Y\sim{\chi^2(n)};ä¸”X,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹$

  - $$
    éšæœºå˜é‡t=t(X,Y)=\frac{X}{\sqrt{\frac{Y}{n}}}
    \\æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸ºnçš„tåˆ†å¸ƒ:
    t\sim{t(n)}
    $$

- æ¦‚ç‡å¯†åº¦:

  - $$
    {\displaystyle f(t)
    ={\frac {\Gamma ({\frac {\nu +1}{2}})}{{\sqrt {\nu \pi }}
    \Gamma({\frac {\nu }{2}})}}
    (1+{\frac {t^{2}}{\nu }})^{\frac {-(\nu +1)}{2}}}
    \\
    \nuä¸ºè‡ªç”±åº¦
    \\è®°\zeta= {\frac {\Gamma ({\frac {\nu +1}{2}})}{{\sqrt {\nu \pi }}
    \Gamma({\frac {\nu }{2}})}}
    $$

    - $å‡½æ•°ä¸­çš„ç³»æ•°(å…³äº\nuçš„è¡¨è¾¾å¼è¾ƒä¸ºå¤æ‚,ä½†æ˜¯å¯ä»¥çœ‹å‡ºh(t)æ˜¯å¶å‡½æ•°$
      - $\lim\limits_{n\to\infin}\zeta=\frac{1}{2\pi}$
      - $\lim\limits_{n\to{\infin}}h(t)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{1}{2}t^2}$
      - å½“nå……åˆ†å¤§æ—¶,è‡ªç”±åº¦ä¸ºnçš„tåˆ†å¸ƒå¯ä»¥è¿‘ä¼¼çœ‹æˆæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ(N(0,1))
        - æ¯”å¦‚:n>30

### æ€§è´¨

#### ä¸Š$\alpha$åˆ†ä½ç‚¹

- $è®¾T\sim{t(n)},å¯¹äºç»™å®šçš„\alpha\in(0,1)$

  - $$
    æ»¡è¶³:
    \\P(T>t_{\alpha}(n))=\int_{t_{\alpha}(n)}^{+\infin}f(x)dx=\alpha
    \\çš„ç‚¹x=u=t_{\alpha}(n)ç§°ä¸ºt(n)åˆ†å¸ƒçš„ä¸Š\alphaåˆ†ä½ç‚¹
    $$

    

- å¯¹ç§°æ€§:åŒä¾§$\alpha$åˆ†ä½ç‚¹

  - $t_{1-\alpha}(n)=-t_{\alpha}(n)$

    - $è®°\beta=1-\alpha$
    - $t_\beta(n)=-t_{\alpha}(n)$

  - $$
    ä»æ¦‚ç‡è§’åº¦,æœ‰:
    éšæœºå˜é‡Tçš„ç»å¯¹å€¼>\frac{1}{2}{u}çš„äº‹ä»¶:|T|>\frac{1}{2}u
    \\
    P(|T|>\frac{1}{2}q)=\alpha
    $$

    

## Fåˆ†å¸ƒ

- $è®¾X\sim{\chi^2(n_1)};Y\sim{\chi^2(n_2)};ä¸”X,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹$

  - $éšæœºå˜é‡F=\frac{X/n_1}{Y/n_2}æœä»è‡ªç”±åº¦ä¸º(n_1,n_2)çš„Fåˆ†å¸ƒ$
    - $F\sim{F(n_1,n_2)}$

- æ¦‚ç‡å¯†åº¦:

  - $$
    å¦‚æœéšæœºå˜é‡ X æœ‰å‚æ•°ä¸º d1 å’Œ d2 çš„ F-åˆ†å¸ƒï¼Œæˆ‘ä»¬å†™ä½œ X ~ F(d1, d2)ã€‚
    \\é‚£ä¹ˆå¯¹äºå®æ•° x â‰¥ 0ï¼ŒX çš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•° (pdf)æ˜¯
    \\
    {\displaystyle {\begin{aligned}f(x;d_{1},d_{2})&={\frac {\sqrt {\frac {(d_{1}\,x)^{d_{1}}\,\,d_{2}^{d_{2}}}{(d_{1}\,x+d_{2})^{d_{1}+d_{2}}}}}{x\,\mathrm {B} \!\left({\frac {d_{1}}{2}},{\frac {d_{2}}{2}}\right)}}\\&={\frac {1}{\mathrm {B} \!\left({\frac {d_{1}}{2}},{\frac {d_{2}}{2}}\right)}}\left({\frac {d_{1}}{d_{2}}}\right)^{\frac {d_{1}}{2}}x^{{\frac {d_{1}}{2}}-1}\left(1+{\frac {d_{1}}{d_{2}}}\,x\right)^{-{\frac {d_{1}+d_{2}}{2}}}\end{aligned}}} 
    \\è¿™é‡Œ {\mathrm  {B}}æ˜¯Bå‡½æ•°ã€‚
    \\åœ¨å¾ˆå¤šåº”ç”¨ä¸­ï¼Œå‚æ•° d1 å’Œ d2 æ˜¯æ­£æ•´æ•°ï¼Œä½†å¯¹äºè¿™äº›å‚æ•°ä¸ºæ­£å®æ•°æ—¶ä¹Ÿæœ‰å®šä¹‰ã€‚
    \\å½“x\leqslant{0}æ—¶,f(x)=0
    $$

    

    - $$
      Î’å‡½æ•°ï¼Œåˆç§°ä¸ºè´å¡”å‡½æ•°æˆ–ç¬¬ä¸€ç±»æ¬§æ‹‰ç§¯åˆ†ï¼Œæ˜¯ä¸€ä¸ªç‰¹æ®Šå‡½æ•°ï¼Œç”±ä¸‹å¼å®šä¹‰ï¼š
      \\
       {\displaystyle \mathrm {\mathrm {B} } (x,y)=\int _{0}^{1}t^{x-1}(1-t)^{y-1}\,\mathrm {d} t\!}
      \\å…¶ä¸­{\displaystyle {\textrm {Re}}(x),{\textrm {Re}}(y)>0\,}{\textrm  {Re}}(x),{\textrm  {Re}}(y)>0\,ã€‚
      $$

      

    

### æ€§è´¨

#### ä¸Š$\alpha$åˆ†ä½ç‚¹

- $è®¾F\sim{F(n_1,n_2)},å¯¹äºç»™å®šçš„\alpha\in(0,1)$

  - $$
    æ»¡è¶³:
    \\P(F>F_{\alpha}(n_1,n_2))=\int_{F_{\alpha}(n_1,n_2)}^{+\infin}f(x)dx=\alpha
    \\çš„ç‚¹x=q=F_{\alpha}(n_1,n_2)ç§°ä¸ºF(n_1,n_2)åˆ†å¸ƒçš„ä¸Š\alphaåˆ†ä½ç‚¹
    $$

     

- å¦‚æœ$F\sim{F(n_1,n_2)}\Rightarrow\frac{1}{F}\sim{F(n_2,n_1)}$

  - $$
    å› ä¸º\frac{1}{F}=\frac{Y/n_2}{X/n_1}
    ä¾ç„¶æœä»Fåˆ†å¸ƒ,å¹¶ä¸”å‚æ•°ä¸ºn_2,n_1:
    \\\frac{1}{F}\sim{F(n_2,n_1)}
    $$

  - å¦å¤–

  - $$
    F_{1-\alpha}(n_1,n_2)=\frac{1}{F_{\alpha}(n_1,n_2)}=\frac{1}{q}
    $$

    

    - $$
      æ ¹æ®Fåˆ†å¸ƒçš„å¯†åº¦å‡½æ•°f(x),f(x)é0åŒºåŸŸåˆ†å¸ƒåœ¨xæ­£åŠè½´(ç¬¬ä¸€è±¡é™)
      \\P(X\geqslant{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)})=1-\alpha
      \\\alpha\in(0,1)
      \\-\alpha\in(-1,0)
      \\1-\alpha\in(0,1)
      \\æ‰€ä»¥F_{1-\alpha}(n_2,n_1)>0
      \\(å¦åˆ™,P(X\geqslant{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)})=1-\alpha=1,é€ æˆçŸ›ç›¾)
      $$

      

    - $$
      P(F\geqslant{\frac{1}{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)}})
      \\=P(F\cdot{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)})\geqslant{1})
      \\=P(\frac{1}{F}\leqslant{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)})
      \\=1-P(\frac{1}{F}\geqslant{F_{1-\alpha}(n_2,n_1)})
      \\=1-(1-\alpha)=\alpha
      \\å¦ä¸€æ–¹é¢:
      \\P(F\geqslant{F_{\alpha}(n_1,n_1)})=\alpha
      \\ä»è€ŒF_{\alpha}(n_1,n_2)=\frac{1}{F_{1-\alpha}{(n_2,n_1)}}
      $$

      

    

    

  













