[toc]

## references

- æ’åˆ—æ•°:[Permutation - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Permutation)
- äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°[Binomial coefficient - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Binomial_coefficient)
- [ç»„åˆ - ç»´åŸºç™¾ç§‘ï¼Œè‡ªç”±çš„ç™¾ç§‘å…¨ä¹¦ (wikipedia.org)](https://zh.m.wikipedia.org/zh-cn/çµ„åˆ)



# äºŒé¡¹å¼

## äºŒé¡¹å¼å®šç†

- äº†è§£å®Œæ’åˆ—ç»„åˆçš„ç›¸å…³çŸ¥è¯†,å¯ä»¥è¿›ä¸€æ­¥å­¦ä¹ äºŒé¡¹å¼å®šç†

- äºŒé¡¹å¼å®šç†(binnomial theorem)æè¿°äº†äºŒé¡¹å¼çš„å¹‚çš„ä»£æ•°å±•å¼€

- $$
  \begin{aligned}
  (x+y)^n
  =&\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}x^{n-k}y^k\quad(1)\\
  =&\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{n-k}x^{k}y^{n-k}\quad(2)\\
  =&\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}x^{k}y^{n-k}\quad(3)
  \end{aligned}
  $$
  
- å…¶ä¸­,$\binom{n}{k}=C_n^k$,$\binom{n}{k}$=$\binom{n}{n-k}$,æ‰€ä»¥ç”±(2)æœ‰(3)

- äºŒé¡¹å¼å±•å¼€å¼æœ‰$n+1$é¡¹



###  äºŒé¡¹å±•å¼€å¼é€šé¡¹ğŸˆ

- äºŒé¡¹å±•å¼€çš„é€šé¡¹è¢«å®šä¹‰ä¸ºå±•å¼€å¼çš„ç¬¬$k+1$é¡¹
- å³$T_{k+1}$=$\binom{n}{k}x^{n-k}y^k$=$\frac{n!}{k!(n-k)!}x^{n-k}y^{k}$,
- å…¶ä¸­$k=0,1,2,\cdots,n$,å¯è§$T_{k+1}$å¯¹åº”äº$T_1,\cdots,T_{n+1}$,åˆšå¥½å¯¹åº”äº†äºŒé¡¹å±•å¼€ä¸­çš„$n+1$é¡¹

### äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°ğŸ‘º

- $\binom{n}{k}$ç§°ä¸ºç¬¬å±•å¼€å¼çš„äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°$(k=0,1,\cdots,n)$

### äºŒé¡¹å±•å¼€çš„å¯¹ç§°æ€§

- æ ¹æ®å¯¹ç§°å¤šé¡¹å¼çš„å®šä¹‰,è‹¥$f(x,y)=f(y,x)$,åˆ™$f$æ˜¯äºŒå…ƒå¯¹ç§°å¤šé¡¹å¼

- ç”±$f(x,y)=(x+y)^n$,$f(y,x)=(y+x)^n$,ä»¥åŠ$x+y=y+x$æœ‰$(x+y)^n=(y+x)^n$,å³$f(x,y)=(x+y)^n$æ˜¯å¯¹ç§°å¤šé¡¹å¼

- $(x+y)^n$=$\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}x^{n-k}y^k$=$\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}x^ky^{n-k}$

  

### é‡è¦ç‰¹ä¾‹ğŸˆ

- $$
  (1+x)^n=\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}1^{n-k}x^k
  =\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}x^k
  $$

### ğŸˆäºŒé¡¹å¼ç³»æ•°æ±‚å’Œ

- $\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}$=$2^n$

  - $$
    (1+1)^n=\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}1^{n-k}1^k
    =\sum\limits_{k=0}^{n}\binom{n}{k}
    $$

    

- å®é™…ä¸Š,ç”¨çš„æ¯”è¾ƒå¤šçš„æ˜¯:
  - $\sum\limits_{k=1}^{n}\binom{n}{k}=2^n-1$
    - $2^n$=$\sum\limits_{k=1}^{n}\binom{n}{k}+1$,å³$\sum\limits_{k=1}^{n}\binom{n}{k}=2^n-1$
  - $\sum\limits_{k=2}^{n}\binom{n}{k}=2^n-n-1$
    - $\binom{n}{1}$=$n$
    - $\binom{n}{0}=1$



###  å‡ ä½•å«ä¹‰

![image-20220620200722482](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/282ace47999bcb55fff77fe071b59aaa.png)

## è¯æ˜

### æ•°å­¦å½’çº³æ³•ğŸˆ

- å½“$n=1$ï¼Œ$(a+b)^{1}=\sum _{{k=0}}^{1}{1 \choose k}a^{{1-k}}b^{k}$=${1 \choose 0}a^{1}b^{0}+{1 \choose 1}a^{0}b^{1}=a+b$
- å‡è®¾äºŒé¡¹å±•å¼€å¼åœ¨ $n=m$ æ—¶æˆç«‹ã€‚è‹¥$n=m+1$ï¼Œ

- $$
  {\displaystyle {\begin{aligned}(a+b)^{m+1}&=a(a+b)^{m}+b(a+b)^{m}\\
  	&=a\sum _{k=0}^{m}{m \choose k}a^{m-k}b^{k}+b\sum _{j=0}^{m}{m \choose j}a^{m-j}b^{j}\\
  	&=\sum _{k=0}^{m}{m \choose k}a^{m-k+1}b^{k}+\sum _{j=0}^{m}{m \choose j}a^{m-j}b^{j+1}\\
  	&=a^{m+1}+\sum _{k=1}^{m}{m \choose k}a^{m-k+1}b^{k}+\sum _{j=0}^{m}{m \choose j}a^{m-j}b^{j+1}\ \ \ \ \ {\text{  }}k=0{\text{  }}\\
  	&=a^{m+1}+\sum _{k=1}^{m}{m \choose k}a^{m-k+1}b^{k}+\sum _{k=1}^{m+1}{m \choose k-1}a^{m-k+1}b^{k}\ \ \ \ \ {\text{ä»¤}}j=k-1\\
  	&=a^{m+1}+\sum _{k=1}^{m}{m \choose k}a^{m-k+1}b^{k}+\sum _{k=1}^{m}{m \choose k-1}a^{m+1-k}b^{k}+b^{m+1}\ \ \ \ \ {\text{å– å‡º }}k=m+1{\text{é¡¹ }}\\
  	&=a^{m+1}+b^{m+1}+\sum _{k=1}^{m}\left[{m \choose k}+{m \choose k-1}\right]a^{m+1-k}b^{k}\ \ \ \ \ {\text{ }}\\
  	&=a^{m+1}+b^{m+1}+\sum _{k=1}^{m}{m+1 \choose k}a^{m+1-k}b^{k}\ \ \ \ \ {\text{å¸•æ–¯å¡æ³•åˆ™ }}\\
  	&=\sum _{k=0}^{m+1}{m+1 \choose k}a^{m+1-k}b^{k}\end{aligned}}}
  $$

  

#### ç‰ˆæœ¬2 Inductive proofğŸˆ

- Induction yields another proof of the binomial theorem. When n = 0, both sides equal 1, since x0 = 1 and ${\displaystyle {\tbinom {0}{0}}=1.}$ Now suppose that the equality holds for a given n; we will prove it for n + 1. For j, k â‰¥ 0, let [f(x, y)]j,k denote the coefficient of xjyk in the polynomial f(x, y). By the inductive hypothesis, (x + y)n is a polynomial in x and y such that [(x + y)n]j,k is ${\tbinom {n}{k}}$ if j + k = n, and 0 otherwise. 
- The identity ${\displaystyle (x+y)^{n+1}=x(x+y)^{n}+y(x+y)^{n}}$
  shows that (x + y)n+1 is also a polynomial in x and y, and
  ${\displaystyle [(x+y)^{n+1}]_{j,k}=[(x+y)^{n}]_{j-1,k}+[(x+y)^{n}]_{j,k-1},}$
  since if j + k = n + 1, then (j âˆ’ 1) + k = n and j + (k âˆ’ 1) = n. Now, the right hand side is
  ${\displaystyle {\binom {n}{k}}+{\binom {n}{k-1}}={\binom {n+1}{k}},}$
  by Pascal's identity.[16] On the other hand, if j + k â‰  n + 1, then (j â€“ 1) + k â‰  n and j + (k â€“ 1) â‰  n, so we get 0 + 0 = 0. Thus
  ${\displaystyle (x+y)^{n+1}=\sum _{k=0}^{n+1}{\binom {n+1}{k}}x^{n+1-k}y^{k},}$
  which is the inductive hypothesis with n + 1 substituted for n and so completes the inductive step.



### ç»„åˆæ–¹æ³•ğŸˆ

- $(a+b)^{n}=(a+b)(a+b)....(a+b)$ï¼Œå…±$n$ä¸ªæ‹¬å·ç›¸ä¹˜ï¼Œä»$n$ä¸ªæ‹¬å·é€‰å‡ºå…¶ä¸­çš„$k$ä¸ªæ‹¬å·ä¸­çš„$a$ï¼Œå†ä»å‰©ä½™çš„${\displaystyle (n-k)}$ä¸ªæ‹¬å·ä¸­é€‰å‡º${\displaystyle (n-k)}$ä¸ª$b$ç›¸ä¹˜ï¼Œä¾¿å¾—ä¸€ç»„$a^{k}b^{{n-k}}$ï¼Œè€Œè¿™æ ·çš„é€‰æ³•å…±æœ‰$\binom{n}{k}=\binom{n}{n-k}$ç§ï¼Œæ•…æ€»å…±æœ‰$\tbinom nk$ä¸ª$a^{k}b^{{n-k}}$ï¼›
- å…¶ä»–å„é¡¹åŒç†ã€‚

### ä¸å°½ç›¸å¼‚ç‰©æ’åˆ—æ–¹æ³•ğŸˆ

- ä»ç‰¹ä¾‹å¼€å§‹:è€ƒè™‘$(a+b)^{7}=(a+b)(a+b)(a+b)(a+b)(a+b)(a+b)(a+b)$ï¼Œæ¯ä¸€ä¸ªæ‹¬å·å¯ä»¥å‡º$a$æˆ–å‡º$b$ï¼Œè€Œæœ€åè¦æœ‰4ä¸ª$a$ã€3ä¸ª$b$ç›¸ä¹˜ï¼Œè¿™å½¢åŒ${\displaystyle aaaabbb}$çš„â€œä¸å°½ç›¸å¼‚ç‰©æ’åˆ—â€ï¼Œå…¶æ–¹æ³•æ•°ä¸º${\frac  {7!}{4!\times 3!}}$ï¼Œæ°å¥½ç­‰äº${\tbinom  74}$ï¼›å…¶ä»–å„é¡¹åŒç†ã€‚
- åŒç†ï¼Œ$(a+b)^{n}=(a+b)(a+b)....(a+b)(a+b)$ï¼Œæ¯ä¸€ä¸ªæ‹¬å·å¯ä»¥å‡º$a$æˆ–å‡º$b$ï¼Œè€Œæœ€åè¦æœ‰$k$ä¸ª$a$ã€${\displaystyle (n-k)}$ä¸ª$b$ç›¸ä¹˜ï¼Œè¿™å½¢åŒ${\displaystyle \underbrace {aa\ldots aa} _{k}\underbrace {bb\ldots bb} _{n-k}}$çš„â€œä¸å°½ç›¸å¼‚ç‰©æ’åˆ—â€ï¼Œå…¶æ–¹æ³•æ•°ä¸º${\frac  {n!}{k!\times (n-k)!}}$ï¼Œæ°å¥½ç­‰äº$\tbinom nk$ï¼›å…¶ä»–å„é¡¹åŒç†ã€‚

## äºŒé¡¹å¼ç›¸å…³æ’ç­‰å¼


###  eçº§æ•°
![image-20220620205131081](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/2ff1624ae105452ef4aea83e2c178d86.png)

- å°†ç¬¬ké¡¹å±•å¼€

$$
\binom{n}{k}\frac{1}{n^k}=\frac{\frac{n!}{k!(n-k)!}}{n^k}=
\frac{1}{k!}\times \frac{n(n-1)(n-2)\dots(n-k+1)}{n^k}
\\
=\frac{1}{k!}\times \frac{n(n-1)(n-2)\dots (n-(k-1))}{n^k}
$$

ä¸Šå¼ä¸­çš„ç¬¬äºŒéƒ¨åˆ†:
$$
f_{10}=\frac{n(n-1)(n-2)\dots (n-(k-1))}{n^k}
$$

- åˆ†å­çš„nçš„æœ€é«˜æ¬¡æ˜¯$1+(k-1)=k$æ¬¡å¹‚,è¿™å’Œåˆ†æ¯æ˜¯åŒé˜¶çš„

- æ‰€ä»¥,å½“$n\rightarrow\infin$æ—¶:

- $$
  \lim_{n->\infin}{f_{10}}=1
  $$

å¯è§
$$
\lim_{n->\infin}{\binom{n}{k}\frac{1}{n^k}}=\frac{1}{k!}\times1=\frac{1}{k!}
$$
å› æ­¤:
$$
e=\sum\limits_{k=0}^{\infin}\frac{1}{k!}
$$
##  ç»„åˆæ•°:è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼ä¸æ¨å¹¿çš„æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

### æ¨å¹¿çš„ä¹˜æ³•æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

$$
è®°:f(x)=\prod_{i=1}^{i=n}{g_i(x)}
$$

$$
f'(x)=(\prod\limits_{i=1}^{i=n} g_i(x))'
=\sum\limits_{i=1}^{n}
\left [
{
(\prod\limits_{j=0}^{j=i-1}
{
g_j(x)
})\cdot
{
g'_i(x)
}\cdot 
({
\prod\limits_{k=i+1}^{k=n}
{
g_k(x)
}
})
}
\right ]
\\çº¦å®šg_0(x)=1
$$

- è®²ç™½äº†,å°±æ˜¯å„ä¸ªå‡½æ•°å› å­è½®æµæ±‚å¯¼,å°†ä¼šå¾—åˆ°ç›¸åº”æ•°é‡çš„é¡¹,å°†ä»–ä»¬æ±‚å’Œ(ç›¸åŠ ),å¾—åˆ°ç»“æœ

- $$
  å¯ä»¥é€šè¿‡å°†f(x)åˆ’åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†g_i(x)å’Œè¡¨ç¤ºå…¶ä½™éƒ¨åˆ†éƒ¨åˆ†ç§¯\varphi_j(x)),
  \\ä½¿ç”¨åŸºæœ¬çš„çš„ä¹˜æ³•æ±‚å¯¼æ³•åˆ™,ä¸æ–­åœ°ç”¨ä¸‹å»
  \\å¯ä»¥å¾—åˆ°ä¸€é¢—æ±‚å¯¼åˆ†ææ ‘(ä¼šæç«¯åœ°åå‘äºä¸€æ”¯,ç›´åˆ°å«æœ‰\varphi'_j(x)çš„éƒ¨åˆ†éƒ½è¢«æ±‚å¯¼å®Œæ¯•)n'g'v
  $$

  

- åœ¨ä¹˜æ³•æ±‚å¯¼æ³•åˆ™ä¸­ä¸åœ¨ä¹è½®æµé¡ºåº,ä½†æ˜¯åœ¨é™¤æ³•ä¸­æœ‰æ‰€è®²ç©¶



#### æ›´åŠ ç®€æ´çš„å†™æ³•


$$
f'(x)=(\prod_{i=1}^{i=n}g_i(x))'
=\sum\limits_{i=1}^{n}(g_i'(x)
\prod\limits_{
\begin{matrix} 
j= 1
\\
j\neq i
\end{matrix}
}^{n}
g_j(x))
$$
å…¶ä¸­:
$$
\prod\limits_{
\begin{matrix} 
j= 1
\\
j\neq i
\end{matrix}
}^{n}
g_j(x)
=g_1(x)g_2(x)\cdots g_{i-1}(x)\cdot g_{i+1}(x)\cdots g_n(x)
=\frac{\prod\limits_{j=1}^{j=n}{g_j(x)}}{g_i(x)}
$$

### æ¨è¾‰ä¸‰è§’

- $$
  \begin{pmatrix}
  &&&&&1&&1&&&&\\
  &&&&1&&2&&1&&\\
  &&&1&&3&&3&&1\\
  &&1&&4&&6&&4&&1\\
  &1&&5&&10&&10&&5&&1\\
  \vdots&&&&&&&&&&&&\vdots
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
  (a+b)^{1}\\
  (a+b)^{2}\\
  (a+b)^{3}\\
  (a+b)^{4}\\
  (a+b)^{5}\\
  \vdots
  \end{pmatrix}
  $$

- ç¬¬nè¡Œå¯¹åº”äº$(a+b)^{n}$çš„å±•å¼€å¼å„é¡¹çš„ç³»æ•°,ä¹Ÿå°±æ˜¯$\binom{n}{k},k=0,1,\cdots,n,n+1$

#### æ¨è¾‰ä¸‰è§’çš„æ€§è´¨(ç‰¹ç‚¹)

- æ¯è¡Œçš„ä¸¤ç«¯éƒ½æ˜¯1,å…¶ä½™æ¯ä¸ªæ•°ç­‰äºå…¶è‚©ä¸Šä¸¤ä¸ªæ•°çš„å’Œ(è¿™ä¸ªæ€§è´¨ä½“ç°çš„æ˜¯ä»¥ä¸‹ä¸¤ä¸ªç­‰å¼)
  - $\binom{n}{0}=1$,$\binom{n}{n}=1$
  - $\binom{n+1}{m}=\binom{n}{m-1}+\binom{n}{m}$
- æ¯ä¸€è¡Œä¸­,é¦–æœ«ä¸¤ç«¯ç­‰è·ç¦»çš„ä¸¤ä¸ªæ•°ç›¸ç­‰(å¯¹ç§°æ€§)
  - ä½“ç°çš„æ˜¯$\binom{n}{m}=\binom{n}{n-m}$,$m=0,1,2,\cdots,n$,ä¾‹å¦‚$\binom{n}{0}=\binom{n}{n-0}$,$\binom{n}{1}=\binom{n}{n-1}$
- è‹¥äºŒé¡¹å¼å¹‚è´¨æ•°$n$æ˜¯å¶æ•°,åˆ™å±•å¼€å¼çš„ä¸­é—´é¡¹$T_{\frac{n}{2}+1}$çš„äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°æœ€å¤§
  - è‹¥$n$æ˜¯å¥‡æ•°,åˆ™ä¸­é—´ä¸¤é¡¹$T_\frac{n+1}{2}$=$T_{\frac{n+1}{2}+1}$çš„ç³»æ•°åŒæ—¶ä¸ºæœ€å¤§äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°
- äºŒé¡¹å±•å¼€å¼çš„äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°çš„å’Œç­‰äº$2^n$
  - $(1+x)^n$=$\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}x^{i}$,ä»¤$x=1$å³æœ‰$\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}$=$2^n$

## å½¢å¼ä¸Šç›¸ä¼¼çš„å…¬å¼

### äºŒé¡¹å¼å±•å¼€


- å½¢å¼ä¸Šç±»ä¼¼äºäºŒé¡¹å¼å®šç†çš„


  - $$
    (x+y)^n=\sum\limits_{k=0}^{k=n}\binom{n}{k}x^{n-k}y^k
    $$

    

### è±å¸ƒå°¼å…¹æ³•åˆ™ğŸˆ


- å‡½æ•°ä¹˜æ³•é«˜é˜¶æ±‚å¯¼æ³•åˆ™:

- å¦‚æœ$f,géƒ½ä¸ºnæ¬¡å¯å¯¼çš„å‡½æ•°,åˆ™f\cdot gçš„né˜¶å¯¼æ•°ä¸º:$

- $$
  (f\cdot g)^{(n)}
  =\sum\limits_{k=0}^{n}
  {\binom{n}{k}f^{(k)}g^{(n-k)}}
  \\=\sum\limits_{k=0}^{n}
  {\binom{n}{k}f^{(n-k)}g^{(k)}}
  $$

  - $$
    \binom{n}{k}æ˜¯äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°
    $$


### ç­‰å¹‚å·®å…¬å¼

- $$
  a^n-b^n=(a-b)\sum\limits_{i=0}^{\theta}a^{\theta-i}b^{i}
  \\
  \theta=n-1
  $$

  

