[toc]

## å¤šé¡¹å¼å¹‚å±•å¼€çš„é¡¹ç³»æ•°å¼•è¨€

- ä¾‹:$(x-2y+z)^5$å±•å¼€å¼ä¸­çš„$x^2y^2z$çš„ç³»æ•°?
  - å°†å…¶æ˜ å°„ä¸º$(x_1+x_2+x_3)^n$æ¨¡å‹,å…¶ä¸­$x_1=x$,$x_2=-2y$,$x_3=z$,$n=5$
- ç¡®å®šä¸€ä¸ªé¡¹åˆ†ä¸ºä¸¤ä¸ªéƒ¨åˆ†:é¡¹çš„**ç³»æ•°**å’Œé¡¹çš„**æœªçŸ¥æ•°çš„å¹‚ä¹‹ç§¯**
  - é¦–å…ˆæ˜¯ä¹˜æ³•åˆ†é…å¾‹å†³å®šçš„,è¿™éƒ¨åˆ†å› å­å¯ä»¥ç”±ä¹˜æ³•è®¡æ•°åŸç†ä»¥åŠç»„åˆæ•°å…¬å¼ç¡®å®šä¸‹æ¥(ç»“åˆä»£æ±‚ç³»æ•°çš„æœªçŸ¥æ•°å¹‚ä¹‹ç§¯($x_1^{n_1}\cdots{x_t}^{n_t}$)ä¸­å„æœªçŸ¥æ•°çš„å¹‚$n_i$,åˆ—å‡ºå¯¹åº”ç»„åˆæ•°ä½œä¹˜æ³•)
  - å…¶æ¬¡æ˜¯å¤šé¡¹å¼ä¸­å„é¡¹è‡ªèº«,å¯ä»¥é€šè¿‡æ¢å…ƒæ³•æ¥ç®€åŒ–è¿™éƒ¨åˆ†è®¡ç®—

- è®¡ç®—å¼:
  - $(C_5^2(1x)^2)(C_3^2(-2y)^2)(C_1^1(1z)^1)$=$(10x^2)(3\times4y^2)(z)$=$120x^2y^2z$
  - æˆ–è€…è¿™æ ·å†™$C_5^2C_3^2C_1^1(x^2(-2y)^2z^1)$=$120x^2y^2z$,å…¶ä¸­$C_5^2C_3^2C_1^1$è¡¨ç¤ºä»5ä¸ª$(x-2y+z)$å› å¼ä¸­å–å‡º2ä¸ªå«$x$çš„é¡¹,2ä¸ª$y$çš„é¡¹,1ä¸ªå«zçš„é¡¹çš„ç»„åˆæ•°å…¶ä¸­$C_5^2C_3^2C_1^1$ä¸Šæ ‡ä¹‹å’Œä¸ºn=5,å‰ä¸€ä¸ªä¸‹æ ‡å‰å»ä¸‹ä¸€ä¸ªä¸Šæ ‡å¾—åˆ°ä¸‹ä¸€ä¸ªä¸‹æ ‡(ä¹˜æ³•åŸç†)

## å¤šé¡¹å¼å®šç†

- å¤šé¡¹å¼å®šç†ä¸ºäºŒé¡¹å¼å®šç†çš„æ¨å¹¿,å³$t$é¡¹å¼çš„$n$æ¬¡å¹‚å±•å¼€å®šç†

  - åŸºæœ¬åŸç†è¿˜æ˜¯ä¹˜æ³•åˆ†é…å¾‹å’Œç»„åˆæ•°åŸç†
  - $t=2$ æ—¶ä¸ºäºŒé¡¹å¼å®šç†

- $(x_{1}+x_{2}+\cdots +x_{t})^{n}$=$\sum {\frac {n!}{n_{1}!n_{2}!\cdots n_{t}!}}x_{1}^{n_{1}}x_{2}^{n_{2}}\cdots x_{t}^{n_{t}}$
  - å…¶ä¸­,${n_{1},n_{2},n_{3}\cdots n_{t}}$,æ˜¯æŒ‡ä¸€åˆ‡æ»¡è¶³æ¡ä»¶ ${\sum_{i=1}^{t}n_i=n}$,$(0\leq n_{i}\leq n)$çš„**éè´Ÿæ•°ç»„åˆ**
  - ç”±**éš”æ¿æ³•**å¯çŸ¥è¯¥å¤šé¡¹å¼å±•å¼€å…±æœ‰ $\left(\binom{t}{n}\right)$=$\binom{t+n-1}{n}$=${\displaystyle {\frac {(n+t-1)!}{n!(t-1)!}}}$ é¡¹

- ç”¨$\sum,\prod$æè¿°:

  - $$
    (\sum_{i=1}^{t}x_i)^n=\sum
    \left(
    	\frac{n!}{\prod_{i=1}^{t}{n_i!}}\prod_{i=1}^{t}x_i^{n_i}
    \right)
    $$

    

## è¯æ˜ğŸˆ



### ç»„åˆæ³•ğŸˆ

- æœ¬æ³•æ˜¯åˆ©ç”¨åŸºäºä¹˜æ³•åŸç†çš„ç»„åˆæ•°æ¥è®¡ç®—$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼å±•å¼€çš„å„é¡¹çš„ç³»æ•°æ¥æ¨å¯¼å¤šé¡¹å¼å®šç†çš„

- è®¾è®¨è®ºçš„$t$é¡¹å¼$n$æ¬¡å¹‚ä¸º$f=(x_1+x_2+\cdots+x_t)^n$

  - ä¸‹é¢è®¨è®ºçš„å†…å®¹å¼å…³äºå¤šé¡¹å¼çš„å†…å®¹,å¯èƒ½æ¶‰åŠåˆ°é«˜ç­‰ä»£æ•°ä¸­çš„å¤šé¡¹å¼æœ‰å…³ç« èŠ‚çš„çŸ¥è¯†,ä¸è¿‡ä¸éš¾ç†è§£
  - æ ¹æ®å¤šé¡¹å¼çš„çŸ¥è¯†,$f$æ˜¯ä¸€ä¸ªnæ¬¡é½æ¬¡å¤šé¡¹å¼,ä¸”å±•å¼€å¼ä¸­æ¯ä¸€é¡¹éƒ½æ˜¯$n$æ¬¡**å•é¡¹å¼**,å¯ä»¥æŠ½è±¡ä¸ºå½¢å¼$ax_1^{n_1}x_2^{n_2}\cdots{x_t^{n_t}}$,ä¸”$\sum_{i=1}^{t}n_i=n$;å³,${n_{1}+n_{2}+\cdots +n_{t}=n}$,$n_i\in[0,n],n_i\in\mathbb{N}$
  - æƒ³è¦ç¡®å®šåŒ…å«é¡¹$ax_1^{n_1}x_2^{n_2}\cdots{x_t^{n_t}}$çš„ç³»æ•°$a$,å¯ä»¥æ ¹æ®ä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•çš„åˆ†é…å¾‹ä»¥åŠç»„åˆæ•°ç¡®å®šç³»æ•°,å³ä»$n$ä¸ªæ¥è¿ç»­ç›¸ä¹˜çš„$(x_1+x_2+\cdots+x_t)$ä¸­åˆ†åˆ«é€‰å‡º$n_i$ä¸ª$x_{i}$,($i=1,2,\cdots,t$)
  - å°†ç³»æ•°$a$ç”¨ç»„åˆæ•°è¡¨ç¤ºä¸º$a$=$C_n^{n_1}C_{n-n_1}^{n_2}\cdots{C^{n_t}_{n-n_1-n_2-\cdots-n_{t-1}}}$
  - æ»¡è¶³ä¸Šå¼çš„$n_1,n_2,\cdots,n_t$çš„æ•°ç»„æ˜¯æœ‰é™çš„,è®¾è¿™ä¸ªæ•°é‡ä¸º$S$,åˆ™$S$æ•°é‡æ°å¥½æ˜¯å¤šé¡¹å¼çš„å±•å¼€å¼çš„é¡¹æ•°
  - ç³»æ•°$a$è¿˜å¯ä»¥ç”¨äºŒé¡¹å¼ç³»æ•°çš„å½¢å¼è¡¨ç¤º:$\binom{n}{m}=C_{n}^{m}$

- åˆ™æœ‰å…¬å¼`(1)`

- $$
  \begin{aligned}
  a=&{\binom {n}{n_{1}}}{\binom {n-n_{1}}{n_{2}}}{\binom {n-n_{1}-n_{2}}{n_{3}}}\cdots {\binom {n-n_{1}-n_{2}-\cdots -n_{t-1}}{n_{t}}}
  \\
  =&{\frac {n!(n-n_{1})!(n-n_{1}-n_{2})!\cdots (n-n_{1}-n_{2}-\cdots -n_{t-1})!}{n_{1}!(n-n_{1})!n_{2}!(n-n_{1}-n_{2})!n_{3}!(n-n_{1}-n_{2}-n_{3})!\cdots n_{t}!(n-n_{1}-n_{2}-\cdots -n_{t})!}}
  \\
  =&{\frac {n!}{n_{1}!n_{2}!n_{3}!\cdots n_{t}!}}
  \end{aligned}
  $$

- å¯è§,ç³»æ•°$a$çš„å½¢å¼ç›¸å½“äºä¸å°½ç›¸å¼‚ç‰©æ’åˆ—é—®é¢˜çš„è®¡ç®—å…¬å¼


### å¸¸ç”¨çš„ç»„åˆå¼å…¬å¼

- è‹¥`(1)`ä¸­çš„$n_1=n_2=\cdots=n_{t-1}=n_0$,$n_t=n-\sum_{i=1}^{t-1}n_i$=$n-(t-1)n_0$

- $$
  {\binom {n}{n_{1}}}{\binom {n-n_{1}}{n_{2}}}{\binom {n-n_{1}-n_{2}}{n_{3}}}\cdots {\binom {n-n_{1}-n_{2}-\cdots -n_{t-1}}{n_{t}}}
  \\=\prod_{i=1}^{t}\binom{n-\sum_{j=0}^{i-1}n_j}{n_i}
  ={\frac {n!}{n_{1}!n_{2}!n_{3}!\cdots n_{t}!}}
  $$

  - è§„å®š$n_0=0$

### æ•°å­¦å½’çº³æ³•ğŸˆ

- å¯¹å…ƒæ•°tåšå½’çº³ï¼š 
- å½“$t=2$æ—¶ï¼ŒåŸå¼ä¸ºäºŒé¡¹å¼å®šç†ï¼Œæˆç«‹ã€‚ 

  - $$
    (x_1+x_2)^n=\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}x_1^{n-i}x_2^{i}
    =\sum_{i=0}^{n}\frac{n!}{i!(n-i)!}x_1^{n-i}x_2^{i}
    $$

- å‡è®¾å¯¹$t-1$å…ƒæˆç«‹ï¼Œåˆ™ï¼š
  - ${\left(x_{1}+x_{2}+\cdots +x_{t}\right)^{n}}$
    - $=$ ${\displaystyle ((x_{1}+x_{2}+\cdots +x_{t-1})+x_{t})^{n}}$
    - $=$ ${\displaystyle \sum _{n_{t}=0}^{n}{\frac {n!}{n_{t}!\left(n-n_{t}\right)!}}\left(x_{1}+x_{2}+\cdots +x_{t-1}\right)^{n-n_{t}}x_{t}^{n_{t}}}$
    - $=$ ${\displaystyle \sum _{n_{t}=0}^{n}{\frac {n!}{n_{t}!\left(n-n_{t}\right)!}}\sum _{n_{1}+n_{2}+\cdots +n_{t-1}=n-n_{t}}{\frac {\left(n-n_{t}\right)!}{n_{1}!\cdots n_{t-1}!}}x_{1}^{n_{1}}\cdots x_{t-1}^{n_{t-1}}x_{t}^{n_{t}}}$
    - $=$ ${\displaystyle \sum _{n_{1}+n_{2}+\cdots +n_{t}=n}{\frac {n!}{n_{1}!\cdots n_{t}!}}x_{1}^{n_{1}}\cdots x_{t}^{n_{t}}}$
- è¯æ¯•.

## åº”ç”¨

### äºŒé¡¹å¼å®šç†

- $(x_1+x_2)^n=\displaystyle\sum_{i=0}^{n}\binom{n}{i}x_1^{n_1}x_2^{n_2}$=$\sum_{}\frac{n!}{n_1!n_2!}x_1^{n_1}x_2^{n_2}$,$n_1+n_2=n$

### ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸º1çš„äºŒæ¬¡å‹

- $f=(x_1+x_2+\cdots+x_n)^2$=$\sum_{i=1}^{n}\binom{2}{2}x_1^2+\sum_{i,j}\binom{2}{1}x_ix_j$=$\sum_{i=1}^{n}x_1^2+2\sum_{i,j}x_ix_j$

  - å…¶ä¸­$i,j$è¡¨ç¤ºæ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„$D=\{1,\cdots,n\}$ä¸­ä»»æ„ä¸¤ä¸ªä¸åŒæ•°çš„ç»„åˆ
  - è¯¥å¤šé¡¹å¼åˆå¹¶åçš„é¡¹æ•°ä¸º$n+\binom{n}{2}=\frac{(n+1)n}{2}$,ä¹Ÿå¯ä»¥ç›´æ¥å¥—ç”¨å…¬å¼$\left(\binom{n}{2}\right)=\binom{n+2-1}{2}$=$\frac{(n+1)n}{2}$

  



