[toc]

# PT@ä¸€ç»´è¿ç»­å‹åˆ†å¸ƒ#å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ#æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ#æŸ¯è¥¿åˆ†å¸ƒ#æ­£æ€åˆ†å¸ƒåŠå…¶æ ‡å‡†åŒ–

- ä»æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°å¾ˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„è§’åº¦æè¿°
  - è¿™ä¸€ç‚¹å’Œç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒç”¨åˆ†å¸ƒå¾‹æè¿°æœ‰æ‰€åŒºåˆ«

## å‡åŒ€åˆ†å¸ƒğŸˆ

- Uniformly Distribution

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{b-a},&a\leqslant x \leqslant b
  \\0,&else
  \end{cases}
  \\F(x)=
  \begin{cases}
  1,&x>b
  \\\frac{1}{b-a}{(x-a)},&a\leqslant x\leqslant b
  \\0,&x<a
  \end{cases}
  $$

  

  - $Xæœä»åŒºé—´[a,b]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ$
    - $è®°ä¸ºX\sim U(a,b)$

### æ€§è´¨

- ç­‰å¯èƒ½æ€§:
  - å¯¹äºä»»æ„ä¸€ä¸ªåŒºé—´$[c,c+l]\sub [a,b]$
    - $P(c\leqslant X\leqslant c+l)=\int_{c}^{c+l}f(x)dx=\frac{1}{b-a}{(x-a)}|_{c}^{c+l}=\frac{l}{b-a}$
    - å‘ç°,è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªå’ŒåŒºé—´é•¿åº¦æœ‰å…³,è€Œä¸åŒºé—´çš„èµ·ç‚¹å’Œç»ˆç‚¹æ— å…³(åªè¦åŒºé—´ä½æ˜¯[a,b]çš„å­åŒºé—´)
  - æˆ–è€…è¯´:
    - è®¾$X\sim{U[a,b]},åˆ™å¯¹a\leqslant{c}<d\leqslant{b}$
    - $P(c<X\leqslant{d})=\frac{d-c}{b-a}$
    - éšæœºå˜é‡è½å…¥åŒºé—´[c,d]çš„æ¦‚ç‡ç­‰äºè¯¥åŒºé—´é•¿åº¦ä¸[a,b]çš„é•¿åº¦ä¹‹æ¯”

#### ä¾‹

- å·²çŸ¥Xæœä»[0,5]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

  - $å³X\sim U(0,5)$

    - å¦‚æœå¾…æ±‚åŒºé—´æ¦‚ç‡æœ‰è½åœ¨[0,5]ä¹‹å¤–çš„éƒ¨åˆ†,é‚£ä¹ˆè¿™äº›åŒºé—´çš„æ¦‚ç‡ä¸º0
    - å®é™…è®¡ç®—ä¸­,åªè¦æŠŠè¢«æ±‚åŒºé—´å’Œ[0,5]å–äº¤,éç©ºçš„éƒ¨åˆ†åˆ†åˆ«ç›¸åŠ ,å…¶ä½™æŒ‰0è®¡

  - $è®¡ç®—P(X\leqslant -1 \cup X\geqslant 2)=P(X\leqslant -1)+P(X\geqslant 2)$

    - $å…¶ä¸­,å’Œ[0,5]çš„äº¤é›†éç©ºçš„éƒ¨åˆ†æ˜¯[2,5]$

    - $$
      P(X\leqslant -1 \cup X\geqslant 2)
      =P(2\leqslant X\leqslant 5)
      \\=\frac{1}{5-0}((5-0)-(2-0))
      =\frac{3}{5}
      $$

      

## æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  \lambda e^{-\lambda x},&x\geqslant0
  \\0, & x<0
  \end{cases}
  \\\lambda>0
  $$

  - $$
    \int_{-\infin}^{x}f(x)dx
    =\int_{0}^{x}\lambda e^{-\lambda x}dx
    =\lambda \int_{0}^{x}(e^{-\lambda})^{x}dx
    =\left.\lambda e^{-\lambda x}(\ln e^{-\lambda })^{-1}\right|_{0}^{x}
    \\=\left.\lambda e^{-\lambda x}\frac{1}{-\lambda}\right|_{0}^{x}
    = \left.-e^{-\lambda x}\right|_{0}^{x}
    =-(e^{-\lambda x}-1)
    =1-e^{-\lambda x}
    $$
  
  - $$
    F(x)=
    \begin{cases}
    1-e^{-\lambda x},&x\geqslant 0
    \\0,&x<0
    \end{cases}
    \quad(\lambda>0)
    $$
  
- Xæœä»å‚æ•°ä¸º$\lambda$çš„æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ

  - $è®°ä¸º X\sim E(\lambda)$

### æ€§è´¨

#### æ— è®°å¿†æ€§

- å’Œç¦»æ•£å‹åˆ†å¸ƒä¸­çš„**å‡ ä½•åˆ†å¸ƒ**ç±»ä¼¼çš„æ€§è´¨,å³æ— è®°å¿†æ€§

  - æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒæ˜¯è¿ç»­å‹åˆ†å¸ƒä¸­å”¯ä¸€å…·æœ‰æ— è®°å¿†æ€§ç‰¹ç‚¹

- æ¨å¯¼:

  - å¦‚æœ$X\sim E(\lambda)$

  - å¯¹äºä»»æ„$t>0,s>0$

    - $$
      P(X>t)=\int_{t}^{+\infin}\lambda{e^{-\lambda{t}}}dt=e^{-\lambda{t}},t>0
      \\
      P(X>t)=1-P(x\leqslant{t})=1-P(x<t)=1-(1-e^{-\lambda{t}})=e^{-\lambda{t}}
      $$
      
      
      
    - 
      $$
      \set{X>t+s}\sub\set{X>s},æ‰€ä»¥
      \\
      P(X>t+s|X>s)=
      \frac{P(\set{X>t+s}\cup \set{X>s})}{P(X>s)}
      =\frac{P(X>s+t)}{P(X>s)}
      \\=\frac{1-P(X\leqslant s+t)}{1-P(X\leqslant s)}
      \\\xlongequal{F(x)=P(X\leqslant x)}
      =\frac{1-(1-e^{-\lambda (s+t)})}{1-(1-e^{-\lambda s})}
      =\frac{e^{-\lambda (s+t)}}{e^{-\lambda s}}
      =e^{-\lambda t}
      $$
      
      
      
    - å¦‚æœæŸä¸ªå…ƒä»¶çš„ä½¿ç”¨å¯¿å‘½æœXæœä»æŒ‡æ•°åˆ†å¸ƒ:
    
      - é‚£ä¹ˆè¯¥å…ƒä»¶å·²ç»å·¥ä½œså°æ—¶çš„æ¡ä»¶ä¸‹,è¿˜èƒ½å¤Ÿå†ç»§ç»­å·¥ä½œ(å‰©ä½™)tä¸ªå°æ—¶çš„æ¦‚ç‡äºsæ— å…³
      - ä½†æ˜¯å®é™…æƒ…å†µå…ƒä»¶çš„å‰©ä½™å¯¿å‘½å¾€å¾€æ˜¯å’Œå·²å·¥ä½œçš„så°æ—¶æ˜¯æœ‰å…³ç³»çš„
####  ref
![åœ¨è¿™é‡Œæ’å…¥å›¾ç‰‡æè¿°](https://img-blog.csdnimg.cn/ae07484fe39d42cc8fc6760e95cb2993.png)

#### ä¾‹

- $N(t)\sim P(\lambda t)$

  - $tè¡¨ç¤ºæ—¶é—´æ®µé•¿åº¦$
  - $N(t)è¡¨ç¤ºé•¿åº¦ä¸ºtæ—¶é—´æ®µå†…å‘ç”Ÿæ•…éšœçš„æ¬¡æ•°,å®ƒæ»¡è¶³Possionåˆ†å¸ƒP(\lambda t)$
    - $P(N(t)=k)=\frac{(\lambda t)^ke^{-(\lambda t)}}{k!}$
      - $k=0æ—¶,P(N(t)=0)=e^{-(\lambda t)}$
  - $Tè¡¨ç¤ºç›¸ç»§2æ¬¡æ•…éšœä¹‹é—´çš„æ—¶é—´é—´éš”$

- åˆ†æ:

  - $æ—¶é—´æ®µtå†…å‡ºç°çš„æ•…éšœæ¬¡æ•°N(t)å¦‚æœæ˜¯0æ¬¡,é‚£ä¹ˆå¯ä»¥è¯´æ˜,æ•…éšœé—´éš”Tä¸€å®šè¶…è¿‡t(T>t)$

    

- è®¨è®º:

  - æ±‚:éšæœºå˜é‡Tçš„**åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F**

    - $æœ¬ä¾‹ä¸­ä½¿ç”¨åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰:F(x)=P(X\leqslant x)$çš„æ–¹å¼æ¥æ±‚
    - $æœ¬ä¾‹ä¸­,åˆ†å¸ƒå‡½æ•°Fçš„è‡ªå˜é‡ä¸ºæ—¶é—´æ®µé•¿åº¦t$
    - $æ—¶é—´è½´tè½´å°±ç›¸å½“äºxè½´$
    - éšæœºå˜é‡Tçš„å–å€¼è½åœ¨tè½´çš„å“ªä¸ªåœ°æ–¹

  - ä¸€èˆ¬çš„,åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰åŸŸä¸º($-\infin,+\infin$)

    - å³ä½¿æˆ‘ä»¬çŸ¥é“éšæœºå˜é‡Tåªå¯èƒ½è½åœ¨>0çš„æ­£åŒºé—´ä¸Š,ä¹Ÿéœ€è¦åˆ†åˆ«è®¨è®ºä¸€ä¸‹

  - $è€ƒè™‘t\leqslant0$:

    - $ç”±äºtæ—¶é—´é•¿åº¦(\geqslant0),æ‰€ä»¥t\leqslant0çš„åŒºé—´å†…,$
      - $äº‹ä»¶\set{T\leqslant t}æ˜¯ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿçš„$
    - $F(t)=P(T\leqslant t)=0$

  - $t\geqslant 0$

    - $F(t)=P(T\leqslant t)=1-P(T>t)=1-P(N(t)=0)=1-e^{-\lambda t}$

    - $$
      F(t)\leqslant
      \begin{cases}
      1-e^{-\lambda t},&t\geqslant 0
      \\0, &t<0
      \end{cases}
      $$

      

  

## æŸ¯è¥¿åˆ†å¸ƒ

- $$
  f(x)=\frac{1}{\pi(1+x^2)}(-\infin<x<+\infin)
  \\F(x)=\frac{1}{\pi}\arctan x+\frac{1}{2}
  $$

  

- ç”¨çš„è¾ƒå°‘

## æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

### æ­£æ€å¯†åº¦å‡½æ•°

- $$
  f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}e^{-\frac{(x-u)^2}{2\sigma^2}}
  \\(-\infin<x<+\infin)
  $$


#### å¯†åº¦å‡½æ•°å›¾åƒç‰¹ç‚¹

- $f(x)å…³äºx=uå¯¹ç§°$
  - $f(x)åœ¨x=uå¤„æœ‰æœ€å¤§å€¼f(u)=(\sqrt{2\pi}\sigma)^{-1}$
  - ä»å¯†åº¦å‡½æ•°çš„å½¢å¼ä¸Šä¹Ÿå¯ä»¥çœ‹å‡ºæ¥$f(x)$å…³äºx=uå¯¹ç§°
    - $f(x)=f(2u-x)æ€»æ˜¯æˆç«‹çš„,å› æ­¤f(x)å…³äºx=uå¯¹ç§°$
      - $Note:x_1+x_2=2u;f(x_1)=f(x_2)$
- $f(x)åœ¨x=u\pm \sigmaå¤„æœ‰æ‹ç‚¹$
  - Note:æ›²çº¿å›¾å½¢çš„å‡½æ•°åœ¨æ‹ç‚¹æœ‰äºŒé˜¶å¯¼æ•°ï¼Œåˆ™äºŒé˜¶å¯¼æ•°åœ¨æ‹ç‚¹å¤„å¼‚å·ï¼ˆç”±æ­£å˜è´Ÿæˆ–ç”±è´Ÿå˜æ­£ï¼‰æˆ–ä¸å­˜åœ¨
- $x\to\infinæ—¶,ä»¥xè½´ä¸ºæ¸è¿‘çº¿$

#### æ­£æ€åˆ†å¸ƒå†³å®šæ€§å‚æ•°@å‡å€¼@æ–¹å·®

- å¦‚æœå›ºå®š$\sigma$ä¸å˜
  - æ”¹å˜$\mu$,åˆ™å›¾å½¢æ²¿ç€xè½´å¹³è¡Œç§»åŠ¨
  - å½¢çŠ¶ä¸å˜
  - $\mu$æ˜¯æ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°çš„**ä½ç½®å‚æ•°**,ä½ç½®æ˜¯æœ‰$\mu$å†³å®šçš„
- å¦‚æœå›ºå®š$\mu$ä¸å˜,
  - $æ”¹å˜\sigma,å½“\sigmaå˜å°çš„æ—¶å€™,å›¾å½¢è¶Šå°–$
  - å¦åˆ™è¶Šæ‰å¹³
    - $å› ä¸ºæœ€å¤§å€¼f(u)=(\sqrt{2\pi}\sigma)^{-1}$
  - $\sigma æ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°çš„$å°ºåº¦å‚æ•°

$$
\\è¿™ä¸ªå¯†åº¦å‡½æ•°(é’Ÿå‹æ›²çº¿)ä¸æ˜“ç›´æ¥ç§¯åˆ†,ç›´æ¥ç”¨ç§¯åˆ†è¡¨è¾¾å¼
\\
F(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infin}^{x}{e^{-\frac{(t-u)^2}{2\sigma^2}}}dt
$$

### ğŸˆæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- $å½“\mu=0,\sigma^2=1æ—¶,$çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒä¸ºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- è¿™æ—¶å€™,å¯†åº¦å‡½æ•°å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°å¯ä»¥å…·ä½“ä¸º

  - $$
    f(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}e^{-\frac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}}
    \\å–æ ‡å‡†å‹å‚æ•°u=0,\sigma^2=1
    \\
    \phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}{e^\frac{-x^2}{2}}
    \\\Phi(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}\int_{-\infin}^{x}{e^{-\frac{(t)^2}{2}}}dt
    $$

    

#### $3\sigmaåŸåˆ™$

- å¯¹äºæ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ$\mu\sim N(0,1)$

  - $\Phi(-\mu)=1-\Phi(\mu)$

    - æˆ–è€…$\Phi(\mu)=1-\Phi(-\mu)$
      - $\Phi(\mu)+\Phi(-\mu)=1$
    - $P(\mu>\mu)=1-P(\mu\leqslant \mu)=1-\Phi(\mu)$
    - $P(a<\mu\leqslant b)=\Phi(b)-\Phi(a)$
    - $P(|\mu|<c)=P(-c<\mu<c)=\Phi(c)-\Phi(-c)=\Phi(c)-(1-\Phi(c))=2\Phi(c)-1$

  - $$
    P(|X-\mu|<\sigma)=\Phi(1)-\Phi(-1)\approx0.6826
    \\P(|X-\mu|<2\sigma)=\Phi(2)-\Phi(-2)\approx 0.9544
    \\P(|X-\mu|<3\sigma)=\Phi(3)-\Phi(-3)\approx 0.9973
    \\è¡¨ç¤ºå¯¹äºæ­£æ€åˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°ä¸¤ä¾§è·ç¦»å¯¹ç§°è½´x=\muä¸è¶…è¿‡
    \\k\sigma(k=1,2,3)çš„é¢ç§¯(ä¹Ÿå³æ˜¯æ¦‚ç‡)
    \\å¯ä»¥çœ‹å‡º,å¦‚æœX\sim N(\mu,\sigma^2),åˆ™|X-\mu|\leqslant 3\sigma çš„æ¦‚ç‡ç›¸å½“é«˜
    $$

    

#### ä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ ‡å‡†åŒ–

- ä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒ:å‚æ•°ä¸º$(\mu,\sigma^2)$çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒ
- æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒ:$\mu=0,\sigma^2=1$çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒ

- $$
  F(x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}\int_{-\infin}^{x}e^{-\frac{(t-\mu)^2}{2\sigma^2}}dt
  \\ç§¯åˆ†åŒºåŸŸ:t\in(-\infin,x]
  \\
  ä»¤u=u(t)=\frac{t-\mu}{\sigma};
  \\t=u\sigma+\mu;
  \\dt=d(u\sigma+\mu)=\sigma{du}
  \\
  t-\mu\in(-\infin,x-u]
  \\
  u=\frac{t-\mu}{\sigma}\in(-\infin,\frac{x-\mu}{\sigma}]
  å³ä¸ºæ¢å…ƒåçš„ç§¯åˆ†åŒºé—´
  \\F(x)
  =\frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot\sigma}\int_{-\infin}^{\frac{x-\mu}{\sigma}}e^{-\frac{u^2}{2}}\sigma{du}
  \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\int_{-\infin}^{\frac{x-\mu}{\sigma}}e^{-\frac{1}{2}u^2}du
  \\=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
  \\å…¶ä¸­,å‡½æ•°\Phiæ˜¯æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  \\F(x)=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
  $$

- $$
  F(x)=P(X\leqslant{x})=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
  \\
  P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)=\Phi(\frac{b-\mu}{\sigma})-\Phi(\frac{a-\mu}{\sigma})
  $$
  
  - å› æ­¤,æ­£æ€åˆ†å¸ƒéƒ½å¯ä»¥ç”¨è¿™ä¸ªä¸€èˆ¬åŒ–çš„å…¬å¼(å°†ä¸€èˆ¬å‹æ ‡å‡†åŒ–)è®¡ç®—æ¦‚ç‡

#### ä¾‹

- å¦‚æœå·²çŸ¥$Y=\frac{X-a}{b}\sim{N(0,1)}$
  - å…¶ä¸­$\mu_Y=0,\sigma^2_Y=1$

- åˆ™$X=bY+a$
  - $\mu_X=b\sigma_Y+a=a;\sigma_X=b^2\sigma^2_Y=b^2$
  - å³$X\sim{N(a,b^2)}$

### ä¸€ç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ€§è´¨

- è‹¥$X\sim{N(0,1)}$,åˆ™Xçš„å¯†åº¦å‡½æ•°$\phi(x)$,æ»¡è¶³$\phi(-x)=\phi(x)$,æ˜¯å¶å‡½æ•°

- å½“$\mu=0(X\sim{N(0,\sigma)})$

  - $F(a)+F(-a)=1;F(0)=\frac{1}{2}$

  - $$
    ç‰¹åˆ«åœ°:\\
    \Phi(x)+\Phi(-x)=1;\Phi(0)=\frac{1}{2}
    \\\Phi(x)æ ‡å‡†æ­£æ€åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
    $$

    

- å½“$X\sim{N(0,1)},P(|X|\leqslant{a})=P(-a\leqslant{X}\leqslant{a})=2\Phi(a)-1$,(a>0)

  - $$
    P(|X|\leqslant{a})=\int_{-a}^{a}\phi(x)dx
    \\
    \left(
        =\int_{-\infin}^{+\infin}\phi(x)dx
        -\int_{-\infin}^{-a}\phi(x)dx
        -\int_{a}^{+\infin}\phi(x)dx
    \right)
    \\=\int_{-\infin}^{a}\phi(x)dx-\int_{-\infin}^{-a}\phi(x)dx
    \\=\Phi(a)-\Phi(-a)=\Phi(a)-(1-\Phi(a))=2\Phi(a)-1
    $$

  - ä¸€èˆ¬æ­£æ€åˆ†å¸ƒæ ‡å‡†åŒ–çš„ç»“è®º
  
    - $X\sim{(\mu,\sigma^2)}$,åˆ™æ ¹æ®åˆ†å¸ƒå‡½æ•°çš„å®šä¹‰,è®¡ç®—ç§¯åˆ†å¾—åˆ°
  
    - $$
      F(x)=P(X\leqslant{x})=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
      \\
      P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)=\Phi(\frac{b-\mu}{\sigma})-\Phi(\frac{a-\mu}{\sigma})
      $$
  
      
  
      - $X\sim{(\mu,\sigma^2)}$,Xçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸º$F(x)=P(X\leqslant{x})$
  
      - ä»¤$Y=\frac{X-\mu}{\sigma},åˆ™Y\sim{(0,1)}$
  
        - $X=\sigma{Y}+\mu$
  
      - $$
        \Phi(y)=P(Y\leqslant{y})=P(\frac{X-\mu}{\sigma}\leqslant{y})
        \\=P(X\leqslant{y\sigma+\mu})=F(y\sigma+\mu)
        \\ä»¤x=y\sigma+\mu
        \\F(x)=\Phi(y)=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
        $$
  
      - å¦ä¸€ç§æ¨åˆ°æ–¹æ³•
  
      - $$
        F(x)=P(X\leqslant{x})=P(\frac{X-\mu}{\sigma}\leqslant\frac{x-\mu}{\sigma})
        \\
        å…¶ä¸­Y=\frac{X-\mu}{\sigma}\sim{(0,1)}
        \\y=\frac{x-\mu}{\sigma}
        \\
        F(x)=P(X\leqslant{x})=P(Y\leqslant{y})=\Phi(y)
        \\
        F(x)=\Phi(\frac{x-\mu}{\sigma})
        $$
  
        
