[toc]

- çŸ©é˜µè¿ç®—çš„æ€§è´¨@æ–¹é˜µå–è¡Œåˆ—å¼@å–ä¼´éš@å–é€†@è½¬ç½®

## å¯é€†çŸ©é˜µ@çŸ©é˜µçš„é€†ğŸˆ

- çŸ©é˜µå’Œå®æ•°ç›¸ä»¿,å…·æœ‰åŠ /å‡/ä¹˜ä¸‰ç§è¿ç®—
- æ•°çš„ä¹˜æ³•çš„é€†è¿ç®—æ˜¯é™¤æ³•,ç›¸å¯¹åº”çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„é€†è¿ç®—ç”¨çŸ©é˜µçš„é€†æ¥æè¿°
  - æ•°açš„å€’æ•°:$a^{-1}=\frac{1}{a}$,$aa^{-1}=1$
  - å¯é€†çŸ©é˜µAçš„é€†:$A^{-1}æ»¡è¶³AA^{-1}=E$
- è‹¥Aå¯é€†,åˆ™Açš„é€†çŸ©é˜µå”¯ä¸€
- Aå¯é€†$\Leftrightarrow|A|\neq{0}$
- è®¾$A,B$æ˜¯né˜¶çŸ©é˜µä¸”$AB=E,åˆ™BA=E$(A,Bäº’ä¸ºé€†çŸ©é˜µ)

### né˜¶çŸ©é˜µAå¯é€†çš„å……è¦æ¡ä»¶

- å­˜åœ¨né˜¶çŸ©é˜µB,ä½¿å¾—$AB=Eæˆ–BA=E$
- $|A|\neq{0}$,å³Aæ˜¯éå¥‡å¼‚çš„(ç”±:Cramer's RuleåŠå…¶æ¨è®ºæœ‰):
  - é½æ¬¡æ–¹ç¨‹ç»„$Ax=\bold0$åªæœ‰å”¯ä¸€è§£(é›¶è§£)
  - $\forall{b}$,éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$Ax=b$æ€»æœ‰å”¯ä¸€è§£(éé›¶è§£)
- $ç§©r(A)=n$
- Açš„è¡Œ(åˆ—)å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³
- çŸ©é˜µAçš„ç‰¹å¾å€¼ä¸å…¨ä¸º0
  - æˆ–è€…è¯´:Açš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$|\lambda{E}-A|=0$çš„å…¨éƒ¨nä¸ªæ ¹:$\lambda_i,(i=1,2,\cdots,n)$,$\prod_{i=1}^{n}\limits\lambda_{i}\neq{0}$
- Aå¯ä»¥è¡¨ç¤ºæˆä¸€äº›åˆç­‰çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯:$\prod\limits_{i=1}P_iA=E$

### $AA^*=|A|E$çš„è¯æ˜

- ä¸Šè¿°æ€§è´¨å¯ä»¥æ¨å¯¼ä¼´éšçŸ©é˜µçš„æ€§è´¨$AA^*=|A|E$

  - è®¾$A=(a_{ij})$,$B=AA^*=(b_{ij})$

  - $$
    A^*
    =\begin{pmatrix}  
      c_{11}& c_{12}& \cdots  & c_{1n} \\  
      c_{21}& c_{22}& \cdots  & c_{2n} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      c_{n1}& c_{n2}& \cdots  & c_{nn}  
    \end{pmatrix}
    =\begin{pmatrix}  
      A_{11}& A_{12}& \cdots  & A_{1n} \\  
      A_{21}& A_{22}& \cdots  & A_{2n} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      A_{n1}& A_{n2}& \cdots  & A_{nn}  
    \end{pmatrix}^{\large{\rm{T}}}
    \\
    =\begin{pmatrix}  
      A_{11}& A_{21}& \cdots  & A_{n1} \\  
      A_{12}& A_{22}& \cdots  & A_{n2} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      A_{1n}& A_{2n}& \cdots  & A_{nn}  
    \end{pmatrix}
    $$

    

  - $$
    b_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}c_{kj}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}A_{jk}
    =\begin{cases}
    0&i\neq{j}\\
    |A|&i=j
    \end{cases}
    $$

  - å¯è§çŸ©é˜µBæ˜¯ä¸€ä¸ªå¯¹è§’çŸ©é˜µ

    - $$
      B=\begin{pmatrix}  
        b_{11}& b_{12}& \cdots  & b_{1n} \\  
        b_{21}& b_{22}& \cdots  & b_{2n} \\  
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
        b_{n1}& b_{n2}& \cdots  & b_{nn}  
      \end{pmatrix}
      =\begin{pmatrix}  
        |A|& &   & \huge{0}  \\  
         & |A|&   &  \\  
         &  & \ddots &   \\  
        \huge{0} &  &   & |A|  
      \end{pmatrix}
      =|A|E
      $$

  - $\therefore{B=AA^*=|A|E}$

- ç±»ä¼¼çš„,å¯ä»¥è¯æ˜$A^*A=|A|E$



## å¯é€†çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨ğŸˆ

- è®¾$A$å¯é€†

- $(A^{-1})^{-1}=A$

- $(\lambda{A})^{-1}={\lambda^{-1}}A^{-1}$

  - å®¹æ˜“éªŒè¯:$(\lambda{A})(\lambda^{-1}A^{-1})=E$,æ‰€ä»¥$\lambda{A}$å¯é€†,ä¸”$(\lambda{A})^{-1}=\lambda^{-1}A^{-1}$

- $(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$

  - ç”±çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„è½¬ç½®æ€§è´¨:$(AB)^T=B^TA^T$,å³$A^TB^T=(BA)^T$
  - æ–¹æ³•1:
    - ç­‰å·å·¦è¾¹æ˜¯$A^T$çš„é€†,$A^T(A^T)^{-1}=E$
    - æ¬²è¯ä¸Šå¼,ç­‰ä»·äºè¯ç­‰å·å³è¾¹ä¹Ÿæ˜¯$A^T$çš„é€†:$A^T(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E$
    - å¯è§ç­‰å·å³è¾¹ä¹Ÿæ˜¯$A^T$çš„é€†
    - ä»è€Œ$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^{T}$
  - æ–¹æ³•2(ä½¿ç”¨æ¢å…ƒæ³•æè¿°):
    - ä»¤$B=(A^T)^{-1}$
    - $C=(A^{-1})^T$
    - $A^TB=A^T(A^T)^{-1}=E$
    - $A^TC=(A^T)(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E$
    - å› æ­¤B,Céƒ½æ˜¯$A^T$çš„é€†,æ‰€ä»¥$B=C=(A^T)^{-1}$

- $A,B$å¯é€†,åˆ™$AB$å¯é€†,ä¸”$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$

  - $\because{(AB)(B^{-1}A^{-1}})=A(BB^{-1})A^{-1}=AEA^{-1}=AA^{-1}=E$

  - $\therefore{(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}}$

  - æ›´ä¸€èˆ¬çš„:

    - $$
      (A_1A_2\cdots{A_m})^{-1}=A_m^{-1}A_{m-1}^{-1}\cdots{A_1^{-1}}
      $$

      

## ä¼´éšè¿ç®—@ä¼´éšçŸ©é˜µ@é€†çŸ©é˜µçš„å…¬å¼ğŸˆ

1. $AA^*=A^*A=|A|E$(æ•°é‡é˜µ)

   1. $|A|^{-1}AA^*=|A|^{-1}A^*A=E$
      - $|A^{-1}|AA^*=A|A^{-1}|A^*$
   2. $A^{-1}=|A|^{-1}A^*$
   3. $A^*=|A|A^{-1}$(Aå¯é€†(ä¸æ˜¯æ‰€æœ‰æ–¹é˜µçš„ä¼´éšçŸ©é˜µéƒ½å¯ä»¥å±•å¼€æˆå³ä¾§))
      - å¯¹$AA^*=|A|E$ä¸¤è¾¹å·¦ä¹˜$A^{-1}$å¾—åˆ°.
      - ä¸»è¦ç”¨äºæ¨å¯¼å…¶ä»–å…³äºä¼´éšçŸ©é˜µçš„ç»“è®º)
2. $|A^{-1}|=|A|^{-1}$

   - $AA^{-1}=E$,å¯¹ä¸¤è¾¹å–è¡Œåˆ—å¼
   - $|AA^{-1}|=|E|$,å³$|A||A^{-1}|=1$
   - ä»è€Œ$|A^{-1}|=|A|^{-1}$
3. $(kA)^{-1}=k^{-1}A^{-1}$

   - $B=kA$
   - $C=k^{-1}A^{-1}$
   - $BC=(kA)(k^{-1}A^{-1})=kk^{-1}AA^{-1}=E$
   - $\therefore{B^{-1}=C},(kA)^{-1}=k^{-1}A^{-1}$
4. $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$

   - ä»¤$C=AB$,$D=B^{-1}A^{-1}$
   - $CD=ABB^{-1}A^{-1}=A(BB^{-1})A^{-1}=AEA^{-1}=AA^{-1}=E$
   - $\therefore{(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}}$
5. $|A^*|=|A|^{n-1}$

   - å¯¹$AA^*=|A|E$ä¸¤è¾¹å–è¡Œåˆ—å¼,$|A||A^*|=|A|^n|E|=|A|^n$,æ‰€ä»¥:$|A^*|=|A|^{n-1}$
6. $(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*=\frac{1}{|A|}A,(|A|\neq{0})$

   - å› æ­¤,ç”±$|A|\neq{0}$å¯çŸ¥:$|A^*|\neq{0}$,å› ä¸º$|A^*|=|A|^{n-1}\neq{0}$,å³$A^*$å¯é€†
   - æ–¹æ³•1:

     - ç”±äº$kE$æ˜¯å¯é€†çŸ©é˜µ$(k\neq{0})$,æ‰€ä»¥$AA^*=|A|E$ä¸¤è¾¹éƒ½æ˜¯å¯é€†çŸ©é˜µ($k=|A|$)

       - $AA^*=|A|E$çš„<u>ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å–é€†</u>,å¾—åˆ°$(AA^*)^{-1}=(|A|E)^{-1}$,å³$(A^{*})^{-1}A^{-1}=|A|^{-1}E^{-1}=|A|^{-1}E$
       - å¯¹$(A^*)^{-1}A^{-1}=|A|^{-1}E$ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å³ä¹˜$A$,å¾—:$(A^*)^{-1}=|A|^{-1}A$

     - ç”±$A$å¯é€†,å¯çŸ¥B=$A^{-1}$æ˜¯å¯é€†çš„,ä¸”$A^{-1}=A$

       - $BB^*=|B|E$,åŒæ—¶å·¦ä¹˜$B^{-1}$,$B^*=|B|B^{-1}$å³$(A^{-1})^*=|A^{-1}|(A^{-1})^{-1}$

       - è€Œå‰é¢è®¨è®ºè¿‡$|A^{-1}|=|A|^{-1}$,ä»è€Œ$(A^{-1})^*=|A|^{-1}A$

       - å¯è§$(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*=\frac{1}{|A|}A,(|A|\neq{0})$
   - æ–¹æ³•2:

     - å¯¹$A^*=|A|A^{-1}$**ä¸¤è¾¹å–é€†**:$(A^*)^{-1}=|A|^{-1}A$
       - ä»¤$B=A^{-1}$,ç”±äºAå¯é€†,Bä¹Ÿå¯é€†
       - $B^*=|B|B^{-1}=|A^{-1}|A=|A|^{-1}A$
       - æ‰€ä»¥$(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*=|A|^{-1}A$
   - æ–¹æ³•3:
     - è§‚å¯Ÿæ¬²è¯ç­‰å¼,åªéœ€è¦è¯æ˜$(A^{-1})^*$æ˜¯$A^*$çš„é€†çŸ©é˜µå³å¯
     - $A^{*}(A^{-1})^*=|A|A^{-1}(|A^{-1}|(A^{-1})^{-1})=|A|A^{-1}|A|^{-1}A=E$
     - å¯è§$(A^{*})^{-1}=(A^{-1})^*$
7. $(kA)^*=k^{n-1}A^*$

   - ä½¿ç”¨æ¢å…ƒæ³•å¹¶ç»“åˆåŸºç¡€æ€§è´¨å±•å¼€æ¥æ¨å¯¼
   - ç”±äºAå¯é€†,$kA$ä¹Ÿå¯é€†
   - ä»¤$B=kA$,åˆ™Bå¯é€†,$BB^*=|B|E,B^*=|B|B^{-1},(kA)^*=|kA|(kA)^{-1}=k^n|A|k^{-1}A^{-1}$
   - æ‰€ä»¥$(kA)^*=k^{n-1}|A|A^{-1}=k^{n-1}A^*$
8. $(A^*)^T=(A^T)^*$

   - å€ŸåŠ©è½¬ç½®çš„æ€§è´¨æ¨å¯¼
   - $A^*=(|A|A^{-1}),(A^*)^T=(|A|A^{-1})^{T}=|A|(A^{-1})^T$
   - $è®°B=A^T,B^*=|B|B^{-1},å³(A^T)^*=|A^T|(A^T)^{-1}=|A|(A^{-1})^{T}$
   - æ‰€ä»¥$(A^*)^T=(A^T)^*=|A|(A^T)^{-1}$
9. $(A^*)^*=|A|^{n-2}A(n\geqslant{2})$

   - ç»¼åˆè¿ç”¨ä¸Šé¢å¾—åˆ°çš„ç»“è®ºå¯ä»¥æ¨å¯¼å‡ºæ¥$A^*=|A|A^{-1}$

   - $è®°B=A^*;B^*=|B|B^{-1};(A^*)^*=|A^*|(A^*)^{-1}=|A|^{n-1}(|A|^{-1}A)=|A|^{n-2}A$





