[toc]

## æ–¹é˜µçš„å¹‚åŠå…¶è¿ç®—ğŸˆ

- $A^m=\underbrace{AA\cdots{A}}_{mä¸ªA}$
- $A^0=E$
- $A^kA^l=A^{k+l}$
- $(A^k)^l=A^{kl}$
- Note:ä¸€èˆ¬çš„$(AB)^k=\underbrace{(AB)(AB)\cdots{(AB)}}_{kä¸ª(A)B}\neq{A^kB^k}$

## çŸ©é˜µä¹˜æ³•ç›¸å…³æ€§è´¨ğŸˆğŸˆ

### çŸ©é˜µä¹˜æ³•è¿ç®—å¾‹

- ç»“åˆå¾‹:$(AB)C=A(BC)$
- **åˆ†é…å¾‹**:(B,CåŒå‹æ—¶æ‰æˆç«‹)
  - å·¦ä¹˜åˆ†é…å¾‹:$A(B+C)=AB+AC$
  - å³ä¹˜åˆ†é…å¾‹:$(B+C)A=BA+CA$
  - Note:æå–å…¬å…±çŸ©é˜µçš„æ—¶å€™ä¹Ÿè¦æ±‚åŒå‹,å¦è€…ä¸å¯ä»¥æå–
- $\lambda{(AB)}=(\lambda{A})B=A(\lambda{B})$

#### é™å®šæ¶ˆå»å¾‹

- $å½“æ–¹é˜µAå¯é€†æ—¶,AB=AC\Rightarrow{B=C}$
  - å¯¹$AB=AC$å·¦ä¹˜$A^{-1}$,å¾—åˆ°$B=C$
- å¯¹ä¸€èˆ¬çš„çŸ©é˜µA,ä¸æ»¡è¶³æ¶ˆå»å¾‹$AB=AC\nRightarrow{B=C}$

### åˆ†é…å¾‹ğŸˆ

- $D=A(B+C)$;$E=AB+AC$



- $$
  A=\begin{pmatrix}
     a_{11}&  a_{12}&  \cdots&a_{1n} \\
      a_{21}&  a_{22}&  \cdots&a_{2n} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      a_{m1}&  a_{m2}&  \cdots&a_{mn} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  B=\begin{pmatrix}
     b_{11}&  b_{12}&  \cdots&b_{1p} \\
      b_{21}&  b_{22}&  \cdots&b_{2p} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      b_{n1}&  b_{n2}&  \cdots&b_{np} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  C=\begin{pmatrix}
     c_{11}&  c_{12}&  \cdots&c_{1p} \\
      c_{21}&  c_{22}&  \cdots&c_{2p} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      c_{n1}&  c_{n2}&  \cdots&c_{np} \\
  \end{pmatrix}
  \\
  G=\begin{pmatrix}
     g_{11}&  g_{12}&  \cdots&g_{1q} \\
      g_{21}&  g_{22}&  \cdots&g_{2q} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      g_{p1}&  g_{m2}&  \cdots&g_{pq} \\
  \end{pmatrix}
  $$

  - $$
    d_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}(b_{kj}+c_{kj})
    \\
    e_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}b_{kj}+\sum_{k=1}^{n}a_{ik}c_{kj}
    $$

    - æ ¹æ®æ±‚å’Œè¿ç®—çš„æ€§è´¨å¯çŸ¥,$d_{ij}=e_{ij}$å› æ­¤$D=E$,å³å·¦åˆ†é…å¾‹æˆç«‹.

- å³ä¹˜åˆ†é…å¾‹

  - $D'=(B+C)G$;$E'=BG+CG$

  - $$
    d'_{ij}=\sum_{k=1}^{p}(b_{ik}+c_{ik})g_{kj}
    \\
    e'_{ij}=\sum_{k=1}^{p}b_{ik}g_{kj}+\sum_{k=1}^{p}c_{ik}g_{kj}
    $$

    - å¯è§$d'_{ij}=e'_{ij}$,å³$D'=E'$,å³åˆ†é…å¾‹æˆç«‹

- åº”ç”¨:

  - $(A+B)^2=(A+B)(A+B)=A(A+B)+B(A+B)=A^2+AB+BA+B^2$

  - $(A+B)(A-B)=A^2-AB+BA-B^2\not\xlongequal{é€šå¸¸}A^2-B^2$

    


#### çŸ©é˜µä¹˜ç»“åˆå¾‹@è¯´æ˜

- ç»“åˆå¾‹æ˜¯å€¼å¾—å¤šå…³æ³¨çš„ä¸€ç§çŸ©é˜µä¹˜æ³•**è¿ç®—å¾‹**

#### åŒ…å«å‘é‡çš„çŸ©é˜µä¹˜

- ç‰¹åˆ«æ˜¯æ ‡é‡å’ŒçŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„æ—¶å€™,å‡è®¾çŸ©é˜µ$A\in{\mathbb{R}^{1\times{n}}}$,$B\in{\mathbb{R}^{n\times{1}}}$,$C\in{\mathbb{R}^{n\times1}}$
  - é‚£ä¹ˆ$T=AB$çš„ç»“æœæ˜¯ä¸€ä¸ªæ ‡é‡($T\in{R}^{}$)
  - ä»è€Œ$(AB)C=TC$
  - $A(BC)$æ˜¯å¦å’Œ$(AB)C$ç›¸ç­‰?
    - è§‚å¯Ÿå‘ç°,çŸ©é˜µ$B$å’Œ$C$æ˜¯æ— æ³•ç›¸ä¹˜çš„,å®ƒä»¬çš„å½¢çŠ¶åˆ¶æ­¢äº†è¿™ä¸€ç‚¹

### çŸ©é˜µä¹˜æ³•é“¾ğŸ‘º

- é€šå¸¸,å¯¹äºä¸€ä¸ªçŸ©é˜µä¹˜æ³•é“¾,è¦æ±‚$\prod_{i=1}A_i$,æˆ‘ä»¬è¦æ±‚$A_i$çš„åˆ—æ•°å’Œ$A_{i+1}$çš„è¡Œæ•°è¦ç›¸ç­‰
- ä½†æ˜¯æœ‰ä¸€ç§æƒ…å†µæ˜¯ä¾‹å¤–,ä¹Ÿå°±æ˜¯**æ ‡é‡**(çŸ©é˜µå½¢çŠ¶ä¸º$1\times{1}$)çš„æƒ…å†µ,è¿™ç›¸å½“**çŸ©é˜µæ•°ä¹˜**
- è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹,å°±ä¸èƒ½ç®€å•çš„è®¨è®ºç”¨ç»“åˆå¾‹

- å¦‚æœçŸ©é˜µè¿ä¸­æ²¡æœ‰å‘é‡(æˆ–è¯´æ²¡æœ‰é‚£ä¸€éƒ¨åˆ†ä¹˜ç§¯ä¸º**æ ‡é‡**),å¯ä»¥éšæ„ç»“åˆä¹˜æ³•é“¾ä¸­ç›¸é‚»çš„<u>çŸ©é˜µå› å­</u>($\large\prod_{i=p}^{q}A_i$)

#### è¯æ˜ç»“åˆå¾‹

- è®¾$A\in{\mathbb{R}^{m\times{n}}}$,$B\in{\mathbb R^{n\times{u}}}$,$C\in{\mathbb{R}^{u\times{v}}}$

- è®°$M=AB$,$N=BC$

- $L=(AB)C=MC$

- $R=A(BC)=AN$

- å®¹æ˜“éªŒè¯,$L,R\in{R^{m\times{v}}}$

- $M_{ij}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{kj}$

- $N_{ij}=\sum_{k=1}^{u}B_{ik}C_{kj}$

- $L_{pq}=\sum_{r=1}^{u}M_{pr}C_{rq}=\sum_{r=1}^{u}\sum_{k=1}^{n}A_{pk}B_{kr}C_{rq}$

- $R_{pq}=\sum_{r=1}^{n}A_{pr}N_{rq}=\sum_{r=1}^{n}A_{pr}\sum_{k=1}^{u}B_{rk}C_{kq}$

  - ç”±äºåŒé‡æ±‚å’Œå·è°ƒæ¢é¡ºåºåç»“æœä¸å˜:

    - $$
      R_{pq}
      =\sum_{r=1}^{n}\sum_{k=1}^{u}A_{pr}B_{rk}C_{kq}
      =\sum_{k=1}^{u}\sum_{r=1}^{n}A_{pr}B_{rk}C_{kq}
      $$

  - åŒæ—¶æ±‚å’Œå·çš„æŒ‡æ ‡å­—æ¯ä¸å½±å“ç»“æœ,å¯¹æ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡$r,k$è¿›è¡ŒåŸåœ°ç¿»è½¬:

    - $$
      R_{pq}=\sum_{r=1}^{u}\sum_{k=1}^{n}A_{pk}B_{kr}C_{rq}
      $$

    - å¯è§$L_{pq}=R_{pq}$

      - $p=1,\cdots,m$;$q=1,\cdots,v$

    - æ‰€ä»¥$(AB)C=A(BC)$



### çŸ©é˜µå¤šé¡¹å¼

- $$
  è®¾å…³äºxçš„mæ¬¡å¤šé¡¹å¼:f(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_ix^i
  \\åˆ™f(\bold{A})=\sum\limits_{i=0}^{m}a_i\bold{A}^iç§°ä¸ºçŸ©é˜µAçš„mæ¬¡å¤šé¡¹å¼
  $$

  

## çŸ©é˜µçš„è½¬ç½®ğŸˆ

- è½¬ç½®ï¼ˆtransposeï¼‰æ˜¯çŸ©é˜µçš„é‡è¦æ“ä½œä¹‹ä¸€ã€‚çŸ©é˜µçš„è½¬ç½®æ˜¯ä»¥å¯¹è§’çº¿ä¸ºè½´çš„é•œåƒ,è¿™æ¡ä»å·¦ä¸Šè§’åˆ°å³ä¸‹è§’çš„å¯¹è§’çº¿è¢«ç§°ä¸º ä¸»å¯¹è§’çº¿ï¼ˆmain diagonalï¼‰ã€‚

- ä¸€ä¸ªç®€å•çš„å®šä¹‰:æŠŠçŸ©é˜µAçš„**è¡Œ**æ¢æˆåŒåºæ•°çš„**åˆ—**,å¾—åˆ°çš„æ–°çŸ©é˜µç§°ä¸º$A$çš„è½¬ç½®çŸ©é˜µ,è®°ä¸º$A^\rm{T}$

- æˆ‘ä»¬å°†çŸ©é˜µ $A\in\mathbb{R}^{m\times{n}}$ çš„è½¬ç½®è¡¨ç¤ºä¸º $A^T\in\mathbb{R}^{n\times{m}}$ï¼Œå®šä¹‰å¦‚ä¸‹(ä»$A^T$ä¸­çš„å…ƒç´ å’Œ$A$çš„å…³ç³»æè¿°)

  - $$
    (A^T)_{ij}=A_{ji}
    $$

    - $i=1,2,\cdots,n$
    - $j=1,2,\cdots,m$

- å‘é‡:å¯ä»¥çœ‹ä½œåªæœ‰ä¸€åˆ—çš„çŸ©é˜µã€‚å¯¹åº”åœ°ï¼Œå‘é‡çš„è½¬ç½®å¯ä»¥çœ‹ä½œæ˜¯åªæœ‰ä¸€è¡Œçš„çŸ©é˜µã€‚æœ‰æ—¶ï¼Œæˆ‘ä»¬é€šè¿‡å°†å‘é‡å…ƒç´ ä½œä¸ºè¡ŒçŸ©é˜µå†™åœ¨æ–‡æœ¬è¡Œä¸­ï¼Œç„¶åä½¿ç”¨è½¬ç½®æ“ä½œå°†å…¶å˜ä¸ºæ ‡å‡†çš„åˆ—å‘é‡ï¼Œæ¥å®šä¹‰ä¸€ä¸ªå‘é‡ï¼Œæ¯”å¦‚ $x = [x1_,\cdots, x_n]^âŠ¤$.

- æ ‡é‡:å¯ä»¥çœ‹ä½œæ˜¯åªæœ‰ä¸€ä¸ªå…ƒç´ çš„çŸ©é˜µã€‚å› æ­¤ï¼Œæ ‡é‡çš„è½¬ç½®ç­‰äºå®ƒæœ¬èº«ï¼Œ$a^âŠ¤=a$

### è¿ç®—æ€§è´¨ğŸˆğŸˆ

- $(A^T)^T=A$

- $(\lambda{A})^T=\lambda{}A^T$

  - $B=\lambda{A}$,$b_{ij}=\lambda{a_{ij}}$

  - $C=B^T,c_{ij}=b_{ji}=\lambda{a_{ji}}$

  - $D=\lambda{A^T}$,$d_{ij}=\lambda{a_{ji}}$

  - $\therefore{c_{ij}=d_{ij}}$,å³$(\lambda{A})^T=\lambda{A^T}$

- $(A+B)^T=A^T+B^T$(è½¬ç½®åˆ†é…å¾‹)

  - $A^T+B^T=(A+B)^T$(é€†åˆ†é…å¾‹)

  - $(\lambda E+B^T)=((\lambda{E})^T+B^T)=(\lambda E+B)^T$
    - å› ä¸º$E^T=E$,$(\lambda{E})^T=\lambda{E^T}=\lambda{E}$

- $(AB)^T=B^TA^T$(æ³¨æ„ä½ç½®çš„è°ƒæ¢)

- $$
  (A_1A_2\cdots{A_m})^T=A_m^TA_{m-1}^T\cdots{A_1^T}
  \\æˆ–(\prod_{i=1}^{m}A_i)^T=\prod_{i=1}^{m}A_{m-i+1}^T
  $$

#### å…³äºçŸ©é˜µåŠ æ³•çš„è½¬ç½®åˆ†é…å¾‹

- $$
  A=\begin{pmatrix}
  	a_{11}  &a_{12}  &\cdots  &a_{1n}  	\\
  	a_{21}  &a_{22}  &\cdots  &a_{2n}  	\\
  	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
  	a_{m1}  &a_{m2}  &\cdots  &a_{mn}  	\\
  \end{pmatrix}
  \\
  B=\begin{pmatrix}
  	b_{11}  &b_{12}  &\cdots  &b_{1n}  	\\
  	b_{21}  &b_{22}  &\cdots  &b_{2n}  	\\
  	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
  	b_{m1}  &b_{m2}  &\cdots  &b_{mn}  	\\
  \end{pmatrix}
  \\
  C=A^T
    =\begin{pmatrix}
    	c_{11}  &c_{12}  &\cdots  &c_{1m}  	\\
    	c_{21}  &c_{22}  &\cdots  &c_{2m}  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	c_{n1}  &c_{n2}  &\cdots  &c_{nm}  	\\
    \end{pmatrix}
    =\begin{pmatrix}
    	a_{11}  &a_{21}  &\cdots  &a_{m1}  	\\
    	a_{12}  &a_{22}  &\cdots  &a_{m2}  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	a_{1n}  &a_{2n}  &\cdots  &a_{mn}  	\\
    \end{pmatrix}
  $$

- $P=A+B$,$p_{ij}=a_{ij}+b_{ij}$

- $Q=P^T,q_{ij}=p_{ji}=a_{ji}+b_{ji}$

- $R=A^T+B^T,r_{ij}=a_{ji}+b_{ji}$

- å®¹æ˜“çŸ¥é“$R,P$éƒ½æ˜¯nè¡Œmåˆ—,ä¸”$q_{ij}=r_{ij}$,ä»è€Œè½¬ç½®è¿ç®—æ»¡è¶³åŠ æ³•åˆ†é…å¾‹

#### å…³äºçŸ©é˜µä¹˜æ³•è½¬ç½®é€†åºåˆ†é…å¾‹ğŸˆ

- ä»¤$C=AB$,$c_{ij}=\prod_{k=1}^{n}a_{ik}b_{kj}$
- ä»¤$D=C^{T},d_{ij}=c_{ji}=\prod_{k=1}^{n}a_{jk}b_{ki}$
- $E=B^{T}A^T$,$e_{ij}=\prod_{k=1}^{n}b'_{ik}a'_{kj}$=$\prod_{k=1}^{n}b_{ki}a_{jk}$
- å¯è§$D=E$,ä»è€Œ$(AB)^T=B^TA^T$

- æ¨å¹¿:$(\prod_{i}^{n}A_{i})^T=\prod_{i=1}^{n}A_{n-i+1}^T$(å³:$(A_1A_2\cdots{A_n})^T=A_n^TA_{n-1}^T\cdots{A_{1}^T}$)

### pythonå®ç°çŸ©é˜µè½¬ç½®ğŸˆ

- ```python
  import numpy as np
  rng = np.random.default_rng()
  ##
  m,n=4,5
  c = rng.random(size=(m,n))
  d=c.round(3)
  
  for i in d:
      # print(i)
      for j in i:
          print(j,end="\t")
      print()
  print("translating...","-"*10)
  l=len(d)
  for i in range(n):
      # print(i)
      for j in range(m):
          print(d[j,i],end="\t")
      print()
  ```

- ```
  0.502	0.208	0.014	0.633	0.065	
  0.035	0.117	0.387	0.086	0.369	
  0.181	0.328	0.649	0.76	0.225	
  0.741	0.432	0.881	0.795	0.597	
  translating... ----------
  0.502	0.035	0.181	0.741	
  0.208	0.117	0.328	0.432	
  0.014	0.387	0.649	0.881	
  0.633	0.086	0.76	0.795	
  0.065	0.369	0.225	0.597
  ```

#### ç›´æ¥ä½¿ç”¨numpyæä¾›çš„è½¬ç½®å‡½æ•°

- ```python
  np.transpose(d)
  ```

  - ```
    array([[0.502, 0.035, 0.181, 0.741],
           [0.208, 0.117, 0.328, 0.432],
           [0.014, 0.387, 0.649, 0.881],
           [0.633, 0.086, 0.76 , 0.795],
           [0.065, 0.369, 0.225, 0.597]])
    ```

  

##  è¿¹è¿ç®—ğŸˆ

- $Tr(A)=\sum_{i}A_{ii}$

  - ä½¿ç”¨è¿¹è¿ç®—å¯ä»¥ä»£æ›¿æ‰è¡¨è¾¾å¼ä¸­çš„æŸäº›æ±‚å’Œå·

- è¿¹è¿ç®—å¯ä»¥è®©è®¸å¤šè¿ç®—æ¸…æ¥šçš„è¡¨ç¤º:

  - ä¾‹å¦‚æè¿°çŸ©é˜µçš„Frobenius èŒƒæ•°:

  - $$
    ||A||_F=\sqrt{\sum_{i,j}(a_{ij})^2}=\sqrt{Tr(AA^T)}
    $$

  - è¿¹è¿ç®—åœ¨è½¬ç½®è¿ç®—ä¸‹æ˜¯ä¸å˜çš„:$Tr(A)=Tr(A^T)$

- è®¾$A_1,\cdots,A_n$å¯ä»¥è¿ç»­ç›¸ä¹˜,ä¸”$A_{i_1},\cdots,A_{i_n}$ä¹Ÿæ˜¯å¯ä»¥è¿ç»­ä¹˜çš„,é‚£ä¹ˆ$Tr(\prod_{i=1}A_i)=Tr(\prod_{j=1}A_{i_j})$

  - å…¶ä¸­$i_1,\cdots,i_n$è¡¨ç¤º$1,\cdots,n$çš„ä¸€ç§æ’åˆ—(å…±æœ‰$n!$ä¸­å¯èƒ½)
  - å¯¹äºæœ¬æƒ…æ™¯,å¯èƒ½è¿œæ²¡æœ‰$n!$é‚£ä¹ˆå¤š,åº”ä¸ºä¸æ˜¯æ‰€æœ‰çš„æ’åˆ—åèƒ½å¤Ÿä¾ç„¶èƒ½å¤Ÿæ‰§è¡Œè¿ç»­ä¹˜æ³•

- ç±»ä¼¼çš„çŸ©é˜µä¹˜æ³•

  - $$
    Tr(\prod_{i=1}^{n}F^{(i)})
    =Tr(F^{(1)}\prod_{i=2}^{n}F^{(i)})
    =Tr(F^{(n)}\prod_{i=1}^{n-1}F^{(i)})
    \\
    F^{(i)}ä¸­çš„iè¡¨ç¤ºç¬¬iä¸ªçŸ©é˜µ
    $$

    - $A\in\mathbb{R}^{m\times{n}}$,
    - $B\in{\mathbb{R}^{n\times{m}}}$
    - $Tr(AB)=Tr(BA)$


#### äº¤æ¢å¾‹

- å³ä½¿å¾ªç¯ç½®æ¢åçŸ©é˜µä¹˜ç§¯çš„å½¢çŠ¶å˜äº†,ä½†æ˜¯è®¡ç®—çš„ç»“æœä¾ç„¶ä¸å˜

  - $$
    è®°C=AB\in\mathbb{R}^{m\times{m}}
    \\D=BA\in\mathbb{R}^{n\times{n}}
    \\C_{ij}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{kj}
    \\
    C_{ii}=\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{ki}
    \\D_{ij}=\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{kj}
    \\
    D_{ii}=\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{ki}
    $$

  - $$
    A_{ij},B_{ij}éƒ½æ˜¯æ ‡é‡,å› æ­¤æ»¡è¶³ä¹˜æ³•äº¤æ¢å¾‹
    \\
    \mathbf{A}_{ij} \mathbf{B}_{ji}=\mathbf{B}_{ji}\mathbf{A}_{ij}
    $$

    

  - $$
    \mathrm{tr}(\mathbf{AB}) 
    = \sum_{i=1}^m (\mathbf{AB})_{ii} 
    =\sum_{i=1}^m (\mathbf{C}_{ii}) 
    = \sum_{i=1}^m (\sum_{k=1}^{n}A_{ik}B_{ki})
    = \sum_{i=1}^m (\sum_{j=1}^n (\mathbf{A}_{ij} \mathbf{B}_{ji}))
    \\
    \mathrm{tr}(\mathbf{BA})
    =\sum_{i=1}^n (\mathbf{BA})_{ii} 
    =\sum_{i=1}^n (\mathbf{D}_{ii} )
    =\sum_{i=1}^n (\sum_{k=1}^{m}B_{ik}A_{ki})
    =\sum_{k=1}^m \sum_{i=1}^n ( B_{ik}A_{ki})
    \\ç”±äºæ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡å­—æ¯ä¸å½±å“æ±‚å’Œç»“æœ,æ‰€ä»¥å°†kæ›¿æ¢æˆi,å†å°†iæ›¿æ¢æˆj,ä»è€Œ:
    \\tr(BA)=\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n ( B_{ji}A_{ij})
    =\sum_{i=1}^m \sum_{j=1}^n ( A_{ij}B_{ji})
    \\ä»è€Œtr(AB)=tr(BA)
    $$

- å¦ä¸€ä¸ªæœ‰ç”¨çš„äº‹å®æ˜¯**æ ‡é‡**åœ¨è¿¹è¿ç®—åä»ç„¶æ˜¯å®ƒè‡ªå·±ï¼š$a = Tr(a)$

### è¿¹è¿ç®—çš„åˆ†é…å¾‹

- å‡è®¾çŸ©é˜µ$A^{(1)},\cdots,A^{(m)}$æ˜¯åŒå‹çŸ©é˜µ(ä¸”éƒ½ä¸ºné˜¶æ–¹é˜µ),ä¸”$Q=\sum_{i=1}^{m}A^{(i)}$
- åˆ™$tr(Q)=\sum_{i=1}^{n}Q_{ii}$
- å¦ä¸€æ–¹é¢,$Q_{ij}=\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ij}$
  - $Q_{ii}=\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ii}$
  - $tr(Q)=\sum_{i=1}^{n}Q_{ii}=\sum_{i=1}^{n}(\sum_{k=1}^{m}A^{(k)}_{ii})$
    - $=\sum_{k=1}^{m}(\sum_{i=1}^{n}A_{ii}^{(k)})$
    - $=\sum_{k=1}^{m}tr(A^{(k)})$
- å¯è§$tr({\sum_{i=1}^{m}A^{(i)}})=\sum_{i=1}^{m}tr(A^{(i)})$

