[toc]

## ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡

- è®¸å¤šå®šé‡åˆ†ææ¨¡å‹ä¸­,å¸¸å¸¸éœ€è¦å¯»æ±‚æ•°$\lambda$å’Œ<u>éé›¶å‘é‡$\alpha$</u>,ä½¿å¾—$A\alpha=\lambda\alpha,(\alpha\neq{0})$

- ä¸€èˆ¬ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡æ˜¯æˆå¯¹å­˜åœ¨çš„,åœ¨æ¦‚å¿µä¸Š,æ˜¯ä¸å¯åˆ†å‰²ä¸”ç›¸äº’ä¾èµ–åœ°åŒæ—¶å®šä¹‰å‡ºæ¥

- è®¾Aæ˜¯né˜¶æ–¹é˜µ

  - å¦‚æœå­˜åœ¨æ•°$\lambda$å’Œnç»´**éé›¶**åˆ—å‘é‡$\alpha(\alpha\neq{0})$,æ»¡è¶³

    - $$
      A\alpha=\lambda\alpha
      \\æˆ–(\lambda\alpha-A\alpha=0;(\lambda{E}-A)\alpha=0)
      $$
      
    - ç§°$\lambda$æ˜¯æ–¹é˜µAçš„ä¸€ä¸ª**ç‰¹å¾å€¼**
    
    - $\alpha$ä¸ºæ–¹é˜µAçš„å¯¹åº”äº$\lambda$çš„ä¸€ä¸ª**ç‰¹å¾å‘é‡**

- ç‰¹å¾å€¼é—®é¢˜æ˜¯å¯¹æ–¹é˜µè€Œè¨€çš„,å¦‚æœè¯´çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼æˆ–ç‰¹å¾å‘é‡,é‚£ä¹ˆè¿™ä¸ªçŸ©é˜µé»˜è®¤æ˜¯æ–¹é˜µ

### ä¾‹

$$
\begin{pmatrix}
  3&1 \\
  2&2
\end{pmatrix}
\begin{pmatrix}
 1\\
1
\end{pmatrix}
=\begin{pmatrix}
4 \\
4
\end{pmatrix}
=4\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}
$$

- ä¸Šè¿°ç­‰å¼é“¾å‘Šè¯‰æˆ‘ä»¬,çŸ©é˜µ

  - $$
    A=\begin{pmatrix}
      3&1 \\
      2&2
    \end{pmatrix}
    ä½œç”¨åœ¨å‘é‡\alpha=\begin{pmatrix}
     1\\
    1
    \end{pmatrix}
    \\ä¸Šçš„æ•ˆæœå’Œå¸¸æ•°4ä½œç”¨åœ¨\alphaä¸Šçš„æ•ˆæœåœ¨ä¹˜æ³•ä¸Šæ˜¯ä¸€æ ·çš„
    $$

    - ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´,çŸ©é˜µå·¦ä¹˜ç‰¹å¾å‘é‡çš„ç»“æœå’Œç‰¹å¾å‘é‡å·¦ä¹˜ç‰¹å¾å‘é‡çš„ç»“æœä¸€æ ·
    
    

### ä¾‹

- è®¾$A^2=A$,è¯æ˜Açš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º0æˆ–1

  - $$
    A\alpha=\lambda{\alpha}
    \\A^2\alpha=A(A\alpha)=A\lambda\alpha=\lambda{(A\alpha)}=\lambda(\lambda\alpha)=\lambda^2\alpha
    \\åˆA^2=A;A^2\alpha=A\alpha=\lambda\alpha
    $$

  - $$
    \\\therefore
    \lambda^2\alpha=\lambda\alpha
    \\(\lambda^2-\lambda)\alpha=\bold{0},\alpha\neq\bold0
    \\\lambda^2-\lambda=\lambda(\lambda-1)=0
    \\\lambda=0æˆ–1
    $$

- æ–¹æ³•2:

  - $$
    åŒæ—¶å¯¹A\alpha=\lambda\alphaå·¦ä¹˜A:
    \\A^2\alpha=\lambda(A\alpha)
    \\A\alpha=\lambda^{2}\alpha
    \\\lambda\alpha=\lambda^2{\alpha}
    $$

  - å…¶ä½™å’Œæ–¹æ³•1ä¸€è‡´




## æ±‚è§£æ–¹é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡ğŸˆ

- å¯¹äºæ–¹ç¨‹ç»„S
  $$
  (\lambda{E}-A)\alpha=\bold0;\alpha\neq{\bold0}
  $$

  - $ç”±äº\alpha\neq{\bold0}$,æ‰€ä»¥$\alpha$æ˜¯é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$(\lambda{E}-A)x=\bold0$çš„**éé›¶è§£**
  - è€Œä¸Šè¿°é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„æœ‰**éé›¶è§£**,ä»…å½“å…¶**ç³»æ•°è¡Œåˆ—å¼**ä¸º0
  - å³çŸ©é˜µAçš„ç‰¹å¾å€¼$\lambda$æ˜¯æ–¹ç¨‹$|\lambda{E}-A|=0$çš„æ ¹
  - å¦‚æœAæ˜¯ä¸€ä¸ªné˜¶æ–¹é˜µ,åˆ™Aåœ¨**å¤æ•°èŒƒå›´**å†…æ°æœ‰nä¸ªç‰¹å¾å€¼(åŒ…æ‹¬**é‡æ ¹**)
    - å³ä½¿çŸ©é˜µAçš„å…ƒç´ å…¨ä¸ºå®æ•°,å…¶ç‰¹å¾å€¼ä¹Ÿå¯èƒ½æ˜¯å¤æ•°

### ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼@ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹

- è®¾né˜¶æ–¹é˜µ$A=(a_{ij})$

  - $$
    f(\lambda)=|\lambda{E}-A|=
    \begin{vmatrix}
      \lambda-a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
      -a_{21}&  \lambda-a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&\lambda-a_{nn} \\
    \end{vmatrix}
    $$

    - $$
      -A=\begin{pmatrix}
       -a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
        -a_{21}&  -a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
        \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
        -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&-a_{nn} \\
      \end{pmatrix}
      \\
      \lambda{E}=
      \begin{pmatrix}
       \lambda&  0&  \cdots&0 \\
        0&  \lambda&  \cdots&0 \\
        \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
        0&  0&  \cdots&\lambda \\
      \end{pmatrix}
      $$

    - $f(\lambda)$æ˜¯Açš„ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼

    - $f(\lambda)=0$(å³$|\lambda{E}-A|=\bold{0}$)æ˜¯Açš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹

  - æ±‚è§£ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$f(\lambda)=0$çš„å…¨éƒ¨æ ¹,ä»–ä»¬å°±æ˜¯né˜¶æ–¹é˜µAçš„ç‰¹å¾å€¼,å°†ä»–ä»¬è®°ä¸º$\lambda_i,i=1,2,\cdots,n$

  - å¯¹äºæ¯ä¸ª$\lambda_i$,æ±‚è§£å¯¹åº”çš„é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$(\lambda_i{E-A})x=\bold0$

    - ä¸å¦¨å°†æ–¹é˜µ$B_i=\lambda_{i}E-A$,ä¾¿äºè®¨è®º
    - æ±‚é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹$B_ix=0$ä¸€ç»„åŸºç¡€è§£ç³»:$\Phi=\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_{s_i}$,$s_i=n-r_i$
    - åˆ™æ–¹é˜µAå…³äº$\lambda_i$çš„å…¨éƒ¨ç‰¹å¾å‘é‡è¡¨ç¤ºä¸º$\sum\limits_{j=1}^{s_i}k_j\alpha_j$

## æ–¹é˜µç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡çš„æ€§è´¨

- ä»£æ•°å­¦åŸºæœ¬å®šç†ï¼š<u>ä»»ä½•ä¸€ä¸ªéé›¶çš„ä¸€å…ƒnæ¬¡å¤ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼ï¼Œéƒ½æ­£å¥½æœ‰nä¸ªå¤æ•°æ ¹ï¼ˆé‡æ ¹è§†ä¸ºå¤šä¸ªæ ¹ï¼‰</u>

- $$
  \sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_i=\sum\limits_{i=1}^{n}a_{ii},
  $$

  - $å…¶ä¸­\sum_{i=1}^{n}a_{ii}ç§°ä¸ºçŸ©é˜µçš„è¿¹$

- $$
  \prod_{i=1}^{n}\lambda_{i}=|A|
  $$

### è¯æ˜

- å¯¹äºnæ¬¡å¤šé¡¹å¼$f(\lambda)$,ä»–æœ‰nä¸ªå¤æ ¹,å¯ä»¥å› å¼åˆ†è§£å†™æˆå¦‚ä¸‹å½¢å¼

  - $f(\lambda)=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)\cdots(\lambda-\lambda_n)$

- å¯¹äº

  - $$
    f(\lambda)=|\lambda{E}-A|=
    \begin{vmatrix}
      \lambda-a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
      -a_{21}&  \lambda-a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&\lambda-a_{nn} \\
    \end{vmatrix}
    \\ä¸å¦¨æŠŠè¿™ä¸ªè¡Œåˆ—å¼è®°ä¸ºB,B=f(\lambda)
    $$

    - $f(\lambda)$è¡Œåˆ—å¼å±•å¼€åæœ‰n!é¡¹(æœªåˆåŒ–ç®€åŒç±»é¡¹å‰),æŠŠå®ƒä»¬è®°ä¸º$\theta_k,k=1,2,\cdots,n!$

      - æ˜¯ä¸€ä¸ªnæ¬¡å¤šé¡¹å¼
        - å› ä¸ºå…¶ä¸­æœ‰1é¡¹æ˜¯ç”±ä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ç›¸ä¹˜çš„ç§¯),æŠŠå®ƒè®°ä¸º
          - $\xi=\theta_p=(\lambda-a_{11})(\lambda-a_{22})\cdots(\lambda-a_{nn})$
        - å…¶ä½™é¡¹ä¹‹å¤šå«æœ‰å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ çš„n-2ä¸ªå…ƒç´ (å› ä¸ºæ¯ä¸ªé¡¹çš„å› å­éƒ½å–è‡ªä¸åŒè¡Œä¸åŒåˆ—)
          - å¦‚æœ$\theta_k$ä¸­æœ‰ä¸€ä¸ªå…ƒç´ $e_{ij}$ä¸åœ¨ä¸»å¯¹è§’çº¿ä¸Š($i\neq{j}$)é‚£ä¹ˆä»¥ä¸ºç€$\theta_{k}$ä¸­ä¸å¯èƒ½å«æœ‰$b_{ii}å’Œb_{jj}$

    - ç°åœ¨,æˆ‘ä»¬åªå¯¹$\xi$è¿™ä¸€é¡¹æ„Ÿå…´è¶£

      - $\theta_p=\lambda^{n}-(a_{11}+a_{22}+\cdots+a_{nn})\lambda^{n-1}+\cdots$
      - $f(\lambda)=\theta_p+\sum\limits_{i,i\neq{p}}^{n!}\theta_i$
        - (æ³¨æ„,å±•å¼€å¼ä¸­$n,n-1$æ¬¡é¡¹çš„ç³»æ•°æ˜¯åªç”±$\theta_p$æä¾›,å…¶ä½™$\theta_i,i\neq{p}$åªèƒ½å¤Ÿæä¾›ä¸è¶…è¿‡$n-2$æ¬¡é¡¹;
        - å¸¸æ•°é¡¹å¯ä»¥é€šè¿‡å–$\lambda=0$å¾—åˆ°,å³$f(0)=|0E-A|=|-A|=(-1)^n|A|$
        - $f(\lambda)=\lambda^{n}-(a_{11}+a_{22}+\cdots+a_{nn})\lambda^{n-1}+\cdots|-A|\lambda^{0}$
      - ä¸ºä»€ä¹ˆæ˜¯è¿™æ ·çš„,å¯ä»¥å‚è€ƒ:[math@å¤šé¡¹å¼@æ±‚å’Œå¼ä¹˜æ³•@ä»£æ•°å­¦åŸºæœ¬å®šç†_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/129051823?csdn_share_tail={"type"%3A"blog"%2C"rType"%3A"article"%2C"rId"%3A"129051823"%2C"source"%3A"xuchaoxin1375"})

    - å¦ä¸€æ–¹é¢,è®¾$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$æ˜¯$f(\lambda)$çš„nä¸ªç‰¹å¾å€¼(æ ¹)

      - $$
        f(\lambda)=\prod_{i}(\lambda-\lambda_i)
        =\lambda^n-(\sum_{i=1}^{n}\lambda_i)\lambda^{n-1}+\cdots+\prod_{i=1}^{n}(-\lambda_i)
        $$

      - å¯¹æ¯”$n-1$æ¬¡é¡¹çš„ç³»æ•°$\sum_{i=1}^{n}a_{ii}=\sum_{i=1}^{n}\lambda_{i}$

      - å¯¹æ¯”$0$æ­¤é¡¹ç³»æ•°$|-A|=\prod_{i=1}^{n}(-\lambda_i)$,å³$(-1)^n|A|=(-1)^n\prod_{i}^{n}(\lambda_i)$,$|A|=\prod_{i}^{n}\lambda_i$

### æ¨è®º

- æ–¹é˜µAå¯é€†çš„æ¡ä»¶æ˜¯Açš„ç‰¹å¾å€¼ä¸å…¨ä¸º0

### è¡ç”Ÿç‰¹å¾å€¼

- è®¾$\alpha$æ˜¯çŸ©é˜µAå±äºç‰¹å¾å€¼$\lambda_0$çš„ç‰¹å¾å‘é‡(è®°ä¸º$\alpha,{A}\to{\lambda}$,æˆ–è€…æ›´ç›´æ¥çš„$A\alpha=\lambda_0\alpha$)
- è®¾$\alpha,\gamma,A,\lambda_0$æ»¡è¶³$A\alpha=\lambda_{0}\alpha;A\gamma=\lambda_0\gamma$,åˆ™:
  - $\beta=k\alpha$æ»¡è¶³$A\beta=\lambda_0\beta$
    - å› ä¸º$A(k\alpha)=kA\alpha=k\lambda_0{\alpha}=\lambda_{0}(k\alpha)$
  - $\phi=\alpha+\gamma$æ»¡è¶³$A\phi=\lambda_0\phi$
    - $A(\alpha+\gamma)=A\alpha+A\gamma=\lambda_0\alpha+\lambda_0\gamma=\lambda_0(\alpha+\gamma)$
  - ç»¼åˆä¸Šè¿°ç»“è®º,å¯ä»¥å¾—å‡º:è‹¥$\alpha_i,i=1,2,\cdots,n$,$\lambda,A,\lambda_0$æ»¡è¶³$A\alpha_i=\alpha_i\lambda_0$,åˆ™$\alpha_i$çš„ä»»æ„çº¿æ€§ç»„åˆ$\theta=\sum_i{k_i\alpha_i}$æ»¡è¶³$A\theta=\theta\lambda_0$

### æ›´ä¸€èˆ¬çš„

- è®¾$\alpha,A,\lambda$æ»¡è¶³$A\alpha=\lambda{\alpha}$,åˆ™:

  - å¯¹$A\alpha=\lambda{\alpha}$åŒä¹˜ä»¥$k$,
    - $(kA)\alpha=(k\lambda)\alpha$,
    - $A(k\alpha)=\lambda({k\alpha})$
  - å†æ¬¡ä¹˜ä»¥$k$
    - $(kA)(k\alpha)=(k\lambda){(k\alpha)}$

  - å¯¹$A\alpha=\lambda\alpha$ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å·¦ä¹˜$A$
    - $AA\alpha=A\lambda\alpha=\lambda{A\alpha}=\lambda{\lambda{\alpha}}$
    - $A^2\alpha=\lambda^2\alpha$
    - $A^3\alpha=A\lambda^2\alpha,\lambda^2A\alpha=\lambda^3\alpha$
    - é‡å¤m-1æ¬¡å¾—åˆ°:$A^m\alpha=\lambda^m\alpha$
  - å½“$A$å¯é€†æ—¶
    1. $$\lambda^{-1}\alpha=A^{-1}\alpha$$
       - å¯¹$A\alpha=\lambda{\alpha}$åŒæ—¶å·¦ä¹˜$A^{-1}$
       - $\alpha=\lambda A^{-1}\alpha$,ä¸¤è¾¹åŒä¹˜ä»¥$\lambda^{-1}$ï¼Œ$\lambda^{-1}\alpha=A^{-1}\alpha$
    2. $(A^*)\alpha=\frac{|A|}{\lambda}\alpha$
       - $A^{-1}=\frac{1}{|A|}A^*$
       - $\lambda^{-1}\alpha=(\frac{1}{|A|}A^*)\alpha$
       - $\frac{|A|}{\lambda}\alpha=(A^*)\alpha$
       - $(A^*)\alpha=\frac{|A|}{\lambda}\alpha$

- æ¨è®º:

  - ç‰¹å¾å‘é‡ä¸æ˜¯è¢«ç‰¹å¾å€¼æ‰€å”¯ä¸€ç¡®å®šçš„
  - ç‰¹å¾å€¼è¢«ç‰¹å¾å‘é‡å”¯ä¸€ç¡®å®š(ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å‘é‡åªèƒ½å±äºä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼)
    - ä½†è¿™ä¸æ˜¯è¯´ä¸åŒçš„ç‰¹å¾å‘é‡ä¸€å®šå¯¹åº”äºä¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼,è€Œæ˜¯è¯´åŒä¸€ä¸ªç‰¹å¾å‘é‡åªèƒ½å¯¹åº”äºä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼
    - å‡è®¾å¯¹äºç»™å®šçš„$\alpha_0$,$\lambda_1,\lambda_2,A$é—´æ»¡è¶³:$A\alpha_0=\lambda_i\alpha_0,i=1,2$
      - å› æ­¤$\lambda_1\alpha_0=\lambda_2\alpha_0=A\alpha_0$
      - $(\lambda_1-\lambda_2)\alpha_0=0$
        - åˆå› ä¸º$\alpha_0\neq{0}$,æ‰€ä»¥$\lambda_1-\lambda_2=0$
        - æ‰€ä»¥$\lambda_1=\lambda_2$
      - æ‰€ä»¥ç»™å®š$\alpha_0$,Açš„ç‰¹å¾å€¼æ˜¯å”¯ä¸€ç¡®å®šçš„
    
  
  

### è½¬ç½®å’Œç‰¹å¾å€¼

- æ–¹é˜µAçš„è½¬ç½®$A^T$çš„ç‰¹å¾å€¼å’ŒAçš„ç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒ

  - $A:f(\lambda)=|\lambda{E}-A|$
  - $A^T:f(\lambda)=|\lambda{E}-A^T|=|(\lambda{E})^T-A^T|=|(\lambda{E}-A)^T|=|\lambda{E}-A|$

  - å¯è§,$A,A^T$å…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹,å› æ­¤ç‰¹å¾å€¼ä¸€å®šåƒç›¸åŒ
  - ä½†æ˜¯å®ƒä»¬çš„ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ä¸€å®šç›¸åŒ
    - å› ä¸ºå‰é¢æˆ‘ä»¬è®¨è®ºè¿‡,ç‰¹å¾å€¼ä¸èƒ½å¤Ÿå”¯ä¸€ç¡®å®šç‰¹å¾å‘é‡ 

### å…¶ä»–ç»“è®º(æ–¹é˜µå¤šé¡¹å¼çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸æ–¹é˜µæœ¬èº«ç‰¹å¾å€¼çš„å…³ç³»)

- è®¾$p(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}x^i=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{m-i}x^{m-i}$

  - $\lambda,A,\alpha$æ»¡è¶³$A\alpha=\lambda\alpha$
  - åˆ™$p(A)\alpha=p(\lambda)\alpha$

- è¯æ˜:

  - $$
    p(A)\alpha=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}A^i\alpha
    =\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i\alpha
    \\
    è€Œp(\lambda)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i
    \\ä»è€Œp(\lambda)\alpha=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i\alpha
    \\
    å› æ­¤p(A)\alpha=p(\lambda)\alpha
    $$

    

### ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§ç›¸å…³æ€§ğŸˆ

- è®¾né˜¶æ–¹é˜µAçš„nä¸ª**ä¸åŒ**ç‰¹å¾å€¼ä¸º$\lambda_i,i=1,2,\cdots,n$,($\lambda_i\neq{\lambda_{j}}\,$if $i\neq{j}$)

  - Aå…³äº$\lambda_i$å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡åˆ†åˆ«è®°ä¸º$\alpha_i,i=1,2,\cdots,n$;
    - å³:$A\alpha_i=\lambda_i\alpha_i,i=1,2,\cdots,n$

  - é‚£ä¹ˆ$\phi=\alpha_1,\cdots,\alpha_n$çº¿æ€§æ— å…³
  - <u>ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´,æ–¹é˜µçš„å±äºä¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³</u>.
    - é€šè¿‡æ•°å­¦å½’çº³æ³•è¯æ˜


  - æ›´ä¸€èˆ¬çš„,ç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$çš„**çº¿æ€§æ— å…³**ç‰¹å¾å‘é‡,è®°ä¸º$\Large\psi_i=\alpha_{i1},\alpha_{i2},\cdots,\alpha_{is_i}$,$\alpha_i\in\{\psi_i\}$
    - $\psi_{i}$ç›¸å½“äºæ–¹ç¨‹$(\lambda_iE-A)x=0$çš„ä¸€ä¸ªåŸºç¡€è§£ç³»
  - $\Psi=\psi_1,\psi_2,\cdots,\psi_n$ä¾ç„¶çº¿æ€§æ— å…³
  - <u>ä¹Ÿå³æ˜¯è¯´,å±äºå„ä¸ªç‰¹å¾å€¼çš„**çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡**åˆåœ¨ä¸€èµ·æ„æˆçš„å‘é‡ç»„$\Psi$</u>ä¾ç„¶**çº¿æ€§æ— å…³**
  - å¯¹äº$\psi_i$:
    - è‹¥$\lambda_i$æ˜¯ä¸€ä¸ª$k_i$é‡ç‰¹å¾å€¼
    - é‚£ä¹ˆå¯¹åº”äº$\lambda_i$çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡çš„ä¸ªæ•°$u_i\leqslant{k_i}$

- ç»¼ä¸Šæ¨è®º:ä¸€ä¸ª<u>né˜¶æ–¹é˜µA</u>çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡çš„ä¸ªæ•°$u(A)\leqslant{n}$

  



































