[toc]

## ç›¸ä¼¼æ–¹é˜µ

- å¯¹è§’é˜µæ˜¯çŸ©é˜µä¸­æœ€ç®€å•çš„ä¸€ç±»çŸ©é˜µ
  - å¯¹è§’é˜µç›¸å…³çš„ä¹˜æ³•è¿ç®—æ˜¯å¾ˆé«˜æ•ˆçš„
  - ç›¸ä¼¼æ–¹é˜µæ˜¯å’Œå¯¹è§’é˜µç›¸å…³çš„æ¦‚å¿µ
- è®¾Aå’ŒBæ˜¯né˜¶æ–¹é˜µ,å¦‚æœå­˜åœ¨né˜¶å¯é€†æ–¹é˜µP,ä½¿å¾—$P^{-1}AP=B$,åˆ™ç§°æ–¹é˜µA,Bç›¸ä¼¼,è®°ä¸º$A\sim{B}$
  - è¯¥å®šä¹‰å¯ä»¥ç”¨æ¥åˆ¤æ–­ç»™å®šçš„ä¸¤ä¸ªæ–¹é˜µæ˜¯å¦ç›¸ä¼¼
  - ä¹Ÿå¯ä»¥æ ¹æ®ç»™å®šçš„æ–¹é˜µAæ¥ç”Ÿæˆä¸Aç›¸ä¼¼çš„çŸ©é˜µé›†
- ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µç‰¹ç‚¹
  - $A\sim{A}$
  - $A\sim{B}\Rightarrow{B\sim{A}}$
    - $P^{-1}AP=B,A=PBP^{-1}$
  - $A\sim{B},B\sim{C}\Rightarrow{A\sim{C}}$
    - $P^{-1}AP=B,Q^{-1}BQ=C$
    - $QCQ^{-1}=B=P^{-1}AP$
    - $PQCQ^{-1}P^{-1}=A$
    - $(PQ)^{-1}=Q^{-1}P^{-1}$
    - å› æ­¤$C\sim{A}$
  - å•ä½çŸ©é˜µåªå’Œè‡ªèº«ç›¸ä¼¼
    - è®¾æ–¹é˜µAå’Œå•ä½é˜µEç›¸ä¼¼
    - $P^{-1}AP=E$
    - $A=PEP^{-1}=E$
    - å› æ­¤å’Œå•ä½é˜µEç›¸ä¼¼çš„çŸ©é˜µæ˜¯Eæœ¬èº«

### ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µå’Œç‰¹å¾å€¼

- è®¾$A\sim{B}$,å³å­˜åœ¨å¯é€†é˜µP,$P^{-1}AP=B$

- ç›¸ä¼¼çŸ©é˜µæœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾çŸ©é˜µ(å› æ­¤æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼)

  - è¯æ˜:
    - $f(\lambda)=|\lambda{E}-B|=|\lambda{E}-P^{-1}AP|$
      - $=|\lambda{(P^{-1}P)-P^{-1}AP}|$
      - $=|P^{-1}(\lambda{P}-AP)|$
      - $=|P^{-1}(\lambda{E}-A)P|$
      - $=|P^{-1}||\lambda{E}-A||P|$
      - $=|P|^{-1}|P||\lambda{E}-A|$
      - $=|\lambda{E}-A|$
    - å¯è§,A,Bå…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹,ä¹Ÿå…·æœ‰å…±åŒçš„ç‰¹å¾å€¼
  - ä½†æ˜¯,ç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒçš„æ–¹é˜µæœªå¿…ç›¸ä¼¼

- $|A|=|B|$

  - $|B|=|P^{-1}BP|=|P^{-1}||B||P|=|P|^{-1}|P||B|=B$

- $tr(A)=tr(B)$

  - A,Bå…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼
  - $tr(A)=\sum\limits_{i=1}^{n}a_{ii}=\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_{i}$
  - $tr(B)=\sum\limits_{i=1}^{n}b_{ii}=\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_{i}$
  - $\therefore tr(A)=tr(B)$

- $r(A)=r(B)$

  - $A=P^{-1}BP^{}$
    - $P,P^{-1}$éƒ½æ˜¯å¯é€†çŸ©é˜µ,å®ƒä»¬éƒ½å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºä¸€ç³»åˆ—çš„åˆç­‰çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯
    - å› æ­¤,Aç›¸å½“äºæœ‰Bç»è¿‡åˆç­‰å˜æ¢å¾—åˆ°çš„ç­‰ä»·çŸ©é˜µ,å®ƒä»¬çš„ç§©ç›¸ç­‰(åˆç­‰å˜æ¢ä¸æ”¹å˜ç§©)

  

- $A^T\sim{B^T}$

  - $P^{-1}AP=B$
  - $Q^{-1}BQ=A$
  - $(P^{-1}AP)^T=B^T$
    - $P^TA^T(P^{-1})^T=B^T$
    - $P^TA^T(P^{T})^{-1}=B^T$
    - å¯è§$A^T\sim{B^T}$

- $A^m\sim{B^m}$

  - $B^m=(P^{-1}AP)^m=(P^{-1}AP)(P^{-1}AP)\cdots{(P^{-1}AP)}$
    - $=P^{-1}A(PP^{-1})A(P\cdots{P^{-1})AP}$
    - $=P^{-1}A^mP$
  - $P^{-1}A^mP=B^m$

- è‹¥$A^{-1}$å­˜åœ¨,åˆ™$B^{-1}$å­˜åœ¨,$A^{-1}\sim{B^{-1}},A^*\sim{B^*}$

  - Bå¯é€†:
    - æ–¹æ³•1:
    - $A\sim{B}\Rightarrow{|A|=|B|}=k$
    - $A^{-1}$å­˜åœ¨,$|A|\neq{0}$,åˆ™$|B|=|A|\neq{0}$
    - æ–¹æ³•2:
    - ç”±äºAå¯é€†,åˆ™$P^{-1}AP=B$è¡¨æ˜,Bæ˜¯å¯é€†çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯,æ‰€ä»¥Bä¹Ÿå¯é€†

  - $A^{-1}=PB^{-1}P^{-1}$,å› æ­¤$B^{-1}\sim{A^{-1}}$
    - è®¾$P^{-1}A^{-1}P=B^{-1}$
      - $A^{-1}=\frac{1}{|A|}A^*=k^{-1}A^*$
      - $B^{-1}=\frac{1}{|B|}B^{*}=k^{-1}B^*$
      - $P^{-1}k^{-1}A^*P=k^{-1}B^*$
      - $P^{-1}A^*P=B^*$

### å°ç»“

- ä¸Šè¿°ç»“è®ºè¯´æ˜,ç›¸ä¼¼é˜µä¹‹é—´æœ‰å¾ˆå¤šå…±åŒç‚¹

## æ–¹é˜µç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–

- å¦‚æœæ–¹é˜µ$A\sim{B}$,ä¸”Bæ˜¯ä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µ(æ–¹é˜µ),åˆ™ç§°Aå¯ä»¥**ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–**(ç®€ç§°ä¸º**å¯¹è§’åŒ–**)
  - ç®€å•çš„è®°ä¸º$A\sim{\Lambda}$;$P^{-1}AP=\Lambda$

### æ–¹é˜µå¯å¯¹è§’åŒ–æ¡ä»¶ğŸˆ

- né˜¶æ–¹é˜µAæœ‰nä¸ª<u>çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡</u>$(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$æ˜¯Aå’Œä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µç›¸ä¼¼($P^{-1}AP=\Lambda)$çš„**å……è¦æ¡ä»¶**

  - æ¢å¥è¯è¯´,çŸ©é˜µAå¯ä»¥è¢«åˆ†è§£ä¸º$A=P\Lambda{P^{-1}}$
  - è¿˜å¯ä»¥å€ŸåŠ©ä¸Šå¼æ ¹æ®ç»™å®šçš„ç‰¹å¾å€¼å‘é‡$\lambda=(\lambda_1,\cdots,\lambda_n),\Lambda=diag(\lambda)$å’Œç»™å®šçš„å¯é€†çŸ©é˜µP(ç‰¹å¾å‘é‡ç»„å½¢å¼$P=(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$,æ„é€ ç‰¹å®šçš„çŸ©é˜µ.

- è¯æ˜

  - è®¾Aå’Œä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µç›¸ä¼¼,åˆ™å­˜åœ¨å¯é€†é˜µ$P$,ä½¿å¾—$P^{-1}AP=\Lambda $

    - è®¾$\Lambda=diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$

    - å¯¹$P^{-1}AP=\Lambda$åŒæ—¶å·¦ä¹˜$P$,$AP=P\Lambda{}$

    - è®¾å¯é€†çŸ©é˜µPçš„åˆ—å‘é‡ç»„å½¢å¼$P=(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$,ä¸”$\alpha_1,\cdots,\alpha_n$çº¿æ€§wu'guan

    - åˆ™

      - $$
        P\Lambda
        =(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)
        \begin{pmatrix}
           {{\lambda _1}} & {} & {} & {}  \cr 
           {} & {{\lambda _2}} & {} & {}  \cr 
           {} & {} &  \ddots  & {}  \cr 
           {} & {} & {} & {{\lambda _n}}  \cr 
        \end{pmatrix}
        =(\lambda_{1}\alpha_1,\cdots,\lambda_n\alpha_n)
        $$

      - $$
        AP=A(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=(A\alpha_1,\cdots,A\alpha_n)
        $$

      - $$
        AP=P\Lambda
        \\
        (A\alpha_1,\cdots,A\alpha_n)
        =(\lambda_{1}\alpha_1,\cdots,\lambda_n\alpha_n)
        \\
        A\alpha_{i}=\lambda_{i}\alpha_i
        $$

      - å¯è§

        - $\lambda_i,i=1,\cdots,n$æ˜¯çŸ©é˜µAçš„nä¸ªç‰¹å¾å€¼
        - **å¯é€†**æ–¹é˜µPçš„nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³åˆ—å‘é‡$\alpha_1,\cdots,\alpha_n$å°±æ˜¯æ–¹é˜µAçš„nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡
    
  - è®¾å­˜åœ¨$\Phi=\alpha_1,\cdots,\alpha_n$æ˜¯Açš„å…³äº$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡
  
    - $A\alpha_{i}=\lambda_{i}\alpha_i$,$i=1,\cdots,n$
  
    - $$
      (A\alpha_1,\cdots,A\alpha_n)=A(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)=AP
      \\
      (\lambda_1\alpha_1,\cdots,\lambda_n\alpha_n)
      =(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)
      \begin{pmatrix}
         {{\lambda _1}} & {} & {} & {}  \cr 
         {} & {{\lambda _2}} & {} & {}  \cr 
         {} & {} &  \ddots  & {}  \cr 
         {} & {} & {} & {{\lambda _n}}  \cr 
      \end{pmatrix}
      =P\Lambda
      $$
  
      - ä¸¤è¡Œå¼å­ç›¸ç­‰$AP=P\Lambda$
  
    - ä»¤æ–¹é˜µ$P=(\Phi)$,å› ä¸º$\Phi$çº¿æ€§æ— å…³,æ‰€ä»¥$r(\Phi)=n$,æ–¹é˜µPå¯é€†
  
      - å¯¹$AP=P\Lambda$åŒæ—¶å·¦ä¹˜$P^{-1}$
      - $P^{-1}AP=\Lambda$
      - å› æ­¤$A\sim{\Lambda}$

#### ç»“è®º

- é€šè¿‡ä¸Šè¿°æ¨å¯¼,å¯ä»¥å‘ç°,å¦‚æœæ–¹é˜µAå¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–,é‚£ä¹ˆ
  - Açš„nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³å‘é‡ç»„$\Psi=(\alpha_1,\cdots,\alpha_n)$æ„æˆçš„çŸ©é˜µ$P=(\Psi)$
  - Açš„å¯¹åº”äº$\Psi$çš„nä¸ªç‰¹å¾å€¼$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$æ„æˆçš„å¯¹è§’é˜µ$\Lambda=diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$
  - $P,\Lambda$æ°å¥½èƒ½å¤Ÿæ»¡è¶³$P^{-1}AP=\Lambda$



### æ¨è®º

- å¦‚æœné˜¶æ–¹é˜µAå­˜åœ¨nä¸ªäº’ä¸ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼,åˆ™Aå¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–
  - æ ¹æ®ç‰¹å¾å€¼çš„ç›¸å…³æ€§è´¨å®šç†,å¯ä»¥åˆ¤æ–­è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹å­˜åœ¨nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡,å› ä¹‹å¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–
- è€ƒè™‘åˆ°æ–¹é˜µå¯èƒ½æœ‰é‡ç‰¹å¾æ ¹çš„æƒ…å†µ,éœ€è¦å¤šä¸€äº›æ­¥éª¤:
  - å¦‚æœAå¯¹äºä¸€ä¸ª$k_i$é‡ç‰¹å¾æ ¹$\lambda_i$æ°å¥½æœ‰$k_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡,æ˜¯Aå¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–çš„å……è¦æ¡ä»¶
  - è¿™æ„å‘³ç€,æ–¹é˜µAè¦æœ‰nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡æ‰å¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–

### å¯¹è§’åŒ–æ–¹æ³•å½’çº³

- æ±‚å‡ºæ–¹é˜µAæ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼
- æ±‚è§£ä¸åŒç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$å¯¹åº”çš„é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹$(\lambda_iE-A)x=0$çš„åŸºç¡€è§£ç³»
  - åˆ¤æ–­åŸºç¡€è§£ç³»ä¸­åŒ…å«çš„å‘é‡ä¸ªæ•°æ˜¯å¦å’Œç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$çš„é‡æ•°$n_i$ä¸€è‡´
  - å¦‚æœæ‰€æœ‰ç‰¹å¾å€¼çš„é‡æ•°$n_i$å’Œå¯¹åº”$(\lambda_iE-A)x=0$çš„åŸºç¡€è§£ç³»å‘é‡ä¸ªæ•°ä¸€è‡´,åˆ™Aå¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–
  - å¦‚æœå‡ºç°ä¸ä¸€è‡´,åˆ™Aä¸å¯å¯¹è§’åŒ–
- å¦‚æœå¯å¯¹è§’åŒ–,åˆ™éœ€è¦æ±‚è§£å‡ºä¸€ä¸ªå¯é€†çŸ©é˜µP,ä½¿å¾—$P^{-1}AP=\Lambda$
  - è®¾Açš„nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡ä¸º$\phi=\alpha_1,\cdots,\alpha_n$,åˆ™
    - P=$(\phi)$
    - $\Lambda=diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$

#### ä¾‹

- $$
  A=\begin{pmatrix}
     2 & { - 1} & { - 1}  \cr 
     0 & { - 1} & 0  \cr 
     0 & 2 & 1  \cr 
   \end{pmatrix}
  \\
  |\lambda{E}-A|=(\lambda-2)(\lambda+1)(\lambda-1)=0
  $$

  - $\lambda_1=2,\lambda_2=-1,\lambda_3=1$éƒ½æ˜¯å•ä¸ª,æ˜¾ç„¶å¯ä»¥å¯¹è§’åŒ–

- $(\lambda_1{E}-A)x=0$

  - $$
    (2E-A)x=0
    \\
    2E-A=
    \begin{pmatrix}
       0 & 1 & 1  \cr 
       0 & 3 & 0  \cr 
       0 & { - 2} & 1  \cr 
    \end{pmatrix}
     \to
    \begin{pmatrix}
       0 & 1 & 0  \cr 
       0 & 0 & 1  \cr 
       0 & 0 & 0  \cr 
    \end{pmatrix}
    $$

    - $$
      x_2=0
      \\x_3=0
      \\
      x_1å¯ä»¥æ˜¯ä»»æ„å¸¸æ•°
      \\
      å¯ä»¥å–åŸºç¡€è§£ç³»ä¸º\alpha=(1,0,0)^T
      $$

- $(\lambda_2E-A)x=0$

  - $$
    (-E-A)x=0
    \\å–åŸºç¡€è§£ç³»\alpha_2=(0,-1,1)^{T}
    $$

- $(\lambda_3E-A)x=0$

  - $$
    (E-A)x=0
    \\å–åŸºç¡€è§£ç³»\alpha_3=(1,0,1)^T
    $$

- $$
  P=
  \begin{pmatrix}
     1 & 0 & 1  \cr 
     0 & { - 1} & 0  \cr 
     0 & 1 & 1  \cr 
  \end{pmatrix}
   \\
   \Lambda=diag(2,-1,1)
   \\ä¸”æ»¡è¶³\Lambda=P^{-1}AP
  $$

### æ–¹é˜µé«˜æ¬¡å¹‚

- æ–¹é˜µé«˜æ¬¡å¹‚çš„è®¡ç®—é€šå¸¸è®¡ç®—é‡æ¯”è¾ƒå¤§,ä½†æ˜¯å¦‚æœæ–¹é˜µèƒ½å¤Ÿå¯¹è§’åŒ–,åˆ™å¯ä»¥ç®€å•è®¡ç®—
  - è®¾$A$å¯ä»¥è¢«å¯¹è§’åŒ–:å­˜åœ¨å¯é€†é˜µP,ä½¿å¾—$P^{-1}AP=\Lambda$
    - $A=P\Lambda{P^{-1}}$
    - $A^n=(P\Lambda{P^{-1}})(P\Lambda{P^{-1}})\cdots(P\Lambda{P^{-1}})$
      - $=P\Lambda{}(P^{-1}P)\Lambda{}(P^{-1}P)\Lambda\cdots \Lambda (P^{-1}P)\Lambda{P^{-1}}$
      - $=P\Lambda^{n}P^{-1}$
  - è€Œå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$çš„ä¹˜æ³•(é«˜æ¬¡å¹‚)è¿ç®—æ¯”è¾ƒç®€å•

- $$
  \Lambda
  =\mathrm{diag}(\lambda_{1},\lambda_{2},\cdots,\lambda_{n})
  =\begin{pmatrix}
     {{\lambda _1}} & {} & {} & {}  \cr 
     {} & {{\lambda _2}} & {} & {}  \cr 
     {} & {} &  \ddots  & {}  \cr 
     {} & {} & {} & {{\lambda _n}}  \cr 
  \end{pmatrix}
  $$

  - $\Lambda^n$=$\mathrm{diag}(\lambda_{1}^n,\lambda_{2}^n,\cdots,\lambda_{n}^n)$
  - 





