@[toc]



## 点估计

- 用样本$\mathscr{S}=(X_1,X_2,\cdots,X_n)$构造的**统计量**$\hat{\theta}(X_1,X_2,\cdots,X_n)$来估计未知参数$\theta$,称为点估计
  - 估计量:统计量$\hat{\theta}(X_1,X_2,\cdots,X_n)$称为**估计量**
    - 估计量也是属于统计量的范畴
      - 因此,估计量是随机变量,
    - 它取的观测值$\hat{\theta}(x_1,x_2,\cdots,x_n)$称为**估计值**
      - 参数估计就是借助估计量的(观测)估计值$\hat{\theta}(x_1,x_2,\cdots,x_n)$来估计$\theta$的真值
    - 将$\theta$的估计量和估计值统称为$\theta$的估计



### 无偏估计

- 如果$E(\hat{\theta})=\theta;$

  - $则,\hat{\theta}=\hat{\theta}(X_1,X_2,\cdots,X_n)$是未知参数$\theta$的无偏估计量

  - 例如:

    - $$
      设总体X的均值E(X)=\mu(存在),来自总体的样本\mathscr{S}=(X_1,X_2,\cdots,X_n)
      \\均值\overline{X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i就是\mu的无偏估计
      \\E(X_i)=E(X)=\mu;
      \\
      E(\overline{X})=\frac{1}{n}E(\sum\limits_{i=1}^{n}X_i) =\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}E(X_i)=\mu
      $$

      

      

#### 更有效估计

- 如果$\theta_1,\theta_2$都是$\theta$的无偏估计量,且$D(\hat{\theta_1})\leqslant{D(\hat{\theta_2})}$
  - 则称$\theta_1比\theta_2更有效$

### 一致估计

- 设$\hat{\theta}=\hat{\theta}(X_1,X_2,\cdots,X_n)$是$\theta$的估计量,如果:

  - $$
    \hat\theta\xrightarrow{P}\theta
    则称\hat\theta为\theta的\underline{一致估计量}
    $$


### 评价估计

- 获得未知参数的估计值后,需要评价这个估计的好坏
  - 样本是随机变量,推断的结果也是随机的
  - 评估一个估计的好坏,必须是整体性的,去绝不估计量的抽样分布和统计性质
  - 构造估计量的方法称为估计合理的一个重要前提

## 估计量的求法

### 矩估计法

- 用**样本矩**估计相应的**总体矩**,用<u>样本矩的函数</u>估计<u>总体矩相应的函数</u>,求解要估计的参数的方法,称为矩估计
  - 当样本容量区域无穷的时候,**样本k阶**矩依概率收敛于相应的**总体k阶矩**(KhinchinLLN)
    - 这是矩法估计的根据,使得我们借助样本建立方程组来估计总体


### 步骤

- $设总体X的分布含有未知参数(向量)\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_k$

  - 总体矩:

    - 总体$l$阶矩:$E(X^l)=\mu_l=\alpha_l(\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_k);l=1,2,\cdots,k存在$

  - 样本矩:

    - $样本l阶原点矩A_l=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i^l=\overline{X^l}$

  - 建立方程组

    - 令:

      - $$
        E(X^l)=A_l
        \\即
        \alpha_l(\theta_1,\theta_2,\cdots,\theta_k)=A_l;
        l=1,2,\cdots,k
        $$

        - 从低阶到高阶,将产生k个方程(对应了k个待估计参数)

#### 矩的函数

- $设g(\alpha_1,\alpha_2)是一阶矩\alpha_1和二阶矩\alpha_2的函数,而\hat{\alpha_1},\hat{\alpha_2}则g(\hat{\alpha_1,\hat{\alpha_2}})就是g(\alpha_1,\alpha_2)的矩估计$

### 矩法特点

- 在总体分布未知的时候,也可以给出总体均值和方差的估计

  - 设总体X的数学期望和方差均存在,分别为:

    - $$
      E(X)=\mu
      \\
      D(X)=E(X^2)-E^2(X)=\sigma^2
      $$

      

    - $$
      那么均值和方差的矩估计分别:
      \\
      \hat{\mu}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i=\overline{X}=A_1
      \\
      \hat{\sigma^2}
      =\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i^2- \frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i
      =A_2-A_1^2
      $$

  - 矩法的优点还有:计算简便,且n较大的时候,矩估计**接近**值域参数真值的可能性较大

  - 局限性:

    - 有时可以提供出不唯一的估计量

### 案例(矩估计法)

- $设总体X\sim{B(m,p)}$

  - $m是已知参数,而p是未知参数$
  - $(X_1,X_2,\cdots,X_n)是总体X的样本$
  - 求:p的矩估计
  - 解:
    - 总体均值(期望):二项分布的期望为E(X)=mp
    - 样本均值:$\overline{X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i$
    - 建立方程:
      - $E(X)=\overline{X}$,即
        - $mp=\overline{X}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i$
      - 得到:$p=\frac{1}{m}\overline{X}=\frac{1}{m}\sum\limits_{i=1}^{n}X_i$

- $设总体X\sim{U(0,\theta)}$

  - $\theta>0是未知参数$
  - $(X_1,X_2,\cdots,X_n)是总体X的样本$
  - 求$\theta的矩估计$
  - 解:
    - $E(X)=\frac{1}{2}(\theta-0)=\frac{1}{2}\theta$
    - 建立方程:
      - $E(X)=\overline{X},即\frac{1}{2}\theta=\overline{X}$
    - $\theta=2\overline{X}$

- 设总体X的概率密度:

  - $$
    f(x)=\begin{cases}
    \frac{1}{\theta}e^{-\frac{(x-\mu)}{\theta}},&x\geqslant\mu
    \\0,&else
    \end{cases}
    $$

    

  - 其中两个未知参数为$\mu,\theta,其中\theta>0$

  - 解:

    - 先计算分别总体矩(1阶和2阶)(因为有两个未知参数需要两个方程才可以求解)

      - $$
        E(X)=\int\limits_{x\in{R}}xf(x)\mathrm{d}x=\mu+\theta
        \\E(X^2)=\int\limits_{x\in{R}}x^2f(x)\mathrm{d}x=\mu^2+2\theta\mu+2\theta^2
        $$

      - 附:第一个积分计算过程:

        - $$
          y=E(X)=\int\limits_{x\in{R}}xf(x)\mathrm{d}x
          =\int_{\mu}^{+\infin}x\frac{1}{\theta}e^{-\frac{(x-\mu)}{\theta}}\mathrm{d}x
          \\=\frac{1}{\theta}\int_{\mu}^{+\infin}x e^{-\frac{1}{\theta}(x-\mu)}\mathrm{d}x
          \\=\frac{1}{\theta}\int_{\mu}^{+\infin}x e^{-\frac{1}{\theta}(x-\mu)}\mathrm{d}x
          \\记t=e^{-\frac{1}{\theta}},\because\theta>0,t\in(0,1)
          \\\lim_{x\to{+\infin}}t^x=0
          \\=\frac{1}{\theta}\int_{\mu}^{+\infin}x t^{(x-\mu)}\mathrm{d}x
          \\=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}\int_{\mu}^{+\infin}x t^{x}\mathrm{d}x
          \\记B=\int_{\mu}^{+\infin}x t^{x}\mathrm{d}x
          \\B=\frac{1}{\ln{t}}\int_{\mu}^{+\infin}x \mathrm{d}t^{x}
          \\y=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}B
          $$

        

        - $$
          \\记C=\int_{\mu}^{+\infin}x \mathrm{d}t^{x}
          \\B=\frac{1}{\ln{t}}C
          \\C=x\cdot{t^x}|_{\mu}^{+\infin}
          -\int_{\mu}^{+\infin}t^{x} \mathrm{d}x
          \\=x\cdot{t^x}|_{\mu}^{+\infin}-\frac{1}{\ln{t}}t^x|_{\mu}^{+\infin}
          \\=\frac{x}{t^{-x}}|_{\mu}^{+\infin}
          -(0-\frac{t^{\mu}}{\ln{t}})
          \\=\frac{x}{t^{-x}}|_{+\infin}-\frac{x}{t^{-x}}|_{\mu}+\frac{t^{\mu}}{\ln{t}}
          \\其中\ln{t}=-\frac{1}{\theta}
          \\=\frac{1}{t^{-x}(\ln{t^{-1}})}|_{+\infin}-\mu{t^{\mu}}-\theta(t^\mu)
          \\=-\mu{t^{\mu}}-\theta(t^\mu)
          \\=-(\mu+\theta)t^{\mu}
          $$

          

          - 错误推导:
            $$
            \\=\frac{x}{t^{-x}}|_{\mu}^{+\infin}-\frac{1}{\ln{t}}t^x|_{\mu}^{+\infin}
            \\=\frac{1}{t^{-x}(\ln{t^{-1}})}|_{\mu}^{+\infin}-\frac{1}{\ln{t}}t^x|_{\mu}^{+\infin}
             \\=\frac{t^{x}}{ -\ln{t}}|_{\mu}^{+\infin}-\frac{1}{\ln{t}}t^x|_{\mu}^{+\infin}
             \\=(0-\frac{t^\mu}{-\ln{t}})-(0-\frac{t^\mu}{\ln{t}})
            \\ 滥用洛必达法则
            $$

          - 正确推导:

          - $$
            C=-(\mu+\theta)t^{\mu}
            \\y=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}B
            =\frac{1}{\theta}t^{-\mu}\frac{1}{\ln{t}}C
            =\frac{1}{\theta}t^{-\mu}{(-\theta)}C
            \\=-t^{-\mu}C
            =-t^{-\mu}(-(\mu+\theta)t^{\mu})
            \\=\mu+\theta
            $$

      - 第二个积分$E(X^2)$的推导:

        - $$
          y=E(X^2)=\int\limits_{x\in{R}}x^2f(x)\mathrm{d}x
          =\int_{\mu}^{+\infin}x^2\frac{1}{\theta}e^{-\frac{(x-\mu)}{\theta}}\mathrm{d}x
          \\
          \\=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}\int_{\mu}^{+\infin}x^2 t^{x}\mathrm{d}x
          \\记B=\int_{\mu}^{+\infin}x^2 t^{x}\mathrm{d}x
          \\B=\frac{1}{\ln{t}}\int_{\mu}^{+\infin}x^2 \mathrm{d}t^{x}
          \\y=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}B
          $$

          

        - $$
          记:D=\int_{\mu}^{+\infin}x^2 \mathrm{d}t^{x}
          =x^2t^x|_{\mu}^{+\infin}-\int_{\mu}^{+\infin}t^2\cdot{2x} \mathrm{d}{x}
          \\=(\frac{2}{t^{-x}\ln^2{(t^{-1})}}|_{+\infin}
          -\mu^2t^\mu)-(2\int_{\mu}^{+\infin}t^xdx)
          \\=0-\mu^2t^\mu-(2(\frac{1}{\ln{t}})\int_{\mu}^{+\infin}xdt^x)
          \\=-\mu^2t^\mu+2\theta(-(\mu+\theta)t^\mu)
          \\=-t^\mu(\mu^2+2\mu\theta+2\theta^2)
          \\\\
          \\y=\frac{1}{\theta}t^{-\mu}(-\theta)D
          \\=-t^{-\mu}(-t^\mu(\mu^2+2\mu\theta+2\theta^2))
          \\=\mu^2+2\mu\theta+2\theta^2
          $$

          

    - 建立方程组:

      - $$
        \mu+\theta=\overline{X}=A_1=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i
        \\
        \mu^2+2\theta\mu+2\theta^2=A_2=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i^2
        $$

        

      - 求解$\theta,\mu$:

        - $$
          (\mu+\theta)^2=\mu^2+2\mu\theta+\theta^2=A_1^2
          \\
          \theta^2=A_2-A^2
          \\
          \theta=\sqrt{A_2-A_1^2}
          \\
          \mu=A_1-\theta=A-\sqrt{A_2-A_1^2}
          $$

          

        - $$
          \hat{\theta}=\sqrt{A_2-A_1^2}
          \\
          \hat{\mu}=A_1-\sqrt{A_2-A_1^2}
          $$

    

  
