[toc]

## å®äºŒæ¬¡å‹

- äºŒæ¬¡å‹çš„ç†è®ºèµ·æºäºè§£ç³»å‡ ä½•ä¸­çš„"äºŒæ¬¡æ›²çº¿"å’Œ"äºŒæ¬¡æ›²é¢"æ–¹ç¨‹çš„åŒ–ç®€é—®é¢˜

### nå…ƒå®äºŒæ¬¡å‹

- å«æœ‰nä¸ªæœªçŸ¥æ•°çš„å®ç³»æ•°äºŒæ¬¡é½æ¬¡å¤šé¡¹å¼

  - $$
    x=\begin{pmatrix}
    	x_{1}\\
    	x_{2}\\
    	\vdots		\\
    	x_{n}	\\
    \end{pmatrix}
    \\x^T=(x_1,x_2,\cdots,x_n)
    \\
    A=\begin{pmatrix}
    	a_{11}  &a_{12}  &\cdots  &a_{1n}  	\\
    	a_{21}  &a_{22}  &\cdots  &a_{2n}  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	a_{n1}  &a_{n2}  &\cdots  &a_{nn}  	\\
    \end{pmatrix}
    $$
  
  - $$
    S=x^TAx=
    (x_1,x_2,\cdots,x_n)
    \begin{pmatrix}
    	a_{11}  &a_{12}  &\cdots  &a_{1n}  	\\
    	a_{21}  &a_{22}  &\cdots  &a_{2n}  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	a_{n1}  &a_{n2}  &\cdots  &a_{nn}  	\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    	x_{1}\\
    	x_{2}\\
    	\vdots		\\
    	x_{n}	\\
    \end{pmatrix}
    \\
    S=(x_1,x_2,\cdots,x_n)
    \begin{pmatrix}
    	\sum\limits_{j}a_{1j}x_j  	\\
    	\sum\limits_{j}a_{2j}x_j    	\\
    	\vdots   	\\
    	\sum\limits_{j}a_{nj}x_j    	\\
    \end{pmatrix}
    \\
    =\sum_{i}(\sum\limits_{j}a_{ij}x_j)x_i
    =\sum_{i}\sum\limits_{j}a_{ij}x_ix_j
    $$
    
    
    
    $$
    X=xx^T=\begin{pmatrix}
    	x_{1}\\
    	x_{2}\\
    	\vdots		\\
    	x_{n}	\\
    \end{pmatrix}
    (x_1,x_2,\cdots,x_n)
    =\begin{pmatrix}
    x_1x_1&x_1x_2&\cdots&x_1x_n	\\
    x_2x_1&x_2x_2&\cdots&x_2x_n	\\
    \vdots&\vdots&&\vdots\\
    x_nx_1&x_nx_2&\cdots&x_nx_n	\\
    \end{pmatrix}_{n\times{n}}
    \\
    S=A\odot X
    =\begin{pmatrix}
    	a_{11}  &a_{12}  &\cdots  &a_{1n}  	\\
    	a_{21}  &a_{22}  &\cdots  &a_{2n}  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	a_{n1}  &a_{n2}  &\cdots  &a_{nn}  	\\
    \end{pmatrix}
    \odot
    \begin{pmatrix}
    x_1x_1&x_1x_2&\cdots&x_1x_n	\\
    x_2x_1&x_2x_2&\cdots&x_2x_n	\\
    \vdots&\vdots&&\vdots\\
    x_nx_1&x_nx_2&\cdots&x_nx_n	\\
    \end{pmatrix}
    \\
    =\begin{pmatrix}
    a_{11}x_1x_1&a_{12}x_1x_2&\cdots&a_{1n}x_1x_n	\\
    a_{21}x_2x_1&a_{22}x_2x_2&\cdots&a_{2n}x_2x_n	\\
    \vdots&\vdots&&\vdots\\
    a_{n1}x_nx_1&a_{n2}x_nx_2&\cdots&a_{nn}x_nx_n	\\
    \end{pmatrix}_{n\times{n}}
    \\å…¶ä¸­\odotæ˜¯hadamardä¹˜ç§¯
    $$
    
  - $$
    f(x_1,\cdots,x_n)
    =\sum_{i=1}\sum_{j=1}a_{ij}x_ix_j \quad;(x_ix_j=x_jx_i)
    \\
    =\sum\limits_{1\leqslant {i}< {j}\leqslant{n}}^{}2a_{ij}x_ix_j
    +\sum\limits_{i=j}^{}a_{ij}x_ix_j
    \\
    =x^TAx,(A^T=A)ç»“æœæ˜¯ä¸€ä¸ªæ•°(1\times{1})
    \\
    å¯¹äºäºŒæ¬¡å‹,A^T=A\quad(a_{ij}=a_{ji})
    $$
  
  - äºŒæ¬¡å‹çš„å‘é‡çŸ©é˜µè¡¨ç¤ºæ³•
    $$
    x=\begin{pmatrix}
    	x_{1}\\
    	x_{2}\\
    	\vdots		\\
    	x_{n}	\\
    \end{pmatrix}
    \\åˆ™f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=f(x)=x^TAx
    \\å…¶ä¸­xä¸ºåˆ—å‘é‡
    $$
    

### äºŒæ¬¡å‹å’Œå¯¹ç§°é˜µ

- ç»™å®šä¸€ä¸ªäºŒæ¬¡å‹,å¯ä»¥å”¯ä¸€ç¡®å®šä¸€ä¸ª**å¯¹ç§°é˜µA**;
- å¯¹äºä¸€ä¸ªå¯¹ç§°é˜µA,å¯ä»¥å”¯ä¸€ç¡®å®šä¸€ä¸ªäºŒæ¬¡å‹$x^TAx$
- äºŒæ¬¡å‹å’Œå¯¹ç§°é˜µå¯ä»¥ç¡®ç«‹ä¸€ ä¸€å¯¹åº”çš„å…³ç³»
  - å¯¹ç§°é˜µ$A$ç§°ä¸ºäºŒæ¬¡å‹$f$çš„çŸ©é˜µ
  - $f$ç§°ä¸ºå¯¹ç§°é˜µ$A$çš„äºŒæ¬¡å‹

#### äºŒæ¬¡å‹çš„ç§©

- å¯¹ç§°é˜µAçš„ç§©$r(A)$ç§°ä¸ºäºŒæ¬¡å‹$f$çš„ç§©

#### åˆ©ç”¨å¯¹ç§°é˜µç ”ç©¶äºŒæ¬¡å‹

- ç”±äºäºŒæ¬¡å‹å’Œå¯¹ç§°é˜µå…³ç³»å¯†åˆ‡,å¯ä»¥é€šè¿‡ç ”ç©¶äºŒæ¬¡å‹çš„å¯¹ç§°é˜µæ¥ç ”ç©¶äºŒæ¬¡å‹æœ¬èº«

### ä¾‹

- $$
  f(x_1,\cdots,x_n)=\sum\limits_{1\leqslant {i}< {j}\leqslant{n}}^{}2a_{ij}x_ix_j
  +\sum\limits_{i=j=k}^{}a_{kk}x_k^2
  $$

  - è¿™ä¸ªå½¢å¼æœ‰åˆ©äºæˆ‘ä»¬ä»ç»™å®šçš„äºŒæ¬¡å‹$f$ä¸­è¿˜åŸå‡ºå¯¹ç§°é˜µA

- ä¾‹:$f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2-3x_3^2-4x_1x_2+2x_2x_3$

  - $$
    \begin{pmatrix}
    	 1 & & 	\\
    	 &  0& 	\\
    	 & &  -3 	\\
    \end{pmatrix}
    $$

  - $2a_{12}=-4;2a_{23}=2$

  - è§£ä¸Šè¿°æ–¹ç¨‹,å¹¶ä¸”æœ‰å¯¹ç§°æ€§å¾—åˆ°$a_{12}=a_{21}=-2;a_{23}=a_{32}=1$

  - $$
    \begin{pmatrix}
    1 & -2& 	\\
    -2& 0&1 	\\
    &1&  -3 	\\
    \end{pmatrix}
    $$

  - å…¶ä½™éå¯¹è§’çº¿å…ƒç´ é»˜è®¤è¡¥é›¶,å› æ­¤å¾—åˆ°å¯¹ç§°é˜µA
    $$
    A=\begin{pmatrix}
    1 & -2&0 	\\
    -2& 0&1 	\\
    0&1&  -3 	\\
    \end{pmatrix}
    $$

  - $$
    A\to
    \begin{pmatrix}
    1 & -2&0 	\\
    0&1&-3 	\\
    0&0&-11 	\\
    \end{pmatrix}
    \\
    \therefore r(f)=r(A)=3
    $$

  - $$
    f(x_1,x_2,x_3)=x^TAx=
    (x_1,x_2,x_3)
    \begin{pmatrix}
    1 & -2&0 	\\
    -2& 0&1 	\\
    0&1&  -3 	\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    	x_{1}\\
    	x_{2}\\
    	x_{3}	\\
    \end{pmatrix}
    $$

- æ ¹æ®çŸ©é˜µAå†™å‡ºå¯¹åº”çš„äºŒæ¬¡å‹$f$æ˜¯ç±»ä¼¼çš„è¿‡ç¨‹,ä¾ç„¶ä½¿ç”¨ä¸Šè¿°çš„å…¬å¼



## äºŒæ¬¡å‹çš„æ ‡å‡†å½¢ğŸˆ

- äºŒæ¬¡å‹ä¸­æœ€ç®€å•çš„æƒ…å†µæ˜¯<u>ä»…å«æœ‰å¹³æ–¹é¡¹</u>çš„äºŒæ¬¡å‹

  - $f(y_1,\cdots,y_n)=\sum_{i}^{n}d_iy_i^2$

- å¦‚æœäºŒæ¬¡å‹åªå«æœ‰å˜é‡çš„å¹³æ–¹é¡¹,åˆ™ç§°ä¹‹ä¸º**äºŒæ¬¡å‹çš„æ ‡å‡†å½¢**

  - å¦‚ä½•é€šè¿‡ä¸€ä¸ªå¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢æŠŠäºŒæ¬¡å‹åŒ–ä¸ºåªå«æœ‰å¹³æ–¹é¡¹(è€Œä¸å«äº¤å‰é¡¹)çš„äºŒæ¬¡å‹?

  - $$
    f(y_1,\cdots,y_n)=\sum_{i}^{n}d_iy_i^2
    \\=(y_1,y_2,\cdots,y_n)
    \begin{pmatrix}
    	d_{1}  &0  &\cdots  &0  	\\
    	0  &d_{2}  &\cdots  &0  	\\
    	\vdots  &\vdots  &        &\vdots  	\\
    	0  &0  &\cdots  &d_{n}  	\\
    \end{pmatrix}
    \begin{pmatrix}
    	y_{1}\\
    	y_{2}\\
    	\vdots		\\
    	y_{n}	\\
    \end{pmatrix}
    \\=y^T\Lambda{y}
    $$

  - å¯è§,æ ‡å‡†å½¢çš„çŸ©é˜µ$\Lambda=diag(d_1,\cdots,d_n)$


### äºŒæ¬¡å‹å¯ä»¥è¢«å¯é€†å˜æ¢æ ‡å‡†åŒ–çš„æ¡ä»¶ğŸˆ

- å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢$x=Cy$
- $x_i=Cy_i,i=1,\cdots,n$
- å¯¹äº$f(x_1,\cdots,x_n)=x^TAx$è€Œè¨€,ç»è¿‡å¯é€†çŸ©é˜µCåšå¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢åå¾—åˆ°æ–°äºŒæ¬¡å‹$f(y_1,\cdots,y_n)=y^TDy$
  - å…¶ä¸­$D=C^TAC$
  - æ ¹æ®äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†å½¢çš„çŸ©é˜µçš„å½¢å¼(æ˜¯ä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µ),å¯çŸ¥,åªæœ‰å½“$D=\Lambda$æ‰å¯èƒ½è¢«å¯é€†å˜æ¢ä½æ ‡å‡†å‹
  - è¿™ä¸ªæ¡ä»¶ç­‰ä»·äº$C^TAC\sim{\Lambda}$,å³$A\simeq{\Lambda}$
  - å¦‚æœå­˜åœ¨æŸä¸ªå¯é€†ä¸¾ç€Pä½¿å¾—$P^TAP\sim{\Lambda}$,åˆ™$f$å¯ä»¥é€šè¿‡å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢è¿›è¡Œæ ‡å‡†åŒ–
    - åŒæ—¶,çº¿æ€§å˜æ¢ä¸º$x=Py$
    - å³,è‹¥å¯é€†çŸ©é˜µPèƒ½ä½¿å¾—$P^{T}AP=\Lambda$,äºŒæ¬¡å‹$f$å¯é€šè¿‡å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢$x=Py$å¾—åˆ°æ ‡å‡†åŒ–çš„äºŒæ¬¡å‹
  - å¦‚æœä¸å­˜åœ¨è¿™æ ·çš„$P$,åˆ™$f$ä¸å¯è¢«æ ‡å‡†åŒ–

- å¹¶ä¸”$r(\Lambda)$ç­‰äº$d_1,\cdots,d_n$ä¸­çš„éé›¶å€¼ä¸ªæ•°

  - $r=\sum\limits_{d_i\neq0}1$

## æ ‡å‡†åŒ–æ–¹æ³•

### æ­£äº¤å˜æ¢æ³•ğŸˆ

#### åŸç†

- å¯¹äºäºŒæ¬¡å‹$f(x_1,\cdots,x_n)=x^TAx$,ä¸€å®šå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªæ­£äº¤(å¯é€†)çº¿æ€§å˜æ¢$x=Qy$,ä½¿å¾—$f$å¯ä»¥åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢

  - $g(y_1,\cdots,y_n)=\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_iy_i^2,\lambda_iæ˜¯äºŒæ¬¡å‹çŸ©é˜µAçš„å…¨éƒ¨ç‰¹å¾å€¼$

- è¯æ˜:

  - äºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µAæ»¡è¶³$A^T=A$,å› æ­¤ä¸€å®šå­˜åœ¨$Q,(Q^TQ=E)$ä½¿å¾—$Q^TAQ=\Lambda=diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$
    - æ ¹æ®åˆåŒçš„æ€§è´¨å’Œå®šç†.
  - å¯¹$f(x_1,\cdots,x_n)=x^TAx$æŒ‰$x=Qy$åšæ­£äº¤å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢:
    - $f=x^TAx=y^T(Q^TAQ)y=y^T\Lambda{y}$


#### æ­¥éª¤

- è¯¥å®šç†åŒæ—¶ä¹Ÿç»™å‡ºä½¿ç”¨äºŒæ¬¡å‹Aæ ‡å‡†åŒ–çš„æ­¥éª¤(å¦‚æœ$A\simeq{\Lambda}$)

  - <u>è¯¥æ–¹æ³•é€šè¿‡è®¡ç®—å‡ºä¸€ä¸ªç‰¹å®šçš„æ­£äº¤çŸ©é˜µQ,å¹¶ç”¨Qæ¥è¿›è¡Œçº¿æ€§å˜æ¢å®ç°å¾—åˆ°æ ‡å‡†å½¢</u>

  - æ±‚å‡ºnå…ƒäºŒæ¬¡å‹çŸ©é˜µAçš„å…¨éƒ¨ç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$,å®ƒä»¬åˆ†åˆ«æ˜¯$n_i$é‡æ ¹(è€Œä¸”å¯¹åº”$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„(äº’å¼‚)ç‰¹å¾å‘é‡)

    - $\sum_{i}^{s}n_i=n$,$i=1,2,\cdots,s$(è¡¨ç¤ºAæœ‰sä¸ªäº’å¼‚çš„ç‰¹å¾æ ¹)

  - å¯¹æ¯ä¸ª$\lambda_i$æ±‚å‡ºå¯¹åº”çš„é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$(\lambda_i{E}-A)x=0$çš„åŸºç¡€è§£ç³»$\Phi_i$(åŒ…å«$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³å‘é‡)

    - $\Phi_{i}=\alpha_1^{(i)},\cdots,\alpha_{n_i}^{(i)}$,$i$è¡¨ç¤ºå‘é‡(ç»„)å±äºç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$,åŒ…å«$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„å‘é‡

    - å¯¹$\Phi_1,\cdots,\Phi_{s}$**æ­£äº¤åŒ–**å¾—åˆ°å‘é‡ç»„$\Psi=\phi_1,\cdots,\phi_{s}$($\phi_iæ˜¯\Phi_i$æ­£äº¤åŒ–åçš„å‘é‡)

    - çŸ©é˜µ$Q=(\Psi)$,åˆ™$Q$èƒ½ä½¿$Q^TAQ=\Lambda=diag(\lambda_i,\cdots,\lambda_n)$

    - åšæ­£äº¤çº¿æ€§å˜æ¢$x=Qy$,$y=(y_1,\cdots,y_n)^T$

      - $$
        f(x_1,\cdots,x_n)\xrightarrow{x=Qy}g(y_1,\cdots,y_n)=\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_iy_i^2
        $$

  



### é…æ–¹æ³•

- æ ‡å‡†åŒ–ä¸ä¸€å®šè¦ç”¨æ­£äº¤å˜æ¢æ³•(æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªç‰¹å®šçš„æ­£äº¤çŸ©é˜µ),å¯ä»¥ç”¨ä¸€ä¸ªä¸€èˆ¬çš„å¯é€†çŸ©é˜µæ¥æ ‡å‡†åŒ–
- è‹¥äºŒæ¬¡å‹$f(x_1,\cdots,x_n)=x^TAx$ä¸­å«æœ‰å¹³æ–¹é¡¹$x_i^2$(ç³»æ•°$a_{ii}\neq{0}$),$i\in{1,2\cdots,n}$

  - å½’å¹¶æ‰€æœ‰å«æœ‰$x_i$çš„é¡¹

    - $$
      \eta_i=a_{ii}x_{i}^2+\sum_{j=1,j\neq{i}}^{n}2a_{ij}x_ix_j
      \\=a_{ii}x_i^2+2(\sum_{{j=1,j\neq{i}}}a_{ij}x_j)x_i
      $$

  - ç„¶åè¿›è¡Œé…æ–¹

    - $$
      \eta_{i}=a_{ii}(x_i^2+\frac{1}{a_{ii}}2(\sum_{{j=1,j\neq{i}}}a_{ij}x_j)x_i)
      \\=a_{ii}(x_i+\frac{1}{a_{ii}}
      (\sum\limits_{{j=1,j\neq{i}}}a_{ij}x_j))^2
      -a_{ii}(\sum\limits_{{j=1,j\neq{i}}}a_{ij}x_j))^2
      \\
      $$
    - 

- è‹¥äºŒæ¬¡å‹fä¸­ä¸å«å¹³æ–¹é¡¹$x_i^2,i=1,2,\cdots,n$çš„ç³»æ•°éƒ½ä¸º0

  - æ‰§è¡Œå¯é€†å˜æ¢T:

    - $$
      T:\begin{cases}
      x_i=y_i-y_j\\
      x_j=y_i+y_j\\
      x_k=y_k
      \end{cases}
      \\
      k=1,2,\cdots,n,k\neq{i,j}
      \\è¿™ä½¿å¾—:x_ix_j=(y_i-y_j)(y_i+y_j)=y_i^2-y_j^2
      $$


- ä»»ä½•äºŒæ¬¡å‹éƒ½å¯ä»¥ç”¨é…æ–¹æ³•æ‰¾åˆ°å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢,å°†å…¶åŒ–ä¸ºæ ‡å‡†å½¢
- æ ‡å‡†å½¢ç§å«æœ‰çš„é¡¹æ•°ç­‰äºäºŒæ¬¡å‹(çŸ©é˜µ)çš„ç§©(å‰é¢è®¨è®ºè¿‡)

### ä¾‹

- $f(x_1,x_2,x_3)=4(x_1^2+x_2^2+x^3+x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)$

- $$
  f(x_1,x_2,x_3)=4(x_1^2+x_1(x_2+x_3)+x_2^2+x_3^2+x_2x_3)
  \\=4[(x_1+\frac{1}{2}x_1(x_2+x_3))^2-\frac{1}{4}(x_2+x_3)^2+x_2^2+x_3^2+x_2x_3]
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2-(x_2^2+2x_2x_3+x_3^2)+4(x_2^2+x_3^2+x_2x_3)
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3x_2^2+3x_3^2+2x_2x_3
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2^2+\frac{2}{3}x_2x_3)+3x_3^2
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3[(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2-\frac{1}{9}x_3^2]+3x_3^2
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2)-\frac{1}{3}x_3^2+3x_3^2
  \\=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2+\frac{8}{3}x_3^2
  $$

- $$
  ä»¤
  \begin{aligned}
  y_1=&x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3)
  \\
  y_2=&x_2+\frac{1}{3}x_3
  \\
  y_3=&x_3
  \end{aligned}
  \\
  f=g(y_1,y_2,y_3)=4y_1^2+3y_2^2+\frac{8}{3}y_3^2
  \\åè§£å‡ºx,å³å¯å¾—f\to{g}æ‰€ç”¨çš„çº¿æ€§å˜æ¢x=Qy
  \\
  \begin{aligned}
  x_1=&y_1-\frac{1}{2}(x_2+x_3)\\
  =&y_1-\frac{1}{2}(y_2-\frac{1}{3}y_3+y_3)\\
  =&y_1-\frac{1}{2}y_2-\frac{1}{3}y_3
  \\
  x_2=&y_2-\frac{1}{3}y_3
  \\
  x_3=&y_3
  \end{aligned}
  \\
  Q=\begin{pmatrix}
  1&-\frac{1}{2}&-\frac{1}{3}\\
  0&1&-\frac{1}{3}\\
  0&0&1
  \end{pmatrix}
  \\
  |Q|=1
  $$

#### ä¾‹

- $f(x_1,x_2,x_3)=x_1x_2+x_1x_3+2x_2x_3$

  - å¯¹äº$x_1x_2$

    - $$
      T:\begin{cases}
      x_1=y_1-y_2\\
      x_2=y_1+y_2\\
      x_3=y_3
      \end{cases}
      \\
      T=\begin{pmatrix}
      1&1&0\\
      1&-1&0\\
      0&0&1
      \end{pmatrix}
      $$

    - æŠŠTå¸¦å…¥$f$;

      - $$
        f=(y_1-y_2)(y_1+y_2)+(y_1-y_2)y_3+2(y_1+y_2)(y_3)
        \\=y_1^2-y_2^2+y_1y_3-y_2y_3+2y_1y_3+2y_2y_3
        \\=y_1^2-y_2^2+3y_1y_3+y_2y_3
        $$

      - é—®é¢˜è½¬æ¢ä¸ºç¬¬ä¸€ç§ç±»å‹

      - $$
        g(y_1,y_2,y_3)=(y_1+\frac{3}{2}y_3)^2-(y_2+\frac{1}{2}y_3)^2-2y_3^2
        $$

      - ä»¤
        $$
        \\
        \begin{cases}
        z_1=y_1+\frac{3}{2}y_3\\
        z_2=y_1+\frac{1}{2}y_3\\
        z_3=y_3
        \end{cases}
        \\
        f=z_1^2-z_2^2-2z_3^2
        \\
        \\
        åè§£:
        \begin{cases}
        y_1=z_1-\frac{3}{2}z_3\\
        y_2=z_2-\frac{1}{2}z_3\\
        y_3=z_3
        \end{cases}
        \\
        Q=\begin{pmatrix}
        1&0&-\frac{3}{2}\\
        0&1&-\frac{1}{2}\\
        0&0&1
        \end{pmatrix}
        $$

      - $$
        C=TQ
        =\begin{pmatrix}
        1&1&0\\
        1&-1&0\\
        0&0&1
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
        1&0&-\frac{3}{2}\\
        0&1&-\frac{1}{2}\\
        0&0&1
        \end{pmatrix}
        =\begin{pmatrix}
        1&1&-{2}\\
        1&-1&-1\\
        0&0&1
        \end{pmatrix}
        \\
        x=Cz
        $$

        

### åˆç­‰å˜æ¢æ³•

- ä»»æ„å®å¯¹ç§°é˜µAéƒ½åˆåŒäºå¯¹è§’é˜µ
  - å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µ$P$,ä½¿å¾—$P^TAP=\Lambda$
    - (äº‹å®ä¸Šä¸€å®šå­˜åœ¨å¯é€†æ­£äº¤çŸ©é˜µQ),ä½¿å¾—$Q^TAQ=\Lambda$,å½“ç„¶ä¹Ÿå°±å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µèƒ½ä½¿$P^TAP=\Lambda$
  - ç”±äºPå¯é€†,æ‰€ä»¥å¯ä»¥è®°$P=P_1P_2\cdots{P_s}$,å…¶ä¸­$P_i,i=1,2,\cdots,s$ä¸ºåˆç­‰çŸ©é˜µ
    - è€Œåˆç­‰çŸ©é˜µçš„è½¬ç½®ä¹Ÿæ˜¯åˆç­‰çŸ©é˜µ,ä»è€Œ$P_1^T,\cdots,P_s^T$ä¹Ÿéƒ½æ˜¯åˆç­‰çŸ©é˜µ
  - ä»è€Œ$(P_1P_2\cdots,P_s)^TA(P_1P_2\cdots,P_s)=\Lambda$
    - $P_s^T\cdots P_2^TP_1^T A P_1P_2\cdots P_s=\Lambda$
      - è¿™ä¸ªå¼å­è¡¨æ˜,æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡**æˆå¯¹**çš„è¡Œåˆ—å˜æ¢å°†å¯¹ç§°é˜µAå˜æ¢ä¸ºä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$
        - åˆç­‰å˜æ¢åŒ…æ‹¬:äº¤æ¢,å€ä¹˜,å€åŠ ,ä¸å¦¨å°†å®ƒä»¬åˆ†åˆ«è®°ä¸º$u_1,u_2,u_3$æ“ä½œ
          - å¯¹äºè¡Œå˜æ¢,åˆ™å…·ä½“ä¸º$Ru_1,Ru_2,Ru_3$,ç­‰ä»·äºå·¦ä¹˜æŸä¸ªåˆç­‰çŸ©é˜µ$P_j$
          - å¯¹äºè¡Œå˜æ¢,åˆ™å…·ä½“ä¸º$Cu_1,Cu_2,Cu_3$,ç­‰ä»·äºå³ä¹˜åˆç­‰çŸ©é˜µ$P_j^T$
        - é‚£ä¹ˆæˆå¯¹çš„è¡Œåˆ—å˜æ¢å¯ä»¥ç†è§£ä¸º,å¯¹æ–¹é˜µAæ‰§è¡Œä¸€æ¬¡$Ru_i$æ“ä½œ,å°±è¦è·Ÿä¸Šä¸€ä¸ª$Cu_i$æ“ä½œ,$i=1,2,3$
    - $P=EP_1P_2\cdots{P_s}$
      - ç”±$P=P_1P_2\cdots{P_s}$,å¯çŸ¥,æˆ‘ä»¬å¯é€šè¿‡ä¸€ä¸ªå•ä½é˜µE,æŠŠä¸Šè¿°$A\to\Lambda$å˜æ¢æ‰€æ‰§è¡Œçš„æ‰€æœ‰å³ä¹˜åˆç­‰çŸ©é˜µ$P_i$å•ç‹¬è®°å½•ä¸‹æ¥($EP_1P_2\cdots{P_s}=EP=P$)
- æ€»ç»“åˆç­‰å˜æ¢æ³•çš„æ­¥éª¤:
  - æ„é€ æ¾æ•£åˆ†å—çŸ©é˜µ$\binom{A}{E}$
    - ä¹‹æ‰€ä»¥ç§°ä¸ºæ¾æ•£,å› ä¸ºæˆ‘ä»¬åœ¨å°†$A$å˜æ¢ä¸º$\Lambda$æ—¶,Eåªéœ€è¦æ¥æ”¶åˆ—å˜æ¢$P_1P_2\cdots{P_s}$,è€Œä¸éœ€è¦åšè¡Œå˜æ¢
  - å½“$A$è¢«ä¸€ç³»åˆ—æˆå¯¹çš„åˆç­‰è¡Œåˆ—å˜æ¢è½¬ä¸ºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$,åˆ™ä¸‹æ–¹çš„$E$ä¹Ÿå°±å˜æˆäº†$P=P_1P_2\cdots{P_s}$
  - å› æ­¤På’Œ$\Lambda$æ˜¯åŒæ—¶è¢«æ±‚è§£å‡ºæ¥:
  - å¾—åˆ°çš„På°±æ˜¯èƒ½å¤Ÿæ»¡è¶³$P^{T}AP=\Lambda$(å³,ä½¿äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–)çš„å¯é€†çŸ©é˜µ,å¯¹åº”çš„çº¿æ€§å˜æ¢ä¸º$x=Py$



















