\[toc\]

# math\_等比数列求和推导&等幂和差推导/两个n次方数之差

## 两个n次方数之差&和

![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/8027e5889bbe4a17ac5cf1d68c476ece.png?x-oss-process=image/watermark,type_d3F5LXplbmhlaQ,shadow_50,text_Q1NETiBAeHVjaGFveGluMTM3NQ==,size_15,color_FFFFFF,t_70,g_se,x_16)

$$
a^{n}-b^{n}=(a-b) \sum_{i=0}^{n-1} a^{n-1-i}b^{i}
$$

其中,a的指数与b的指数之和为`n-1`

- 可能通过等比数列求和公式的变形(错位相减)

### 等比数列求和公式推导

- 数列${x_n}=a_1,a_2,a_3,\dots ,a_n$(n项)

- 通项公式$x_n=a_1q^{n-1},(n=1,2,3,\dots,n-1,n),分别表示数列的第1,2,3,...n项$

- 前n项和:

  - 

  $$
  S_n=a_1+a_2+a_3+\dots+a_{n-1}+a_n
  \\
  =a_1q^0+a_1q^1+\dots+a_1q^{n-1}
  \\
  =a_{1}(q^0+q^1+\dots+q^{n-1})=a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
  $$

  - 特别的,当a1=0时,

  - 

  $$
  S_n=a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i=1\times\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
  =q^0+q^1+q^2+\dots+q^{n-1}
  \\可以用于推导等幂和差公式
  $$

- 为了采用`错位相减法`求解,我们还需要$qS_n$,$qS_n=a_{1}(q^1+q^2+\dots+q^n)=a_1\sum\limits_{i=1}^{i=n}q^i$

- 

$$
qS_n-S_n
\\
=a_1\sum\limits_{i=1}^{i=n}q^i-a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
\\
=a_1((\sum\limits_{i=1}^{i=n-1}q^i+q^n)-(q^0+\sum\limits_{i=1}^{i=n-1}q^i))
\\
=a_1(q^n-q^0)=a_1(q^n-1)
$$

$$
S_n(q-1)=a_1(q^n-1)
\\
S_n=\frac{a_1(q^n-1)}{q-1}
\\OR\ another\ form:
\\
S_n=\frac{a_1(1-q^n)}{1-q}
$$

### 等幂差公式推导

$$
a^n-b^n=(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
$$

![image-20220622213840890](https://raw.githubusercontent.com/xuchaoxin1375/pictures/main/imagesimage-20220622213840890.png)

- 接下来证明等幂差公式

- 有前面推导可知:

  - 当首项a1=1的时候,等比数列退化为更加简单的形式:

- 

$$
S_n=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
=q^0+q^1+q^2+\dots+q^{n-1}
\\
=\frac{q^n-1}{q-1}
$$

- 令$q=\frac{a}{b}$,将该式子带入到上式中的q:

  - 

  $$
  S_n=\frac{q^n-1}{q-1}=\frac{a^n-b^n}{b^{n-1}(a-b)}
  $$

  $$
  S_n=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}\frac{a^i}{b^i}
  \\
  =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}
  \\
  b^{n-1}S_n=b^{n-1}\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}
  =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}b^{n-1}
  =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}
  \\
  a^n-b^n=b^{n-1}S_n(a-b)
  \\=(a-b)\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}
  \\由求和序列的对称性:
  \\=(a-b)\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^{n-1-i}}{b^i}
  \\利用a的指数和b的指数和为c
  \\
  =(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
  $$

- [等幂和差 - 维基百科，自由的百科全书 (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E7%AD%89%E5%B9%82%E5%92%8C%E5%B7%AE)

![image-20220622202005490](https://raw.githubusercontent.com/xuchaoxin1375/pictures/main/imagesimage-20220622202005490.png)

![image-20220622202041637](https://raw.githubusercontent.com/xuchaoxin1375/pictures/main/imagesimage-20220622202041637.png)

### 等幂和差的综合应用

$$
a^n-b^n=(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
\\
\\证明等价无穷小:
\lim_{x\rightarrow 0}\sqrt[n]{x+1}-1\sim\lim_{x\rightarrow0}\frac{x}{n}
\\
即,要证明\underline{目标式target}:\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}=1
\\
我们令\\
\begin{cases}
a=\sqrt[n]{x+1}=(x+1)^{\frac{1}{n}}\\
b=1=1^{\frac{1}{n}}\\
c=\frac{x}{n}
\end{cases}
\\为了消去根号(使得a的指数变为整数,以便计算观察)\\
根据等幂和差公式的右部(RHS),我们对(a-b)乘以求和式
\\
\underline{sum}=
\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}({(x+1)^{\frac{1}{n}})}^{n-i}
(1)^{i-1}
\\
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}({(x+1)^{\frac{1}{n}})}^{n-i}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}{(x+1)^{\frac{n-i}{n}}}
\\
\lim_{x\rightarrow 0}sum=\lim_{x\rightarrow 0}{\sum\limits_{i=1}^{i=n}{(x+1)^{\frac{n-i}{n}}}}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}{1}=n
\\分别将a,b,用花括号中的等式替换
\\
\begin{cases}
numerator=((x+1)^{\frac{1}{n}}-1^{\frac{1}{n}})sum
=(x+1)-1=x
\\
denominator=\frac{1}{n}x\cdot sum
\end{cases}
\\此时:\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}
=\lim_{x\rightarrow0}\frac{numerator}{denominator}
\\
=\lim_{x\rightarrow0}\frac{x}{\frac{x}{n}
\cdot sum}
=\lim_{x\rightarrow 0}{\frac{n}{sum}}
\\
=\frac{\lim\limits_{x\rightarrow 0}n}{
\lim\limits_{x\rightarrow 0}{sum}
}
=\frac{n}{n}=1
$$

从而:

$$
\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}=1
$$

