[toc]



## æ–¹å‘å¯¼æ•°

- **åå¯¼æ•°**åæ˜ çš„æ˜¯å‡½æ•°(è‡ªå˜é‡)æ²¿ç€åæ ‡è½´æ–¹å‘çš„å˜æ¢ç‡

- ä¸ºä¾‹ç ”ç©¶å¤šå…ƒå‡½æ•°åœ¨æŸä¸€ç‚¹Pæ²¿ä»»æ„æ–¹å‘(æŸä¸ªæ–¹å‘)çš„å˜åŒ–ç‡,å¼•å…¥å¤šå…ƒå‡½æ•°çš„**æ–¹å‘å¯¼æ•°**çš„æ¦‚å¿µ

  - ä¾‹å¦‚,è®¾$f(P)$è¡¨ç¤ºæŸç‰©ä½“å†…ç‚¹Pçš„æ¸©åº¦,é‚£ä¹ˆè¿™ä¸ªç‰©ä½“çš„çƒ­ä¼ å¯¼å°±ä¾èµ–äºæ¸©åº¦æ²¿æŸäº›æ–¹å‘çš„å˜åŒ–ç‡

- ä»¥ä¸‰å˜é‡å‡½æ•°$f(x,y,z)$ä¸ºä¾‹

  - è®¾$P(x,y,z)$æ˜¯ç»™å®šç‚¹

  - $l$æ˜¯ä»På‡ºå‘çš„å°„çº¿,å®ƒçš„æ–¹å‘å‘é‡ç”¨$\large{l}$è¡¨ç¤º

  - è®¾$P'$æ˜¯å°„çº¿$l$ä¸Šçš„ä»»æ„ä¸€ç‚¹

    - $P'(x+\Delta{x},y+\Delta{y},z+\Delta{z})$
      - å…¶ä¸­,$(\Delta{x},\Delta{y},\Delta{z})=(\cos{\alpha}|a|,\cos{\beta}|a|,\cos{\gamma}|a|)$ğŸˆ

    - è®°$|a|=|\overrightarrow{PP'}|$è¡¨ç¤º$|PP'|$çš„é•¿åº¦
    - åˆ™$P'=(x+|a|\cos{\alpha},y+|a|\cos{\beta},z+|a|\cos{\gamma})$

  - $\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma}$sæ˜¯å‘é‡$l$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦

  - åœ¨$PP'$è¿™æ®µé•¿åº¦å†…,å‡½æ•°$f$çš„å¹³å‡å˜åŒ–ç‡ä¸º:

    - $$
      \frac{\Delta{f}}{|PP'|}=\frac{f(P)-f(P')}{|PP'|}
      \\
      \lim_{P'\to{P}}\frac{\Delta{f}}{|PP'|}=\lim_{P'\to{P}}\frac{f(P)-f(P')}{|PP'|}
      \\|a|=|PP'|
      \\
      \lim_{P'\to{P}}\frac{\Delta{f}}{|a|}=\lim_{P'\to{P}}\frac{f(P)-f(P')}{|a|}
      $$

      - è‹¥è¯¥æé™å­˜åœ¨,åˆ™ç§°å…¶ä¸º$f$åœ¨ç‚¹Pæ²¿æ–¹å‘$l$çš„**æ–¹å‘å¯¼æ•°**,è®°ä¸º
        - $\frac{\partial{f(P)}}{\partial{l}}$
        - ç”±äº$P=(P_x,P_y,P_z)=(x,y,z)$,$\frac{\partial{f(P)}}{\partial{l}}=\frac{\partial{f(P_x,P_y,P_z)}}{\partial{l}}=\frac{\partial{f(x,y,z)}}{\partial{l}}$

### ä¾‹

- è®¾å¤šå…ƒä¸€æ¬¡å‡½æ•°$f(x,y,z)=ax+by+cz$,å‘é‡$l$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦ä¸º$\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma}$

  - $f(x,y,z)$æ²¿$l$æ–¹å‘çš„å¹³å‡å˜åŒ–ç‡ä¸º

    - $$
      \frac{\Delta{f}}{|PP'|}
      =\frac{1}{|PP'|}(a\Delta{x}+b\Delta{y}+c\Delta{z})
      \\ç”±(\Delta{x},\Delta{y},\Delta{z})=(\cos{\alpha}|a|,\cos{\beta}|a|,\cos{\gamma}|a|)
      ,æ‰€ä»¥:
      \\=\frac{1}{|PP'|}(a|PP'|\cos{\alpha}+b|PP'|\cos{\beta}+c|PP'|\cos\gamma)
      \\=a\cos{\alpha}+b\cos{\beta}+c\cos{\gamma}
      \\ä¸¤è¾¹å–æé™,å¾—åˆ°\frac{\partial{f}}{\partial{l}}
      =a\cos{\alpha}+b\cos{\beta}+c\cos{\gamma}
      $$

    - è¿™è¡¨æ˜,ä¸€æ¬¡å‡½æ•°æ²¿$l$æ–¹å‘çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ä¸éšç‚¹çš„ä½ç½®è€Œæ”¹å˜

      - ä½†æ˜¯æ²¿ä¸åŒæ–¹å‘çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°ä¸€èˆ¬ä¸åŒ

### ä¾‹

- æ±‚å‡½æ•°$z=xe^{2y}$åœ¨ç‚¹$P(1,0)$å¤„,æ²¿ä»ç‚¹Påˆ°Q(2,-1)çš„æ–¹å‘çš„**æ–¹å‘å¯¼æ•°å€¼**

  - æ–¹å‘$l$,å³$\overrightarrow{PQ}=(2-1,-1-0)=(1,-1)$çš„æ–¹å‘

  - å•ä½å‘é‡$l_0=\frac{1}{\sqrt{1^2+(-1)^2}}(1,-1)=(\frac{1}{\sqrt{2}},-\frac{1}{\sqrt{2}})$

    - $\cos{\alpha}=\frac{1}{\sqrt{2}}$
    - $\cos{\beta}=-\frac{1}{\sqrt{2}}$

  - $$
    \left.\frac{\partial{z}}{\partial{x}}\right|_P=e^{2y}|_{(1,0)}=1
    \\
    \left.\frac{\partial{z}}{\partial{y}}\right|_P=2xe^{2y}|_{(1,0)}=2
    $$

  - $$
    \begin{aligned}
    \frac{\partial{z}}{\partial{l}}
    =&\left.\frac{\partial{z}}
    {\partial{x}}\right|_P\cos{\alpha}
    +\left.\frac{\partial{z}}{\partial{y}}\right|_P\cos{\beta}
    \\=&1\times{\frac{1}{\sqrt{2}}}+2\times{-\frac{1}{\sqrt{2}}}=-\frac{\sqrt{2}}{2}
    \end{aligned}
    $$

### æ–¹å‘å¯¼æ•°å…¬å¼ğŸˆ

#### ä¸‰å…ƒå‡½æ•°æƒ…å†µ

- å¦‚æœ$f(x,y,z)$åœ¨ç‚¹$P_0(x_0,y_0,z_0)$**å¯å¾®**,åˆ™

  - $f(x,y,z)$åœ¨$P_0$ç‚¹æ²¿ä»»æ„æ–¹å‘$l$çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°éƒ½å­˜åœ¨,

  - ä¸”

    - $$
      \begin{aligned}
      \frac{\partial{f}}{\partial{l}}
      =&\frac{\partial{f}}{\partial{x}}(x_0,y_0,z_0)\cos{\alpha}
      +\frac{\partial{f}}{\partial{y}}(x_0,y_0,z_0)\cos{\beta}
      +\frac{\partial{f}}{\partial{z}}(x_0,y_0,z_0)\cos{\gamma}
      \\
      =&\left.\frac{\partial{u}}{\partial{x}}\right|_{P_0}\cos{\alpha}
      +\left.\frac{\partial{u}}{\partial{y}}\right|_{P_0}\cos{\beta}
      +\left.\frac{\partial{u}}{\partial{z}}\right|_{P_0}\cos{\gamma}
      \\
      &æˆ–å¦ä¸€ç§å½¢å¼:\\
      \frac{\partial{f}}{\partial{l}}
      =&f_x(x_0,y_0,z_0)\cos{\alpha}
      +f_y(x_0,y_0,z_0)\cos{\beta}
      +f_z(x_0,y_0,z_0)\cos{\gamma}
      \\=&f_x(P_0)\cos{\alpha}
      +f_y(P_0)\cos{\beta}
      +f_z(P_0)\cos{\gamma}
      \end{aligned}
      $$

- è¯æ˜:

  - è®¾$P'(x_0+\Delta{x},y_0+\Delta{y},z_0+\Delta{z})$æ˜¯$l$ä¸Šçš„ç‚¹,åˆ™$l$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º:

    - $\cos{\alpha}=\frac{\Delta{x}}{|PP'|}$
    - $\cos{\beta}=\frac{\Delta{y}}{|PP'|}$
    - $\cos{\gamma}=\frac{\Delta{z}}{|PP'|}$
    - $|PP'|=\sqrt{(\Delta{x})^2+(\Delta{y})^2+(\Delta{z})^2}$

  - ç”±å‡è®¾çš„$f(x,y,z)$å¯å¾®,ç”±å¯å¾®çš„å®šä¹‰:

    - $$
      \begin{aligned}
      f(P')-f(P)=&f_x(P_0)\Delta{x}+f_y(P_0)\Delta{y}+f_z(P_0)\Delta{z}
      \\&+o(\sqrt{(\Delta{x})^2+(\Delta{y})^2+(\Delta{z})^2})
      \\
      =&f_x(P_0)\Delta{x}+f_y(P_0)\Delta{y}+f_z(P_0)\Delta{z}+o(|PP'|)
      \end{aligned}
      $$

    - å¯¹ä¸¤è¾¹åŒæ—¶é™¤ä»¥$|PP'|$

      - $$
        \frac{f(P')-f(P)}{|PP'|}
        =\frac{f_x(P_0)\Delta{x}+f_y(P_0)\Delta{y}+f_z(P_0)\Delta{z}+o(|PP'|)}{|PP'|}
        \\=f_x(P_0)\cos{\alpha}+f_y(P_0)\cos{\beta}+f_z(P_0)\cos{\gamma}+\frac{o(|PP'|)}{|PP'|}
        $$

    - å¯¹ä¸¤è¾¹å–æé™:

      - $$
        \begin{aligned}
        \frac{\partial{f}}{\partial{l}}
        =&\lim_{P'\to{P_0}}{\frac{f(P')-f(P)}{|PP'|}}
        \\=&\lim_{P'\to{P_0}}
        \left(f_x(P_0)\cos{\alpha}+f_y(P_0)\cos{\beta}+f_z(P_0)\cos{\gamma}+\frac{o(|PP'|)}{|PP'|}
        \right)
        \\=&f_x(P_0)\cos{\alpha}+f_y(P_0)\cos{\beta}+f_z(P_0)\cos{\gamma}
        \end{aligned}
        $$

        

#### äºŒå…ƒå‡½æ•°æƒ…å†µ

- å¯ä»¥è§†ä¸ºä¸‰å…ƒå‡½æ•°çš„ç‰¹ä¾‹

- $$
  \frac{\partial{f}}{\partial{l}}
  =\left.\frac{\partial{f}}
  {\partial{x}}\right|_P\cos{\alpha}
  +\left.\frac{\partial{f}}{\partial{y}}\right|_P\cos{\beta}
  $$

  

## æ¢¯åº¦

- æ¢¯åº¦æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸æ–¹å‘å¯¼æ•°ç›¸å…³çš„æ¦‚å¿µ

- åœ¨ç ”ç©¶ä¸€ä¸ªç‰©ç†é‡$u(x,y,z)$åœ¨æŸä¸€åŒºåŸŸçš„**åˆ†å¸ƒ**æ—¶,å¸¸å¸¸éœ€è¦è€ƒè™‘è¿™ä¸ªåŒºåŸŸå†…ç”±ç›¸åŒç‰©ç†é‡çš„ç‚¹,ä¹Ÿå°±æ˜¯ä½¿$u(x,y,z)$å–å¾—ç›¸åŒå€¼å¾—å„ä¸ªç‚¹

  - $$
    u(x,y,z)=C
    $$

    - å…¶ä¸­Cä½¿å¸¸æ•°
    - è¯¥æ–¹ç¨‹åœ¨å‡ ä½•ä¸Šè¡¨ç¤º**æ›²é¢**(ç§°ä¸º**ç­‰é‡é¢**)
      - ä¾‹å¦‚æ°”è±¡å­¦ä¸­çš„ç­‰å‹é¢
      - ç”µå­¦ä¸­çš„ç­‰ä½é¢

  - å¯¹äºå«æœ‰ä¸¤ä¸ªè‡ªå˜é‡çš„çš„ç‰©ç†é‡åˆ™æœ‰**ç­‰é‡çº¿**

    - ä¾‹å¦‚åœ°å›¾ä¸Šçš„ç­‰é«˜çº¿å¯ä»¥åæ˜ åœ°é¢çš„é«˜ä½èµ·ä¼
    - æ°”è±¡ç­‰æ¸©çº¿è¡¨ç¤ºåœ°é¢æ°”æ¸©å˜åŒ–

### ä¸‰å…ƒå‡½æ•°æ¢¯åº¦

- ä»ç­‰é‡é¢å’Œç­‰é‡çº¿å‡ºå‘,å¼•å‡º**å‘é‡å‡½æ•°**

  - è®¾$u=u(x,y,z)$æ˜¯ä¸€ä¸ªæ•°é‡å‡½æ•°,Cæ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°,å…³äºu,Cçš„ç­‰é‡é¢:

    - $$
      u(x,y,z)=C
      $$

    - è®¾$P$æ˜¯ç­‰é‡é¢ä¸Šçš„ä»»æ„ä¸€ç‚¹,å®ƒçš„**æ³•å‘é‡**ä¸º

      - $$
        F=\left.\frac{\partial{u}}{\partial{x}}\right|_{P}i
        +\left.\frac{\partial{u}}{\partial{y}}\right|_{P}j
        +\left.\frac{\partial{u}}{\partial{z}}\right|_{P}k
        $$

        - 3ä¸ªç³»æ•°åˆ†åˆ«æ˜¯uçš„åå¯¼æ•°åœ¨ç‚¹$P$çš„å€¼

  - ç§°å‘é‡$F$ä¸ºæ•°é‡å‡½æ•°$u$åœ¨$P$çš„**æ¢¯åº¦**(å‘é‡),è®°ä¸º

    - $\bold{grad}{u}=\frac{\partial{u}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{u}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{u}}{\partial{x}}k$

      - $=(\frac{\partial{u}}{\partial{x}},\frac{\partial{u}}{\partial{y}},\frac{\partial{u}}{\partial{z}})$

    - **æ¢¯åº¦é•¿åº¦**:

      - $$
        |\bold{grad}{u}|=\sqrt{(\frac{\partial{u}}{\partial{x}})^2
        +(\frac{\partial{u}}{\partial{y}})^2
        +(\frac{\partial{u}}{\partial{z}})^2}
        $$


### äºŒå…ƒå‡½æ•°æ¢¯åº¦

- $$
  F=\left.\frac{\partial{u}}{\partial{x}}\right|_{P}i
  +\left.\frac{\partial{u}}{\partial{y}}\right|_{P}j
  $$

  

  

### æ³•å‘é‡

- æ³•å‘é‡ï¼Œæ˜¯[ç©ºé—´](https://baike.baidu.com/item/ç©ºé—´/55280?fromModule=lemma_inlink)è§£æå‡ ä½•çš„ä¸€ä¸ª[æ¦‚å¿µ](https://baike.baidu.com/item/æ¦‚å¿µ/829047?fromModule=lemma_inlink)ï¼Œå‚ç›´äºå¹³é¢çš„ç›´çº¿æ‰€è¡¨ç¤ºçš„å‘é‡ä¸ºè¯¥å¹³é¢çš„æ³•å‘é‡ã€‚
- æ³•å‘é‡é€‚ç”¨äºè§£æå‡ ä½•ã€‚ç”±äºç©ºé—´å†…æœ‰æ— æ•°ä¸ªç›´çº¿å‚ç›´äºå·²çŸ¥å¹³é¢ï¼Œå› æ­¤ä¸€ä¸ªå¹³é¢éƒ½å­˜åœ¨æ— æ•°ä¸ªæ³•å‘é‡ï¼ˆåŒ…æ‹¬ä¸¤ä¸ªå•ä½æ³•å‘é‡ï¼‰ã€‚
- ä¸‰ç»´[å¹³é¢](https://baike.baidu.com/item/å¹³é¢/3707020?fromModule=lemma_inlink)çš„**æ³•çº¿**æ˜¯[å‚ç›´](https://baike.baidu.com/item/å‚ç›´?fromModule=lemma_inlink)äºè¯¥å¹³é¢çš„ä¸‰ç»´[å‘é‡](https://baike.baidu.com/item/å‘é‡/1396519?fromModule=lemma_inlink)ã€‚
- æ›²é¢åœ¨æŸç‚¹*P*å¤„çš„**æ³•çº¿**ä¸ºå‚ç›´äºè¯¥ç‚¹[åˆ‡å¹³é¢](https://baike.baidu.com/item/åˆ‡å¹³é¢?fromModule=lemma_inlink)ï¼ˆtangent planeï¼‰çš„å‘é‡.

### æ¢¯åº¦çš„ç‰¹ç‚¹ğŸˆ

- æ¢¯åº¦å‘é‡çš„æ–¹å‘æ˜¯å‡½æ•°**å¢é•¿æœ€å¿«**çš„**æ–¹å‘**,è®°ä¸ºæ–¹å‘$d_m$
- æ¢¯åº¦å‘é‡çš„æ¨¡å°±æ˜¯å‡½æ•°æ²¿$d_m$çš„**å˜åŒ–ç‡**

#### è¯æ˜:

- è®¾æ–¹å‘$l$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦ä¸º$\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma}$

- åˆ™$u(x,y,z)$æ²¿$l$çš„**æ–¹å‘å¯¼æ•°**

  - $$
    \frac{\partial{u}}{\partial{l}}
    =\frac{\partial{u}}{\partial{x}}\cos{\alpha}
    +\frac{\partial{u}}{\partial{y}}\cos{\beta}
    +\frac{\partial{u}}{\partial{z}}\cos{\gamma}
    $$

- ä»¤$l_0$æ˜¯$l$çš„æ–¹å‘å•ä½å‘é‡,åˆ™$l_0=(\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma})$

##### æ–¹å‘å¯¼æ•°ä¸æ¢¯åº¦çš„å…³ç³»å…¬å¼

- $$
  \frac{\partial{u}}{\partial{l}}
  =(\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  ,\frac{\partial{u}}{\partial{y}}
  ,\frac{\partial{u}}{\partial{z}})
  (\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma})
  \\
  =\bold{grad}u\cdot{l_0}
  =|\bold{grad}u|\cos{<\bold{grad}u,l_0>},(|l_0|=1)
  \\
  ç”±:\frac{\partial{u}}{\partial{l}}=|\bold{grad}u|\cos{<\bold{grad}u,l_0>}
  \\è®°\theta=<\bold{grad}u,l_0>
  $$

  - å¯ä»¥çœ‹å‡º,å½“$\theta=0æ—¶$(ä¹Ÿå°±æ˜¯æ¢¯åº¦å‘é‡ä¸æ–¹å‘å•ä½å‘é‡$l_0$åŒå‘),$\frac{\partial{u}}{\partial{l}}$å–å¾—**æœ€å¤§å€¼**(æ–¹å‘å¯¼æ•°å–å¾—æœ€å¤§å€¼),
    - æœ€å¤§å€¼ä¸º$|\bold{grad}u|$
    - ä¹Ÿå°±å‡½æ•°$u$æ²¿ç€æ¢¯åº¦å‘é‡å˜åŒ–æ—¶å˜åŒ–æœ€å¿«,å˜åŒ–ç‡æ˜¯**æœ€å¤§å˜åŒ–ç‡**
  - å¦ä¸€æ–¹é¢,å½“$\theta=\pi$æ—¶,ä¹Ÿå°±æ˜¯æ¢¯åº¦å‘é‡çš„å’Œ$l_0$åå‘æ—¶,$\frac{\partial{u}}{\partial{l}}$å–å¾—æœ€å°å€¼$-|\bold{grad}u|$
    - ä¹Ÿå°±æ˜¯,å‡½æ•°uæ²¿ç€$-\bold{grad}u$çš„æ–¹å‘å˜åŒ–ç‡ä¹Ÿæ˜¯æœ€å¤§çš„(å‡½æ•°uå‡å°‘æœ€å¿«)

#### æ¢¯åº¦å’Œç­‰é‡é¢çš„å…³ç³»

- æ¢¯åº¦æ˜¯ä¸€ä¸ªä¸æ–¹å‘å¯¼æ•°ç›¸å…³çš„æ¦‚å¿µ,ç”±æ•°é‡å‡½æ•°uäº§ç”Ÿ,åœ¨æ¯ä¸€ç‚¹På¤„çš„æ¢¯åº¦æ–¹å‘å’Œè¿‡ç‚¹Pçš„ç­‰é‡é¢$u(x,y,z)=C$åœ¨è¿™ç‚¹çš„æ³•çº¿æ–¹å‘ç›¸åŒ
- ä»æ•°å€¼è¾ƒä½çš„ç­‰é‡é¢æŒ‡å‘æ•°å€¼è¾ƒé«˜çš„ç­‰é‡é¢,**æ¢¯åº¦çš„æ¨¡**ç­‰äºå‡½æ•°uæ²¿æ³•çº¿æ–¹å‘çš„**æ–¹å‘å¯¼æ•°**
- å¦‚æœä»¥$n_0$è¡¨ç¤ºç­‰é‡é¢çš„ä¸€ä¸ª**å•ä½æ³•å‘é‡**,å®ƒæŒ‡å‘$u$çš„æ•°å€¼å¢å¤§çš„æ–¹å‘
  - ä»¥$\frac{\partial{u}}{\partial{l}}$è¡¨ç¤ºå‡½æ•°uæ²¿ç€$n_0$çš„æ–¹å‘å¯¼æ•°,åˆ™$\bold{grad}{u}=\frac{\partial{u}}{\partial{n}}n_0$

### æ¢¯åº¦è®°æ³•

- $$
  è®¾P=(x,y)
  \\
  \left.\bold{grad}u\right|_P
  =\left.\bold{grad}u\right|_{(x,y)}
  =\bold{grad}u(x,y)
  \\
  {\displaystyle \nabla f={\frac {\partial f}{\partial x}}\mathbf {i} +{\frac {\partial f}{\partial y}}\mathbf {j} +{\frac {\partial f}{\partial z}}\mathbf {k} }
  $$

### æ¢¯åº¦è¿ç®—æ³•åˆ™

- $\bold{grad}(u_1\pm{u_2})=\bold{grad}u_1\pm\bold{grad}u_2$

- $\bold{grad}u_1u_2=u_1\bold{grad}u_2+u_2\bold{grad}u_1$

  - $$
    \bold{grad}{u}=\frac{\partial{u}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{u}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{u}}{\partial{x}}k
    \\
    ä»¤u=u_1u_2
    \\
    \frac{\partial{u_1u_2}}{\partial{x}}i
    =(\frac{\partial{u_1}}{\partial{x}}u_2
    +u_1\frac{\partial{u_2}}{\partial{x}})i
    \\
    \frac{\partial{u_1u_2}}{\partial{y}}j
    =(\frac{\partial{u_1}}{\partial{y}}u_2
    +u_1\frac{\partial{u_2}}{\partial{y}})j
    \\
    \frac{\partial{u_1u_2}}{\partial{z}}k
    =(\frac{\partial{u_1}}{\partial{z}}u_2
    +u_1\frac{\partial{u_2}}{\partial{z}})k
    \\
    ä¸Šè¿°3ä¸ªå¼å­ä¸¤ä¾§åˆ†åˆ«ç›¸åŠ :
    \\
    \bold{grad}{u_1u_2}=
    u_2(\frac{\partial{u_1}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{u_1}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{u_1}}{\partial{z}}k)
    +u_1(\frac{\partial{u_2}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{u_2}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{u_2}}{\partial{z}}k)
    \\
    =u_1\bold{grad}u_2+u_2\bold{grad}u_1
    $$

- $\bold{grad}F(u)=F'(u)\bold{grad}{u}$

  - $$
    \bold{grad}F(u)=
    \frac{\partial{F(u)}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{F(u)}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{F(u)}}{\partial{x}}k\\
    =\frac{\partial{F(u)}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}i
    +\frac{\partial{F(u)}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{y}}j
    +\frac{\partial{F(u)}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{z}}k
    \\
    =\frac{\partial{F(u)}}{\partial{u}}(\frac{\partial{u}}{\partial{x}}i+\frac{\partial{u}}{\partial{y}}j+\frac{\partial{u}}{\partial{x}}k)
    \\
    =\frac{\partial{F(u)}}{\partial{u}}\bold{grad}u
    \\
    æˆ–
    =F'(u)\bold{grad}u
    $$

  

