[toc]

## abstract

- æ±‚å’Œå·(è¿åŠ å·)çš„æ€§è´¨$\sum$

## æ±‚å’Œç¬¦å·

- ä¾‹:$\sum _{i=m}^{n}a_{i}$=$a_{m}+a_{m+1}+a_{m+2}+\cdots +a_{n-1}+a_{n}$

- where *i* is the **index of summation**;
-  *$a_i$* is an indexed variable representing each term of the sum; 
- *m* is the **lower bound of summation**, and
- *n* is the **upper bound of summation**.
-  The "*i* = *m*" under the summation symbol means that the index *i* starts out equal to *m*.
-  The index, *i*, is <u>incremented by one for each successive term</u>, stopping when *i* = *n*. 

### è¯»æ³•

- This is read as "sum of *$a_i$*, from *i* = *m* to *n*".
- ä»$i=måˆ°n$å¯¹$a_i$è¿›è¡Œç´¯åŠ æ±‚å’Œ



## æ±‚å’Œå·çš„æ€§è´¨$\sum$ğŸˆ

- è”ç³»æ±‚å’Œå¼$\sum\limits_{i=p}^{n}$ä»¥åŠå®ƒçš„å±•å¼€$a_p+a_{p+1}+\cdots+a_n$æ˜¯æ±‚å’Œå·çš„ä¸€äº›æ€§è´¨çš„æºæ³‰

- $$
  \sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=n+q}^{n+q}f(i-q)=f(p)+f(p+1)+\cdots+f(n)
  \\(æˆ–è€…:\sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=p-q}^{n-q}f(i+q))
  $$

  

  - ä¸Šé¢çš„å…¬å¼å¯ä»¥ç”¨æ¥æ”¹é€ æ±‚å’Œå…¬å¼çš„å½¢å¼,å°†ä¸€ä¸ªè¿ç»­çš„æ±‚å’Œå¼åˆ†ä¸ºè‹¥å¹²ä¸ªç‰‡æ®µ(é€šå¸¸æ˜¯2ä¸ª)
  - ä¾‹å¦‚:$ä¸‹é¢çš„ä¾‹å­ä¸­f(j)=j\cdot2^{j-1};é‚£ä¹ˆf(j+1)=(j+1)\cdot2^{j}$
    - æ–°çš„å½¢å¼å¯èƒ½ä¼šæ›´åŠ æœ‰åˆ©äºæ¨è¿›æ¼”ç®—
    - ä¾‹:ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼ä»¥é”™ä½ç›¸å‡æ³•çš„è§’åº¦æ¥è®¡ç®—å‡ºtçš„å…³äºhçš„å…¬å¼(æ¶ˆå»æ±‚å’Œå·)

- ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹è¯•å›¾å°†æ±‚å’Œå¼tçš„ä¸‹ç•Œå’Œ2tçš„ä¸‹ç•Œå¯¹é½

  - ä¸ºäº†ç»Ÿä¸€ä¸ºåŒä¸€ç»„ä¸‹ç•Œå’Œä¸Šç•Œ,å¯ä»¥å°†ä¸é½(ä¸ä¸€è‡´)çš„ä¸Šç•Œä¸­å¤šå‡ºæ¥çš„é¡¹ä»æ±‚å’ŒèŒƒå›´å‰¥ç¦»å‡ºæ¥,
    ä½¿å¾—æ±‚å’ŒåŒºé—´å†…çš„é¡¹æ•°ä¸€è‡´
  - å¹¶ä¸”é€‚å½“çš„åˆ©ç”¨ä¸Šé¢ä»‹ç»çš„å…¬å¼,å°†æ±‚å’ŒåŒºé—´é•¿åº¦ä¸€è‡´ä½†æ²¡æœ‰å¯¹é½çš„æ±‚å’Œè¿›è¡Œå¯¹é½å¾—åˆ°å„é¡¹é½æ¬¡,æ±‚å’Œå·ä¸Šä¸‹ç•Œä¸€è‡´çš„å±€é¢,æ–¹ä¾¿æ±‚å’Œå¼åˆå¹¶)

$$
\\
t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=\sum\limits_{j=1-1=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j-1+1}
=\sum\limits_{j=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j}
\\=\sum\limits_{j=0}^{h-1}j\cdot 2^{j}+\sum\limits_{j=0}^{h-1}1\cdot 2^{j}
\\=0+\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j+\frac{1(1-2^h)}{1-2}
\\=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
\\å¯¹a_1=0,å‰né¡¹ä¸ºq=2çš„ç­‰æ¯”æ•°åˆ—æ±‚å’Œ
\\å³æœ‰ç­‰å¼:t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
$$


$$
\\2t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j}
\xlongequal{å‰(h-1)é¡¹ä¹‹å’Œ+ç¬¬hé¡¹}=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot 2^j)+h\cdot 2^h
\\
è§‚å¯Ÿåˆ°t=2t-t=h\cdot2^h-2^h+1=(h-1)2^h+1
$$


### å±•å¼€é‡ç»„æ³•è®¡ç®—æ±‚å’Œå¼

- æŸäº›æ—¶å€™,æˆ‘ä»¬æŒæ¡äº†æŸç±»é—®é¢˜çš„æ±‚è§£æ–¹æ³•

  - ä½†æ˜¯ä¸€äº›ç»„åˆè®©å…·æœ‰ç±»ä¼¼æœ¬è´¨çš„é—®é¢˜ç„¶äººè§‰å¾—å¾ˆé™Œç”Ÿ,æˆ–è€…äº²åˆ‡ä¸­å¸¦æœ‰é™Œç”Ÿæ„Ÿ

  - å¦‚æœæˆ‘ä»¬èƒ½å¤ŸåŒ–å¼€é—®é¢˜,æ¢åŸé—®é¢˜çš„æœ¬è´¨,æˆ–è®¸æˆ‘ä»¬å°±å¯ä»¥ç”¨å·²æœ‰çš„æ–¹æ³•æ¥æ±‚è§£è¿™ä¸ªå¼€å§‹å…¨æ–°çš„é—®é¢˜

  - æ¯”å¦‚è¯´,$t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j-1}è®¡ç®—,ç”¨ä»…å«æœ‰hçš„è¡¨è¾¾å¼è¡¨ç¤ºå‡ºæ¥$

    - å‡ºæ¥åé¢æåˆ°çš„é”™ä½ç›¸å‡æ³•

    - ä¹Ÿå¯ä»¥å±•å¼€ä¸Šé¢çš„æ±‚å’Œå¼,è¿›è¡Œé‡ç»„è¡¨è¾¾å¼

    - $t=1\cdot2^0+2\cdot2^1+3\cdot2^2+\cdots+h\cdot2^{h-1}$

      - $$
        \\
        \begin{aligned}
        t&=2^0+(2^1+2^1)+(2^2+2^2+2^2)+\cdots(\underset{hä¸ª}{2^{h-1}+2^{h-1}+\cdots2^{h-1}})\\
        	&\begin{aligned}
            \\=2^0+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+\vdots&
            \\+2^{h-2}+2^{h-1}&
            \\+2^{h-1}&
            \end{aligned}
        \end{aligned}
        \\
        \\é—®é¢˜è¢«è½¬æ¢ä¸ºå¤šä¸ªç­‰æ¯”æ•°åˆ—çš„æ±‚å’Œé—®é¢˜
        $$

  - $$
    \begin{aligned}
        \\2^0+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&=\sum\limits_{i=0}^{h-1}2^i
        \\+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&=2\sum\limits_{i=0}^{h-2}2^i
        \\+2^2+\cdots+2^{h-1}&=2^2\sum\limits_{i=0}^{h-3}2^i
        \\+\vdots&
        \\+2^{h-2}+2^{h-1}&=2^{h-2}\sum\limits_{i=0}^{1}2^i
        \\+2^{h-1}&=2^{h-1}\sum\limits_{i=0}^{0}2^i
    \end{aligned}
    $$

  - å°†ä¸Šé¢å„å¼å­è®°ä¸º$a_i$,å¹¶ä¸”$s(h)=\sum\limits_{i=0}^{h}2^i$ $\xlongequal{h+1é¡¹}$  $\frac{1(1-2^{h+1})}{1-2}=2^{h+1}-1$
    $$
    a_i=2^{i-1}s(h-i)=2^{i-1}(2^{h-i+1}-1)=2^h-2^{i-1}
        \\
        \\a_1=2^h-2^0
        \\a_2=2^h-2^1
        \\a_3=2^h-2^2
        \\ \vdots
        \\a_{h-1}=2^h-2^{h-2}
        \\a_h=2^h-2^{h-1}
    $$

  - æ‰€ä»¥$t=\sum\limits_{i=1}^{h}a_i$=$h\cdot 2^h-(\sum\limits_{i=0}^{h-1}2^i)$=$h\cdot 2^h-(2^h-1)=(h-1)2^h+1$



## ç´¯åŠ å¼ä¹˜æ³•

### ä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•çš„åˆ†é…å¾‹åœ¨æ±‚å’Œå·ä¸­è¡¨ç¤º

- $f\cdot\sum{g}=\sum{f\cdot g}$
  
- Note:

  - $A=\sum_{i}{p}q(i)$
  - $B=q(i)\sum_{i}p$
    - å…¶ä¸­pæ˜¯ä»»æ„è¡¨è¾¾å¼,$q(i)$è¡¨ç¤ºå¸¦æœ‰æ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡$i$çš„è¡¨è¾¾å¼å› å­,è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹ä¸åƒåˆ†é…å¾‹é‚£æ ·å¯ä»¥æå–å…¬å…±å› å­,å› ä¸ºä¸åŒçš„$i$çš„å–å€¼(æ¯”å¦‚$i=1,2,\cdots$)ä¸‹çš„$q(i)$å¾€å¾€æ˜¯ä¸ç›¸ç­‰çš„,å³($h(i)\neq{h(j)},i\neq{j}$)
    - è¡¨è¾¾å¼Bçš„å½¢å¼å¼ä¸æ˜¯ä¸€ç§æ­£ç¡®çš„å†™æ³•,é™¤é$q(i),i\in{\mathbb{Z}}$å§‹ç»ˆå–åŒä¸€ä¸ªå€¼k,é‚£ä¹ˆå¯ä»¥å†™ä½œ$B=k\sum{p}$
  
- åœ¨ç¨‹åºè®¾è®¡ä¸­,ç›¸å½“äºä¸€ä¸ªäºŒé‡å¾ªç¯:
  $$
  (\sum\limits_{i=1}^{n}x_i)(\sum\limits_{i=j}^{m}y_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}(x_i\sum\limits_{i=j}^{m}y_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}(\sum\limits_{i=j}^{m}x_iy_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{i=j}^{m}x_iy_j
  $$

  - ```c
    s=0
    int x[n],y[m];
    for(int i=1;i<=n;i++){
        for(int j=1:j<=m;j++){
        	s+=(x[i]*y[j]);
        }
    }
    ```

### æ›´ä¸€èˆ¬çš„æƒ…å†µ

- $\sum{f_1}\sum{f_2}\cdots\sum{f_n}$=$\sum\sum\cdots\sum{f_1f_2\cdots{f_n}}$
  
- $\prod_{i=1}^{n}{(\sum{f_i})}$=$\sum\sum\cdots\sum(\prod_{i=1}^{n}f_i)$
  
  

## æ±‚å’Œå¼åŒ…å«çš„é¡¹æ•°



- $\prod_{k=d}^{u}{(\cdot)}$;$\sum_{k=d}^{u}{(\cdot)}$çš„æ€»é¡¹æ•°$N$ä¸ºä¸Šç•Œ$u$ä¸ä¸‹ç•Œ$d$ä¹‹å·®+1,å³:$N=d-u+1$

  

## æ±‚å’ŒåŒºé—´çš„ç­‰å€¼å˜åŒ–ğŸˆ

- æ­¤å¤„ä¸»è¦æŒ‡æ±‚å’ŒåŒºé—´çš„ç­‰å€¼å˜åŒ–

- è”ç³»æ±‚å’Œå¼$\sum\limits_{i=p}^{n}$ä»¥åŠå®ƒçš„å±•å¼€$a_p+a_{p+1}+\cdots+a_n$æ˜¯æ±‚å’Œå·çš„ä¸€äº›æ€§è´¨çš„æºæ³‰

- $$
  \sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=n+q}^{n+q}f(i-q)=f(p)+f(p+1)+\cdots+f(n)
  \\(æˆ–è€…:\sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=p-q}^{n-q}f(i+q))
  $$

  - ä¸Šé¢çš„å…¬å¼å¯ä»¥ç”¨æ¥æ”¹é€ æ±‚å’Œå…¬å¼çš„å½¢å¼,å°†ä¸€ä¸ªè¿ç»­çš„æ±‚å’Œå¼åˆ†ä¸ºè‹¥å¹²ä¸ªç‰‡æ®µ(é€šå¸¸æ˜¯2ä¸ª)
  - ä¾‹å¦‚:$ä¸‹é¢çš„ä¾‹å­ä¸­f(j)=j\cdot2^{j-1};é‚£ä¹ˆf(j+1)=(j+1)\cdot2^{j}$
    - æ–°çš„å½¢å¼å¯èƒ½ä¼šæ›´åŠ æœ‰åˆ©äºæ¨è¿›æ¼”ç®—
    - ä¾‹:ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼ä»¥é”™ä½ç›¸å‡æ³•çš„è§’åº¦æ¥è®¡ç®—å‡ºtçš„å…³äºhçš„å…¬å¼(æ¶ˆå»æ±‚å’Œå·)





## æ±‚å’Œæ’ç­‰å¼(å°ç»“)ğŸˆ

- [Summation - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Summation)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}C\cdot f(n)=C\cdot \sum _{n=s}^{t}f(n)\quad }$ğŸˆ
  - (distributivity)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)\pm \sum _{n=s}^{t}g(n)=\sum _{n=s}^{t}\left(f(n)\pm g(n)\right)\quad }$
  -  (commutativity and associativity)[3]
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=s+p}^{t+p}f(n-p)\quad }$ğŸˆ
  -  (index shift)
- ${\displaystyle \sum _{n\in B}f(n)=\sum _{m\in A}f(\sigma (m)),\quad }$
  - for a bijection Ïƒ from a finite set A onto a set B (index change); this generalizes the preceding formula.

- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=s}^{j}f(n)+\sum _{n=j+1}^{t}f(n)\quad }$ 
  - (splitting a sum, using associativity)
- ${\displaystyle \sum _{n=a}^{b}f(n)=\sum _{n=0}^{b}f(n)-\sum _{n=0}^{a-1}f(n)\quad }$ğŸˆ 
  - (a variant of the preceding formula)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=0}^{t-s}f(t-n)\quad }=\sum\limits_{n=0}^{t-s}f(n+t)$ğŸˆ
  -  (the sum from the first term up to the last is equal to the sum from the last down to the first)
  - ${\displaystyle \sum _{n=0}^{t}f(n)=\sum _{n=0}^{t}f(t-n)\quad }$ (a particular case of the formula above)
- ${\displaystyle \sum _{i=k_{0}}^{k_{1}}\sum _{j=l_{0}}^{l_{1}}a_{i,j}=\sum _{j=l_{0}}^{l_{1}}\sum _{i=k_{0}}^{k_{1}}a_{i,j}\quad }$ (commutativity and associativity, again)äº¤æ¢æ€§ğŸˆ
  - ä¾‹å¦‚çŸ©é˜µä¸­çš„æ±‚å’Œæ‰€æœ‰å…ƒç´ ,é€è¡Œæ±‚å’Œå’Œé€åˆ—æ±‚å’Œç»“æœä¸€æ ·
- ${\displaystyle \sum _{k\leq j\leq i\leq n}a_{i,j}=\sum _{i=k}^{n}\sum _{j=k}^{i}a_{i,j}=\sum _{j=k}^{n}\sum _{i=j}^{n}a_{i,j}=\sum _{j=0}^{n-k}\sum _{i=k}^{n-j}a_{i+j,i}\quad }$ ğŸˆ
  - (another application of commutativity and associativity)
- ${\displaystyle \sum _{n=2s}^{2t+1}f(n)=\sum _{n=s}^{t}f(2n)+\sum _{n=s}^{t}f(2n+1)\quad }$ ğŸˆ
  - (splitting a sum into its odd and even parts, for even indexes)
- ${\displaystyle \sum _{n=2s+1}^{2t}f(n)=\sum _{n=s+1}^{t}f(2n)+\sum _{n=s+1}^{t}f(2n-1)\quad }$ 
  - (splitting a sum into its odd and even parts, for odd indexes)
- ${\displaystyle \left(\sum _{i=0}^{n}a_{i}\right)\left(\sum _{j=0}^{n}b_{j}\right)=\sum _{i=0}^{n}\sum _{j=0}^{n}a_{i}b_{j}\quad =\sum _{i=0}^{n}\left(\sum _{j=0}^{n}a_{i}b_{j}\right)}$ (distributivity)ğŸˆ
- ${\displaystyle \sum _{i=s}^{m}\sum _{j=t}^{n}{a_{i}}{c_{j}}=\left(\sum _{i=s}^{m}a_{i}\right)\left(\sum _{j=t}^{n}c_{j}\right)\quad }$ (distributivity allows factorization)å› å¼åˆ†è§£ğŸˆ
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}\log _{b}f(n)=\log _{b}\prod _{n=s}^{t}f(n)\quad }$ 
  - (the logarithm of a product is the sum of the logarithms of the factors)
- ${\displaystyle C^{\sum \limits _{n=s}^{t}f(n)}=\prod _{n=s}^{t}C^{f(n)}\quad }$
  -  (the exponential of a sum is the product of the exponential of the summands)

