[toc]



## æ’åˆ—åºåˆ—ç´¯ç§¯@äºŒé‡å¾ªç¯

#### èŒƒå¾·è’™è¡Œåˆ—å¼çš„å±•å¼€

- $$
  |A_{V}|=\prod\limits_{1\leqslant{j}<{i}\leqslant{n}}(x_i-x_j)
  =\prod\limits_{i=2}(\prod\limits_{j=1}(x_i-x_j))
  $$

  


### ä¾‹:é”™ä½ç›¸å‡æ³•

- ç­‰å·®ä¹˜ä»¥ç­‰æ¯”çš„æ•°åˆ—æ±‚å’Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨æ±‚å¯¼æ³•è¿›è¡Œæ±‚è§£,ä½†æ˜¯è¿™é‡Œæš‚ä¸æåŠ

- ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹è¯•å›¾å°†æ±‚å’Œå¼tçš„ä¸‹ç•Œå’Œ2tçš„ä¸‹ç•Œå¯¹é½
  - ä¸ºäº†ç»Ÿä¸€ä¸ºåŒä¸€ç»„ä¸‹ç•Œå’Œä¸Šç•Œ,å¯ä»¥å°†ä¸é½(ä¸ä¸€è‡´)çš„ä¸Šç•Œä¸­å¤šå‡ºæ¥çš„é¡¹ä»æ±‚å’ŒèŒƒå›´å‰¥ç¦»å‡ºæ¥,
    ä½¿å¾—æ±‚å’ŒåŒºé—´å†…çš„é¡¹æ•°ä¸€è‡´
  - å¹¶ä¸”é€‚å½“çš„åˆ©ç”¨ä¸Šé¢ä»‹ç»çš„å…¬å¼,å°†æ±‚å’ŒåŒºé—´é•¿åº¦ä¸€è‡´ä½†æ²¡æœ‰å¯¹é½çš„æ±‚å’Œè¿›è¡Œå¯¹é½å¾—åˆ°å„é¡¹é½æ¬¡,æ±‚å’Œå·ä¸Šä¸‹ç•Œä¸€è‡´çš„å±€é¢,æ–¹ä¾¿æ±‚å’Œå¼åˆå¹¶)

$$
\\
t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=\sum\limits_{j=1-1=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j-1+1}
=\sum\limits_{j=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j}
\\=\sum\limits_{j=0}^{h-1}j\cdot 2^{j}+\sum\limits_{j=0}^{h-1}1\cdot 2^{j}
\\=0+\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j+\frac{1(1-2^h)}{1-2}
\\=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
\\å¯¹a_1=0,å‰né¡¹ä¸ºq=2çš„ç­‰æ¯”æ•°åˆ—æ±‚å’Œ
\\å³æœ‰ç­‰å¼:t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
$$


$$
\\2t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j}
\xlongequal{å‰(h-1)é¡¹ä¹‹å’Œ+ç¬¬hé¡¹}=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot 2^j)+h\cdot 2^h
\\
è§‚å¯Ÿåˆ°t=2t-t=h\cdot2^h-2^h+1=(h-1)2^h+1
$$

#### ä¾‹:æ— ç©·çº§æ•°

- $$
  \sum_{k=1}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}
  =\sum_{k=0}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k}}{k!}
  =e^\lambda
  $$

  

- $$
  S=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k-1}
  \\
  qS=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k}
  \\\\
  S=0+\sum\limits_{k=1}^{+\infin}
  kq^{k-1}
  \\å‘qSç´¯åŠ é€šé¡¹çœ‹èµ·,å°†q^{k-1}æé«˜åˆ°q^k
  \\ä¸ºäº†ç­‰å€¼åœ°åšåˆ°è¿™ä¸€ç‚¹,éœ€è¦åŒæ—¶å˜åŠ¨ç´¯åŠ æ±‚å’Œå·çš„ä¸Šä¸‹é™
  \\æ­¤å¤„ä¸Šç•Œæ°æ˜¯æ— ç©·å¤§(+\infin)æ‰€ä»¥ä¸ç”¨ç®¡(åŠ ä¸Šä¸€ä¸ªæœ‰ç©·æ•°ä¸æ”¹å˜æ— ç©·æ€§)
  \\å˜åŠ¨ä¸‹ç•Œ,ç´¯åŠ é€šé¡¹å˜é‡k+1,é‚£ä¹ˆç•Œå°±èµ·ç‚¹/ç»ˆç‚¹-1
  \\
  \sum\limits_{k=1}^{+\infin}
  kq^{k-1}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{(k-1)+1}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}
  \\ä»è€Œ:S=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}
  \\è¿™ä¸qSå…·æœ‰ä¸€è‡´çš„ç´¯åŠ ä¸‹ç•Œå’Œä¸Šç•Œ,å¹¶ä¸”ç¬¬ké¡¹çš„æ¬¡æ•°æ˜¯ä¸€è‡´çš„
  \\S-qS=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}-\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  1\cdot q^{k}
  \xlongequal{å‡ ä½•(ç­‰æ¯”)çº§æ•°}=\frac{1}{1-q}
  \\(1-q)S=\frac{1}{1-q}
  \\S=\frac{1}{(1-q)^2}
  $$

  

### ä¾‹:possionåˆ†å¸ƒçš„æœŸæœ›å’Œå‡å€¼çš„æ¨å¯¼

- $E(X)\sim{\lambda};D(X)\sim{\lambda}$

  - å‡è®¾æœŸæœ›å·²çŸ¥,æ¨å¯¼æ–¹å·®

  - $$
    E(X^2)=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
    k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}
    \\=e^{-\lambda}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\\\
    \sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    =0+\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \xlongequal{k\geqslant1}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}((k-1)+1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +
    \sum\limits_{k=1}^{+\infin}1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=0+\sum\limits_{k=2}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+1}}{(k)!}
    \\
    \xlongequal{k-1\geqslant{1}}
    \sum\limits_{k=2}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k-2)!}
    +\lambda\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    \\=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+2}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda}
    \\\\
    æ‰€ä»¥E(X^2)=e^{-\lambda}(\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda})
    =\lambda^2+\lambda
    $$

### å­åºåˆ—è®°å·æ³•ğŸ‘º

- ä¸»è¦åŒ…æ‹¬å‡ ä¸ªæ–¹é¢:
  - åŸåºåˆ—çš„æƒ…å†µ:é•¿åº¦
    - nä¸ªå…ƒç´ çš„åºåˆ—é•¿åº¦è®¾ä¸ºn
  - å­åºåˆ—çš„æŠ½å–æ–¹å¼
  - æ»¡è¶³é™å®šæ¡ä»¶çš„(å–æ³•äº’ä¸ç›¸åŒçš„)å­åºåˆ—çš„ä¸ªæ•°
  - ğŸ¢è¾¹ç•Œæƒ…å†µ
    - å­åºåˆ—é•¿åº¦ä¸º1
    - å­åºåˆ—é•¿åº¦ä¸ºn

$$
æ±‚å’Œå·ä¸‹é¢çš„1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant nè¡¨ç¤ºå¯¹åºåˆ—\set{1,\cdots,n}æŠ½å–å‡ºkä¸ªå…ƒç´ 
\\æ„æˆé•¿åº¦ä¸ºkçš„å­åºåˆ—
\\è¿™äº›ä¸ªå…ƒç´ çš„å¤§å°å…³ç³»å’ŒåŒºåˆ†æ­£å¦‚å¼å­:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n
æ‰€è¡¨ç¤ºçš„é‚£æ ·
\\æŠ½å–çš„è¿™äº›åºåˆ—åœ¨åŸåºåˆ—ä¸­æœªå¿…æ˜¯ç›¸é‚»çš„
\\æ»¡è¶³æ¡ä»¶:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant nçš„ä¸åŒçš„åºåˆ—æœ‰\binom{n}{k}ä¸ª
\\
\\æ‹“å±•:å¦‚æœå–æ¶ˆæ‰å¤§å°å…³ç³»çš„é™åˆ¶,è¦åŒºåˆ†é¡ºåº,é‚£ä¹ˆå–æ³•å¯è¾¾åˆ°æ’åˆ—æ•°A_n^kä¸­
$$

- $$
  \frac{\partial{z}}{\partial{x_i}}=f'_y(x_1,\cdots,x_n),i\in\{1,2,\cdots,n\}
  \\
  \frac{\partial^k{z}}{H(\theta)}
  =f^{(k)}_{X(\theta)}(x_1,\cdots,x_n),i\in\{1,2,\cdots,n\}
  \\\theta=i_1i_2\cdots{i_n};
  \\\thetaè¡¨ç¤ºå¯¹åºåˆ—çš„1,2,\cdots,{n}é€‰å‡ºè‡³å°‘ä¸€ä¸ªå…ƒç´ è¿›è¡Œä»»æ„é‡æ–°æ’åˆ—
  \\ä¸åŒçš„\thetaæœ‰n^kç§(æ³¨æ„,åºåˆ—ä¸­çš„å…ƒç´ å¯ä»¥é‡å¤,æ‰€ä»¥å¯èƒ½çš„æƒ…å†µæ•°æ˜¯æ–¹å¹‚çº§åˆ«)
  \\è¿™ä¸ªæ›´è¡Œåˆ—å¼é‚£é‡Œçš„å®šä¹‰æœ‰æ‰€ä¸åŒ
  \\H(\theta)=H\partial{x}(\theta)=\partial{x}_{i_1}\partial{x}_{i_2}\cdots{\partial{x}_{i_k}}
  \\X(\theta)=x_{i_1}x_{i_2}\cdots{x_{i_k}}
  $$

