[toc]



## abstract

- äº‹ä»¶è¿ç®—è§„å¾‹å’Œä¾‹é¢˜

## äº‹ä»¶é—´çš„è¿ç®—è§„å¾‹ğŸ‘º

- è¿ç®—å®šå¾‹çš„æè¿°å¯¹è±¡æ˜¯è¿ç®—ç¬¦,æŸäº›è¿ç®—å®šå¾‹çš„æè¿°æ¶‰åŠå¤šä¸ª(ç§)è¿ç®—ç¬¦



### åŸºæœ¬äº‹å®

#### å…¨é›†(å¿…ç„¶äº‹ä»¶)&ç©ºé›†(ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶)ç›¸å…³è¿ç®—ğŸ­

- $\varnothing=\overline{\Omega}$
- $\Omega=\overline{\varnothing}$
- $A\Omega=A$
- $\varnothing \cap A=\varnothing$
- $\varnothing \cup A=A$
- $A\cup{\overline{A}}$=$\Omega$
- $A\cap{A}$=$\emptyset$



#### å‰æå’Œç›¸åº”çœŸå‘½é¢˜ğŸ‘º

- $è‹¥A\sub B$,åˆ™:

  1. $A\cup B=B$

  2. $AB=A$

  3. $A\cup (B-A)=B$

     - $A\cup{(B-A)}$=$(A\cup{(B\overline{A})})$=$(A\cup{B})\cap{(A\cup{\overline{A}})}$=$A\cup{B}$
     - ç”±`(1)`å¾—$A\cup (B-A)=A\cup B=B$

     

#### æ’ç­‰å¼



- è‹¥$A\sub{B}$,åˆ™$AB=A$,$A\cup{B}=B$

- $A\subset (A\cup B)$

  - $\cup$ ä¼˜å…ˆçº§æ¯”$\sub$ é«˜å› æ­¤å¯ä»¥ä¸åŠ æ‹¬å·,å³$B\sub A\cup B$

- $AB\sub A $;$AB\sub{B}$

- $AB\cup B=B;A\cup (AB)=A$

- $A(A\cup B)=A$

- $A(B-A)=\varnothing$

  

### è‡ªåå¾‹

- $A\cap A=A$
- $A\cup A=A$

### äº¤æ¢å¾‹

Commutative Law 

- $A\cup{B}$=$B\cup{A}$
- $A\cap{B}$=$B\cap{A}$

### ç»“åˆå¾‹

Associative Law

- $A\cup({B}\cup{C})$=$(A\cup{B})\cup{C}$
- $A\cap({B}\cap{C})$=$(A\cap{B})\cap{C}$

### åˆ†é…å¾‹ğŸ‘º

- $A\cap(B\cup{C})$=$AB\cup{AC}$

- $A\cup(B\cap{C})$=$(A\cup B)\cap{(A\cup C)}$

- åˆ†é…å¾‹è¡ç”Ÿå…¬å¼

  - $(A\cup{B})\cap(C\cup{D})$=$((A\cup{B})\cap C)\cup((A\cup{B})\cap{D})$=$((A\cap C)\cup{(B\cap C)})\cup{(A\cap D)\cup{(B\cap D)}})$=$AC\cup{AD}\cup{BC}\cup{BD}$
    - è¿ç”¨çš„æ˜¯$\cap$å¯¹$\cup$çš„åˆ†é…å¾‹:$\boxed{(A\cup{B})\cap}(C\cup{D})$;

  - $(A\cap{B})\cup(C\cap{D})$=$(A\cup{C})\cap{(A\cup{D})}\cap{(B\cup{C})}\cap(B\cup{D})$
    - è¿ç”¨çš„æ˜¯$\cup$å¯¹$\cap$çš„åˆ†é…å¾‹:$\boxed{(A\cap{B})\cup}(C\cap{D})$

- åˆ†é…å’Œå±•å¼€è§„åˆ™ç±»ä¼¼äºä»£æ•°è¿ç®—æ±‚å’Œå¼ä¸­çš„ä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•çš„åˆ†é…å¾‹:

  - $(A+B)(C+D)=AC+AD+BC+BD$
  - $\cup,\cap$å¯åˆ†åˆ«ç±»æ¯”äº$+,\times$(æˆ–è€…å¯¹è°ƒ:$\times,{+}$)



### å¯¹å¶å¾‹(å¾·æ‘©æ ¹å¾‹)

- $\overline{A\cup B}=\overline{A}\cap \overline{B}$

  - $A\cup B$=$\overline{\overline{A\cup{B}}}$=$\overline{\overline{A}\cap\overline{B}}$

- $\overline{A\cap{B}}$=$\overline{A}\cup{\overline{B}}$

  - $A\cap{B}$=$\overline{\overline{A\cap{B}}}$=$\overline{\overline{A}\cup{\overline{B}}}$

- demorgan Law æ­ç¤ºäº†**å’Œäº‹ä»¶**äº**ç§¯äº‹ä»¶**ä¹‹é—´çš„è½¬æ¢å…³ç³».ä»¥åŠ**å¯¹ç«‹äº‹ä»¶**ä¹‹é—´çš„è½¬æ¢

  - è¿™ä½¿å¾—æˆ‘ä»¬å¯ä»¥æ¯”è¾ƒå®¹æ˜“çš„åœ¨äº¤äº‹ä»¶å’Œç§¯äº‹ä»¶(è¡¨è¾¾å¼)é—´å˜åŒ–å½¢å¼(å®ƒä»¬çš„å¯¹ç«‹äº‹ä»¶ä¹Ÿæ˜¯)

- $\overline{\bigcap_{i=1}^{n}A_i}$=$\bigcup_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}$

- $\overline{\bigcup_{i=1}^{n}A_i}$=$\bigcap_{i=1}^{n}\overline{A_{i}}$

  

### é™„åŠ å®šç†ğŸ‘º

- è‹¥$A=B$,åˆ™$AC=BC$;$A\cup{C}=B\cup{C}$

### æ¶ˆå»å¾‹ä¸æˆç«‹ğŸ‘º

- é™„åŠ å®šç†ä½†æ˜¯å…¶é€†å‘½é¢˜ä¸æˆç«‹,å³$AC=BC$ $\not\Rightarrow$ $A=B$;$A\cup{C}=B\cup{C}$ $\not\Rightarrow$ $A=B$

### åˆ¤å®šäº‹ä»¶ä¸ºç©ºğŸ‘º

- è‹¥$AB=\empty$  $\not\Rightarrow$ $A=\emptyset$æˆ–$B=\emptyset$;è¿™åªèƒ½è¯´æ˜$A,B$æ²¡æœ‰å…¬å…±å…ƒç´ è€Œå·²

### ä¾‹

- $(A\cup{B})(\overline{A}\cup{B})(A\cup\overline{B})(\overline{A}\cup{\overline{B}})$
- æ–¹æ³•1
  - $(A\cup{B})(\overline{A}\cup{B})$=$(A\overline{A})\cup{B}$=$B$
  - $(A\cup{\overline{B}})(\overline{A}\cup{\overline{B}})$=$(A\overline{A})\cup{\overline{B}}$=$\overline{B}$
  - $B\overline{B}=\emptyset$
- æ–¹æ³•2
  - =$(A\overline{A}\cup{AB}\cup{B\overline{A}}\cup{BB})$ $(A\overline{A}\cup{A}\overline{B}\cup{\overline{B}\;\overline{A}}\cup{\overline{B}\;\overline{B}})$
  - =$((A\cup{\overline{A}})B\cup{B})((A\cup{\overline A})\overline{B}\cup{\overline{B}})$
  - =$B\overline{B}$=$\emptyset$

### ä¾‹

- è®¾$AB=\overline{A}\;\overline{B}$`(1)`,åˆ™$A\cup{B}=\Omega$
- å¯¹`(1)`ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å’Œ$B$å–äº¤,åˆ™$(AB)B$=$\overline{A}\;\overline{B}B$;ä»è€Œ$(AB)B=A(BB)=AB=\emptyset$,`(2)`
- å¯¹`(1)`ä¸¤è¾¹å–é€†è¿ç®—:$\overline{AB}$=$A\cup{B}$`(3)`
- å°†`(2)`ä»£å…¥`(3)`å¾—:$A\cup{B}=\Omega$å³æ ·æœ¬ç©ºé—´å…¨é›†,æˆ–è¯´æ˜¯å¿…ç„¶äº‹ä»¶

### ä¾‹

- è®¾$A\cup{C}$=$B\cup{C}$`(1)`;ä¸”$C-A=C-B$`(2)`,åˆ™$A\overline{B}\cup{\overline{A}B}$=$\emptyset$`(3)`

- æ˜¾ç„¶æˆ‘ä»¬éœ€è¦å°†$C$äº‹ä»¶è¿ç”¨æ‰€ç»™æ¡ä»¶æ¶ˆå»

- æœ‰ä¸¤ç§æ‰‹æ³•:

  - æ–¹æ³•1:

    - ç”±`(1)`å¾—$\overline{A}\;\overline{C}$=$\overline{B}\;\overline{C}$`(1.1)`
    - ç”±`(2)`å¾—$C\overline{A}$=$C\overline{B}$`(2.1)`
    - `(1.1)`$\cup$`(2.1)`:$\overline{A}\cup(\overline{C}{C})$=$\overline{B}\cup(\overline{C}C)$

    - å³$\overline{A}=\overline{B}$,ä»è€Œ$A=B$
    - $A\overline{B}\cup{\overline{A}B}$=$A\overline{A}\cup{\overline{A}A}$=$\emptyset$,å³`(3)`æˆç«‹

  - `(1)-(2)`

    - $(A\cup{C})-{(C-A)}$=$(B\cup{C})-(C-B)$
      - $(A\cup{C})-C\overline{A}$=$(A\cup{C})(\overline{C}\cup{A})$=$A\cup(C\overline{C})$=$A$
      - $(B\cup{C})-C\overline{B}$=$(B\cup{C})(\overline{C}\cup{B})$=$B\cup(C\overline{C})$=$B$
    - å¯è§$A=B$,ä»è€Œ$A\overline{B}$=$A\overline{A}$=$\emptyset$;$\overline{A}{B}$=$\overline{B}B$=$\emptyset$
    - ä»è€Œ`(3)`æˆç«‹

### å°ç»“

- äº¤è¿ç®—å’Œå¹¶è¿ç®—éƒ½æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹å’Œç»“åˆå¾‹
  - æ³¨æ„,ä»…ä»…åœ¨éæ··åˆè¿ç®—çš„æ—¶å€™æˆç«‹,å¦åˆ™è¯·è€ƒè™‘åˆ†é…å¾‹!(æˆ–è€…ä»å·¦å¾€å³è¿ç®—)
  - ä¾‹å¦‚$A\cup B=A\cup( A-B)=A\cup (A\overline{B})\xlongequal{åˆ†é…å¾‹}(A\cup A)\cap (A\cup \overline{B})=A(A\cup \overline{B})$

### è¿ç®—ä¼˜å…ˆçº§

- åœ¨äº‹ä»¶çš„å’Œç§¯æ··åˆè¿ç®—ä¸­,$\cup,\cap$çš„ä¼˜å…ˆçº§ç±»ä¼¼äºä»£æ•°è¿ç®—ä¸­çš„$+,\times$è¿ç®—,$\cap$å…·æœ‰æ›´é«˜çš„ä¼˜å…ˆçº§
- å¹¶ä¸”ä»å·¦åˆ°å³,éµå¾ªå†…ä¼˜å…ˆçš„è¿ç®—
- å·®è¿ç®—çš„ä¼˜å…ˆçº§ä¸€èˆ¬æ¯”è¾ƒä½

- ä¾‹å¦‚$A\cup{A}B$=$A\cup({A}\cap{B})$=$AB$;
  - $A-AB=A-(AB)$



## å¯¼å‡ºè¿ç®—å¾‹ğŸ‘º

### å¸æ”¶å¾‹

- $A(A\cup B)=A$
- $A\cup(AB)=A$

- Note:
  - è¯¥å®šç†çš„è¯å¯ä»¥ä»é›†åˆå’Œäº‹ä»¶çš„å®šä¹‰å‡ºå‘
  - $A\cup B$å¹¶äº‹ä»¶è¯•å›¾æ‰©å……A,Bäº‹ä»¶æ‰€åŒ…å«çš„æ ·æœ¬ç‚¹,$A\sub{(A\cup{B})}$
  - $A\cap B$äº¤äº‹ä»¶è¯•å›¾å°†A,BåŒ…å«çš„æ ·æœ¬ç‚¹æ”¶ç¼©,${(A{B})\sub{A}}$



### å·®äº‹ä»¶å’Œç§¯äº‹ä»¶çš„è½¬æ¢å…¬å¼

- $A-B=A-AB$
  - å¯¹äºä»»æ„ä¸¤äº‹ä»¶$A,B$æ€»æœ‰$AB\sub{B}$,è¿™åœ¨æ¨å¯¼è®¸å¤šæ¦‚ç‡å…¬å¼æ—¶å¾ˆæœ‰ç”¨
  - $A-B=A-AB$ç”±äºAçš„ç‹¬å äº‹ä»¶,Bè‚¯å®šä¸å‘ç”Ÿ(ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´,Açš„ç‹¬å äº‹ä»¶çš„å‘ç”Ÿ,å¿…å®šå¯¼è‡´Bçš„å¯¹ç«‹$\overline{B}$å‘ç”Ÿ)
  - ä»ç§¯äº‹ä»¶çš„è§’åº¦ä¸Šçœ‹,åªæœ‰Aå’Œ$\overline{B}$åŒæ—¶å‘ç”Ÿè¿™æ ·çš„äº‹ä»¶æ˜¯Açš„ç‹¬å äº‹ä»¶
  
- $A (B-A)=\varnothing$
  - $A(B\overline{A})$=$(A\overline{A})B=\emptyset$


- $A\cup B=A\cup (B-A)$=$A\cup(B-AB)$;è¿™ä¸ªå…¬å¼çš„æ„ä¹‰åœ¨äºæ„é€ äº’æ–¥äº‹ä»¶

  - $A(B-A)$=$A(B\overline{A})$=$B\emptyset$=$\emptyset$;åŒæ—¶$A\cup{(B-A)}=A\cup{B}$,è¿™å¯ä»¥ç”¨æ¥æ¨å¯¼è®¸å¤šæ¦‚ç‡å…¬å¼
  - è¯:
    - ä»äº‹ä»¶çš„å®šä¹‰å¯çŸ¥ç­‰å¼æ˜¾ç„¶æˆç«‹,$B-A$è¡¨ç¤º$B$ç›¸å¯¹$A$ç‹¬å çš„å…ƒç´ é›†åˆ,$A\cup(B-A)$æ˜¾ç„¶è¡¨ç¤º$A\cup B$
  - è¯æ³•2:
    - $A\cup{(B-A)}=A\cup{B\overline{A}}$=$(A\cup{B})\cap(A\cup{\overline{A}})$=$A\cup{B}$
  





