[toc]



## ref

- [PT_概率论基本概念和事件运算性质_xuchaoxin1375的博客-CSDN博客](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127341077?csdn_share_tail={"type"%3A"blog"%2C"rType"%3A"article"%2C"rId"%3A"127341077"%2C"source"%3A"xuchaoxin1375"})

## 概率公理

- 概率函数p(检查概率p)
  - 概率函数满足三个条件:
    - $任意事件A:P(A)\geqslant 0$
    - $必然事件\Omega:P(\Omega)=1$
    - $互斥事件A_i之间:P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)=\sum\limits_{i=1}^{n}P(A_i)$
      - 互斥事件概率(值)之和等于**和事件**($A=\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i$)的概率(值)
      - 例如:投色子:
        - 记$A_1为1点数$
        - $记A_2为2点数$
        - $A=A_1\cup A_2表示投出1点或者2点;$
        - $并且,A_1\cap A_2=\varnothing$
        - $P(A)=P(A_1)+P(A_2)$
  - 上述三条分别称为概率(函数的):
    - 非负性
    - 规范性
    - 可列可加性
  - 可以借助频率估计概率来证明

## 条件概率和样本空间

- 条件概率可以理解为,某个条件事件A发生的基础之上,再发生事件B的概率

## 五大公式

- 首先有减法公式和加法公式

### 减法公式🎈

- $P(B-A)=P(B)-P(A);(使用要求(前提):A\sub B或者AB=A,两个条件等价)$

- 更一般的:(下这个形式会**更加通用**)

  - $P(B-A)=P(B-AB)=P(B)-P(BA);(\forall A,B)$
    - $B-A=B-BA;P(B-A)=P(B-BA)$
    - 而$BA\sub B$对于任意的A,B总是成立的
    - $如果还有A\sub B,那么P(BA)=P(A)\Rightarrow P(B-A)=P(B)-P(BA)=P(B)-P(A)$

- $设A\sub B$

  - $B=A\cup B;AB=A$
  - $B=A\cup (B-A)$
  - $B-A=B-AB$
  - $A(B-A)=\varnothing;A(B-AB)=\varnothing$
  - $P(B)=P(A\cup (B-A))=P(A)+P(B-A)$
    - 或者:$P(B)=P(A\cup (B-AB))=P(A)+P(B-AB)$
  - 从而(移项):$P(B-A)=P(B)-P(A),该公式对于A\sub B的条件下成立$
    - $由于BA\sub B$,可以记C=BA,那么$C\sub B$;
      - 所以可以令A取C,得到:
      - $P(B-C)=P(B)-P(C);\Rightarrow P(B-BA)=P(B)-P(BA)$
      - $又因为B-BA=B-A$
      - $从而P(B-A)=P(B)-P(BA)$
    - $实时上,可以直接由公式:AB=A(前提),得到P(AB)=P(A)$

- 小结:

  - $$
    P(B-A)=P(B)-P(A);\\(condition:A\sub B或AB=A;否则不满足规范性)
    $$

    
    $$
    P(B-A)=P(B)-P(BA)
    $$
  
- $$
    而:P(B-AB)=P(B)-P(BA);(\forall A,B)
    $$
  
  - 这两组公式有微妙的区别
      - $B-AB=B-A;(\forall A,B)$
        - $这是从试验的样本空间(样本点集合的层面上的规律描述的)$
      - $P(B-A)=P(B)-P(A)就必须满足A\sub B$
      - $但是我们知道设C=BA,则C\sub B$
        - $P(B-BA)=P(B)-P(BA);(\forall A,B)$
        - 因为,概率函数P的参数是集合,相等价的集合X=Y总是得到相同的概率函数值
        - $P(X)=P(Y),恰好,B-BA=B-A总是成立的(\forall A,B)$
        - 所以$P(B-A)=P(B-BA)$
  

#### 例

- $P(A)=\frac{1}{3},P(B)=\frac{1}{2}$
  - $求不同条件下的P(B-A)$
    1. $AB=\varnothing$
       - $P(B-A)=P(B-AB)=P(B)=\frac{1}{2}$
    2. $A\sub B$
       - $P(B-A)=P(B-A)=P(B)-P(A)=\frac{1}{2}-\frac{1}{3}=\frac{1}{6}$
    3. $P(AB)=\frac{1}{8}$
       - $P(B-A)=P(B-BA)=P(B)-P(BA)=\frac{1}{2}-\frac{1}{8}=\frac{3}{8}$

### 加法公式🎈

- $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB);(\forall A,B)$

  - 推导:
  - $由前面概率函数的第三条我们知道,如果A_iA_j=\varnothing,那么P(A_i\cup A_j)=P(A_i)+P(A_j)$

  - $但是如果A_iA_j\neq\varnothing时,P(A_i\cup A_j)=?$

  - $由于B-A=B-AB;$
    - $A\cup (B\overline{A})=(A\cup B)(A\cup \overline{A})=A\cup B$
      - $同时,A(B-BA)=A(B-A)=\varnothing(这对于任意A,B都成立)$
      - $因此P(A\cup B)=P(A\cup (B-AB))=P(A)+P(B-AB)=P(A)+(P(B)-P(AB))$
        - $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$

#### 推广加法公式

- [概率论_加法公式(基本+推广)(Addition Rule Of Probability)_xuchaoxin1375的博客-CSDN博客](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127407426)



### 除法公式(条件概率)🎈

- CP:conditional probability
  - 条件概率的基本观点是某些已获得的信息(某些事情的发生)改变了原本的样本空间
  - 条件概率也是概率(概率函数),不违背三条概率公理

- 在事件A发生的条件下,事件B发生的概率称为B对A的**条件概率**
  - $CP(B,A)=P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$
  - 从直观上解释,就是样本空间$\Omega$对应到事件A发生时,已经被收缩到$\Omega_A$
    - 然而,根据具体的情况,某些已知发生事件A并不会导致$\Omega$在收缩过程中变小(收缩量为0)
      - 例如,含有20个球的箱子
        - $记A_i=\set{含有残次品数量为i个}$
        - $记B={抽种的产品都是正品}$
        - 假设已知箱子中有1个残次品,那么从中抽取出4件全是正品的可概率?
        - $P(B|A_1)=\frac{\binom{19}{4}}{\binom{20}{4}}$
          - 其中$\Omega_{A_1}=\Omega$

  - 事件AB则一定是落在$\Omega_A$中
  - $因此计算公式为P(B|A)=\frac{N(\Omega_{AB})}{N(\Omega_A)}$
    - 如果我们同时为RHS分子分母同乘以一个$N(\frac{1}{\Omega})$
    - $N(x)表示x中包含的样本电数量$
    - 则:$P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$

#### 条件概率的性质

- $记事件C=B|A,事件C表示的是:$
  - $事件B在事件A已经发生的基础上发生$
  - 或:$事件A已经发生的基础上又发生B$
- 记事件$\overline{C}=\overline{B}|{A}表示事件A发生的情况下,事件B不发生$
  - 如果说样本点$c\in C,那么c的发生必然导致A的发生,B不发生(或者说导致B的对立事件\overline{B}也一定发生)$
  - $P(\overline{C})=1-P(C)$
  - $P(\overline{B}|A)=1-P(B|A)$
- 类似的,从样本空间收缩的角度理解,有:
  - $P(B_1\cup B_2|A)=P(B_1|A)+P(B_2|A)-P(B_1B_2|A)$


#### 小结:

- $P(B|A)=\frac{N(\Omega_{AB})}{N(\Omega_A)}$
- $P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}$
  - 可以用未缩小样本空间(原样本空间的概率直接计算)
  - 特别的,当$B\sub A,P(AB)=\frac{P(B)}{P(A)}$
- 在实际问题中,条件概率公式的**两种形式**都有应用
  - 有时,问题中的条件概率是直接给出的

#### 例1

- 取产品(球)问题:
  - 现有3个一等品,2个二等品
  - 现在做不放回抽样,每次抽一件
  - 记A={第一次取得一等品}
    - B={第二次取得二等品}
  - 计算P(B|A)=?
  - 方式1:
    - 从样本空间的缩减角度(利用第一种形式来计算)
      - A发生后,在从剩余的球中抽取一件的样本空间:$\Omega\to \Omega_A$,$N(\Omega_A)=4$
        - 此时事件B的样本点集合元素数:$N(\Omega_{AB})=2$
    - $P(B|A)=\frac{\Omega_{AB}}{\Omega_A}=\frac{1}{2}$
  - 方式2:
    - $P(A)=\frac{3}{5}$
    - $P(AB)=\frac{3\times 2}{5\times4}=\frac{3}{10}$
    - $P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}=\frac{1}{2}$

#### 例2

- 某商品每天销售达到10件的概率为0.8;12件的概率为0.56
  - 如果当天已经销售了10件,那么能销售到12件的概率?
  - 记A={销售10件}
  - B={销售12件}
  - 则:$P(A)=0.8;P(B)=0.56$
    - 且:$B\sub A,AB=B$
  - $P(B|A)=\frac{P(BA)}{P(A)}=\frac{P(B)}{P(A)}=$

### 乘法公式MP🎈

- MP:**multiplication rule of probability**

- 从**条件概率公式**变形即可得到**积事件**的条件概率展开计算公式

  - 通常习惯将条件概率写在前面
  - $P(AB)=P(B|A)P(A)=P(A|B)P(B)$



### 全概率公式TP🎈

- <u>原因推结果</u>
- TP:total probability 

#### 完备事件组

- 称满足条件的$\set{B_i},i=1,\cdots,n$为一个**<u>完备事件组</u>**

  - $\bigcup_{i=1}^{n}B_i=\Omega$
  - $B_iB_j=\varnothing;i\neq j$

- 离散数学中,也称为**<u>划分</u>**

  - $\set{B_i|i\in I}对样本空间\Omega的一个划分$
    - 其中,$I=\set{1,2,\cdots n}$
  - 任意一个样本点(任意一次试验结果)都属于且仅属于某一个$B_i$

  #### 全概率公式

  - $如果\set{B_i|i\in I}是一个S的划分,P(B_i)>0$
    - $那么TP=P(A)=\sum\limits_{i\in I}P(A|B_i)P(B_i)$

- 证明:

- $$
  P(A|B_i)P(B_i)=P(AB_i)
  \\AB_i\sub B_i
  \\B_iB_j=\varnothing
  \\(AB_i)(AB_j)=\varnothing
  \\
  \\P((AB_i)(AB_j))=0
  \\P(AB_i)+P(AB_j)=P(AB_i)+P(AB_j)-P((AB_i)(AB_j))
  \\=P(AB_i\cup AB_j)
  \\=P(A(B_i\cup B_j))
  \\
  \\\sum\limits_{i\in I}P(A|B_i)P(B_i)=\sum\limits_{i\in I}P(AB_i)
  =P\left(A\cap\left(\bigcup\limits_{i\in I}B_i\right)\right)
  \\=P(A\Omega)
  \\=P(A)
  $$

#### 例

例如,含有20个球的箱子

- 含有0,1,2只次品的概率分别为0.8,0.1,0.1

- $记A_i=\set{含有残次品数量为i个}$
  - $P(A_0)=0.8$
  - $P(A_1)=P(A_2)=0.1$
- $记B=\set{抽种的产品都是正品}$
- 那么从中抽取出4件全是正品的可概率?
- $P(B|A_0)=\frac{\binom{20}{4}}{\binom{20}{4}}=1$
- $P(B|A_1)=\frac{\binom{19}{4}}{\binom{20}{4}}=\frac{(19*18*17*16)*(4*3*2*1)}{(20*19*18*17)*(4*3*2*1)}=\frac{4}{5}$
  - 其中$\Omega_{A_1}=\Omega$
- $P(B|A_2)=\frac{\binom{18}{4}}{\binom{20}{4}}=\frac{12}{19}$
- $根据全概率公式P(B)=\sum\limits_{i=1}^{3}P(B|A_i)P(A_i)=0.943$

### 贝叶斯公式BP🎈

- <u>结果推原因</u>
- BP:Bayes Probability
  - $BP=\frac{MP}{TP}$

#### Bayes公式和条件概率公式的联系和比较

- <u>贝叶斯公式的左边形式和**条件概率公式**是类似的🎈</u>
  - 但是,贝叶斯公式是**结果**推**原因(条件)**的
  - 尽管它们在含义上有所不同,但是我们仍然可以将贝叶斯公式理解为条件概率公式的一类应用(情况)
    - 比如,将结果视为条件
    - 在实际应用中,可根据问题将相应的待求概率表达式按照条件概率的形式写出(而不比刻意强调bayes展开形式)
  
- 根据:
  - $对于样本点空间\Omega的一个划分\set{B_i|i\in I}$
    - 全概率公式TP
      - $P(A)=\sum\limits_{i\in I}P(A|B_i)P(B_i)$
    - 条件概率公式CP
      - $P(B_i|A)=\frac{P(B_iA)}{P(A)}$
    - $乘法公式MP:P(B_iA)=P(B_i|A)P(A)$

- 容易推导出BP

  - $$
    P(B_i|A)=\frac{P(B_iA)}{P(A)}
    =\frac{P(B_i|A)P(A)}{\sum\limits_{i\in I}P(A|B_i)P(B_i)}
    =\frac{MP(B_i|A)}{TP(B_i|A)}
    $$



#### 例1

- 次品来源问题

  - 一批零件来自三个供应商

  - | 供应商 | 次品率 | 进货份额 |
    | ------ | ------ | -------- |
    | 1      | 0.02   | 0.15     |
    | 2      | 0.01   | 0.80     |
    | 3      | 0.03   | 0.05     |

  - 试验内容:从零件中抽取一件
    - $记,A=\set{取到的产品是次品}$
    - $B_i=\set{次品零件来自第i个厂商}$
    - 该样品是次品的概率
      - 由全概率公式:$P(A)=\sum\limits_{i=1}^{3}P(A|B_1)P(B_1)=0.02*0.15+0.01*0.80+0.03*0.05=0.0125$
    - $从中取出一件,发现是次品,那么来自产商i的概率是多少(i=1,2,3)?$
      - 有贝叶斯公式:
        - $P(B_i|A)=\frac{P(B_iA)}{P(A)}=\frac{P(A|B_i)P(B_i)}{P(A)}$
        - 分别可以计算出:
          - $P(B_1|A)=\frac{0.02*0.15}{0.0125}=0.24$
          - ...

#### 例2

- 机器与产品合格率问题

- 设机器正常时,生产的产品合格率为0.9

  - 否则合格率为0.3

- 如果机器开机后,正常的概率是0.75(<u>先验概率</u>)

  - 那么如果该机器第一件产品是合格的,机器正常的概率是多少?

    

- 分析:

  - $记A=\set{第一件产品合格}$
  - $B={机器正常}$
  - 所求概率表达式为:$P(B|A)=?$
  - 根据假设可知:
    - $P(A|B)=0.9;P(A|\overline{B})=0.3$
    - $P(B)=0.75,P(\overline{B})=0.25$
      - $B,\overline{B}构成了一个必然事件\Omega的划分$
        - 即机器要么正常,要么不正常
        - $全概率公式TP:P(A)={P(A|B)P(B)+P(A|\overline{B})P(\overline{B})}=0.9*0.75+0.3*0.25=0.75$
      - 那么根据Bayes公式,从结果推原因:
        - $P(B|A)=\frac{P(A|B)P(B)}{P(A)}=\frac{0.9*0.75}{0.75}=0.9$

## 补充

### 条件概率的链式法则

- [Chain rule (probability) - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Chain_rule_(probability))

- In probability theory, the chain rule (also called the general product rule[1][2]) permits the calculation of any member of the joint distribution of a set of random variables <u>using only conditional probabilities</u>. 

- The rule is useful in the study of Bayesian networks, which describe a probability distribution in terms of conditional probabilities.

- 更一般的,如果反复套用上述公式,我们可以得到:

  - 下面得到公式看起来复杂,其实用起来是很自然

- $$
  P(\prod_{i=1}^{n}A_i)=P((\prod_{i=1}^{n-1}A_i)A_n)
  =P(A_n|\prod_{i=1}^{n-1}A_i)P(\prod_{i=1}^{n-1}A_i)
  \\
  设通项P_k=
  P(\prod_{i=1}^{k}A_i)=P((\prod_{i=1}^{k-1}A_i)A_k)
  =P(A_k|\prod_{i=1}^{k-1}A_i)P(\prod_{i=1}^{k-1}A_i)
  \\T(k)=\prod_{i=1}^{k}A_i
  \\k=n,n-1,n-2,\cdots,1
  \\P_k=P(T(k))=P(A_k|T(k-1))P(T(k-1))
  \\\vdots
  $$

- $$
  特别的:P_2=P(A_1A_2)=P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\P_3=P(A_1A_2A_3)=P(A_3|A_1A_2)P(A_1A_2)
  \\=P(A_3|A_1A_2)P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\类似的:
  \\P_4=P(A_1A_2A_3A_4)=P(A_4|A_1A_2A_3)P(A_1A_2A_3)
  \\=P(A_4|A_1A_2A_3)P(A_3|A_1A_2)P(A_2|A_1)P(A_1)
  \\
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\prod_{j=0}^{n-i}A_j)
  \\严格的说,\prod_{j=1}^{n}A_j应该作\bigcap\limits_{j=1}^{n}A_j,表示积事件
  \\定义P(A_0)=1
  $$

- 其他写法
  $$
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\bigcap\limits_{j=0}^{n-i}A_j)
  \\根据乘法交换律(积事件调整书写顺序含义不变)\\
  P_n=\prod_{i=1}^{n}P(A_{n-i+1}|\bigcap\limits_{j=0}^{n-i}A_j)
  =\prod_{i=1}^{n}P(A_{i}|\bigcap\limits_{j=1}^{i-1}A_j)
  \\约定\bigcap\limits_{j=1}^{0}A_j时省略该项(作为必然事件)
  $$

- 通常,公式右边的条件概率都是比较容易计算的

  - 通常利用条件概率的样本收缩来得出各个条件概率因子
  - 否则可能要考虑其他的计算积事件的方法

#### More than two events

- For more than two events $A_{1},\ldots ,A_{n}$ the chain rule extends to the formula ${\displaystyle \mathrm {P} \left(A_{n}\cap \ldots \cap A_{1}\right)=\mathrm {P} \left(A_{n}|A_{n-1}\cap \ldots \cap A_{1}\right)\cdot \mathrm {P} \left(A_{n-1}\cap \ldots \cap A_{1}\right)}$ which by induction may be turned into ${\displaystyle \mathrm {P} \left(A_{n}\cap \ldots \cap A_{1}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(A_{k}\,{\Bigg |}\,\bigcap _{j=1}^{k-1}A_{j}\right).}$ 

#### Example

-  With four events ($n=4$), the chain rule is ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathrm {P} (A_{1}\cap A_{2}\cap A_{3}\cap A_{4})&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\\&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\mid A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{2}\cap A_{1})\\&=\mathrm {P} (A_{4}\mid A_{3}\cap A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{3}\mid A_{2}\cap A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{2}\mid A_{1})\cdot \mathrm {P} (A_{1})\end{aligned}}}$

#### 例

- 多次摸多颜色球问题

  - 设有5红,3黑,2白

  - 问,**第三次**才摸到**白球**的概率

    - 即,前两次的摸球结果都不是白色的

    - 为了方便讨论问题,记:$A_i={第i次摸出白球};i=1,2,3$

      - 如果不是白球,则记为$\overline{A_i}$

    - $$
      P=P(\overline{A_1}\ \overline{A_2}A_3)
      =P(A_3|\overline{A_1}\ \overline{A_2})
      P(\overline{A_2}|\overline{A_1})P(\overline{A_1})
      \\=\frac{2}{10-2}\frac{8-1}{10-1}\frac{8}{10}
      =\frac{2}{8}\frac{7}{9}\frac{8}{10}
      =\frac{7}{45}
      $$

      - 其中$P(B_n|B_{n-1}\cdots{B_1})$表示已经有$n-1$个求被摸出,现在再摸出一个球,发生事件$B_n$的概率

      - 例如$P(\overline{A_2}|\overline{A_1})$表示已经摸出一个球(而且不是白球)的情况下,再摸出一个求,而且仍然不是白球的概率

      - 实时上,稍微熟练点的高中生,就可以直接写出$p=\frac{2}{8}\frac{7}{9}\frac{8}{10}$

        

### More than two random variables(多维随机变量下的链式乘法法则)

-  Consider an indexed collection of random variables ${\displaystyle X_{1},\ldots ,X_{n}}$ taking possible values $x_{1},\dots ,x_{n}$ respectively. 

- Then, to find the value of this member of the joint distribution, we can apply the definition of conditional probability to obtain:

-  ${\displaystyle \mathrm {P} \left(X_{n}=x_{n},\cdots ,X_{1}=x_{1}\right)=\mathrm {P} \left(X_{n}=x_{n}|X_{n-1}=x_{n-1},\ldots ,X_{1}=x_{1}\right)\cdot \mathrm {P} \left(X_{n-1}=x_{n-1},\ldots ,X_{1}=x_{1}\right)}$ 

- Repeating this process with each final term and letting $A_{k}$ denote the event ${\displaystyle X_{k}=x_{k}}$ creates the product: 

- $$
  {\displaystyle \mathrm {P} \left(\bigcap _{k=1}^{n}A_{k}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(A_{k}\,{\Bigg |}\,\bigcap _{j=1}^{k-1}A_{j}\right)=\prod _{k=1}^{n}\mathrm {P} \left(X_{k}=x_{k}\,|\,X_{1}=x_{1},\dots X_{k-1}=x_{k-1}\right).}
  $$

  

#### Example

-  With four variables ($n=4$), denote ${\displaystyle P(x_{n}\,|\,x_{n-1}\dots ,x_{1}):=P(X_{n}=x_{n}\,|\,X_{n-1}=x_{n-1}\dots ,X_{1}=x_{1})}$ for brevity. 
-  Then, the chain rule produces this product of conditional probabilities: ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathrm {P} (x_{4},x_{3},x_{2},x_{1})&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3},x_{2},x_{1})\\&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3}\mid x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{2},x_{1})\\&=\mathrm {P} (x_{4}\mid x_{3},x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{3}\mid x_{2},x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{2}\mid x_{1})\cdot \mathrm {P} (x_{1})\end{aligned}}}$



















