#### 例

- 下面这个案例比较复杂一些

- 设试验E为:
  - 同时抛两个色子
  
  - 事件A={出现的点数之和为7}
  
  - 事件B={出现的点数之和为9}
  
  - 事件C={事件A比事件B先发生}
  
  - 为了方便讨论,记下面的三类事件
  
    - $A_k=\set{A在第k次试验时发生}$
      - $P(A_k)=\frac{6}{36}=\frac{1}{6}$
        - 1+6;2+5;3+4;4+3;2+5;6+1,六种情况
    - $B_k=\set{B在第k次试验发生}$
      - $P(A_k)=\frac{4}{36}=\frac{1}{9}$
        - 3,6
        - 4,5
        - 5,4
        - 6,3
    - $C_k=\set{A,B在第k次试验时都没有发生}$
      - $那么C_k={\overline{A_k\cup B_k} }$
      - $则P(C_k)=1-P(\overline{C_k})=1-P(A_k\cup B_k)=1-(P(A_k)+P(B_k)+P(A_kB_k))$
        - 由于$A_k,B_k,C_k之间互斥$
          - $P(X_kY_k)=0,X\neq Y$
        - $P(C_k)=1-P(A_k)-P(B_k)=\frac{13}{18},k=1,2\cdots,n均成立$
  
    - 此处**互斥事件**和**相互独立**的事件:
  
  
    - $X_i和Y_j之间相互独立,根据实际意义判断$
  
      - 其中:$(i\neq j)$
      - $X,Y\in \set{A,B,C}$
      - 简单将就是,前一次的试验结果无论是什么,后一次的试验不会受到前一次试验的影响
  
    - $并且,明显的,A_k,B_k,C_k,构成了第k次试验的样本空间的一个划分,它们之间互不相容$
  
    - $$
      T(k)=
      \left
      (\bigcap\limits_{i=0}^{k-1}C_i 
      \right)A_k;
      k=1,2,\cdots
      \\约定C_0=1
      \\例如,T(3)=1\cdot C_1C_2A_3
      \\C=\bigcup\limits_{k=1}^{\infin}T(k)=\bigcup\limits_{k=1}^{\infin}
      \left(
          \left(
          \bigcap\limits_{i=0}^{k-1}C_i 
          \right)
          A_k
      \right)
      \\T(i)T(j)=\varnothing;i\neq j
      $$
  
      
  
      由加法公式:
      $$
      P(\bigcup\limits_{i=1}^{n}A_i)
      =\sum_{k=1}^{n}T_{sign}(k)
      =\sum_{k=1}^{n}
      \left(
      (-1)^{n-1}\cdot
          \left(
              \sum\limits_{1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n}
              P(\bigcap_{j=1}^{k}A_j)
          \right)
      \right)
      $$
      
  
      - 可以知道,展开后仅剩下第一项的$T(1)$
        - 其余项由于互斥,计算结果均为0
  
      
  
      $$
      则P(C)=\sum\limits_{k=1}^{\infin}P(T(k))
      \\现在,再根据独立事件的性质P(T(k))=(\prod_{i=1}^{k-1}P(C_i))P(A_k)
      \\P(C)=\sum\limits_{k=1}^{\infin}((\prod_{i=1}^{k-1}P(C_i))P(A_k));(k=1,2,\cdots)
      \\其中C_k=\frac{13}{18},A_k=\frac{1}{6}
      \\P(C)=\sum\limits_{k=1}^{\infin}{(\frac{13}{18})^{k-1}}\cdot\frac{1}{6}
      =\frac{1}{6}\sum\limits_{k=1}^{\infin}{(\frac{13}{18})^{k-1}}
      =\frac{1}{6}\frac{1}{1-\frac{13}{18}}
      =\frac{3}{5}
      \\其中,用到无穷级数的求和结论(或者极限也可以求)
      $$
      
  
      





