[toc]

# math_@å¤šå…ƒå‡½æ•°æ±‚å¯¼@å…¨å¾®åˆ†@åå¯¼æ•°@å¤åˆåå¯¼

## å¤šå…ƒå‡½æ•°æ±‚å¯¼çš„è‹¥å¹²ç§æƒ…å†µ

- å¤åˆå‡½æ•°ä¸­çš„ä¸­é—´å˜é‡
  - éƒ½æ˜¯ä¸€å…ƒçš„
    - ä¾‹å¦‚:$z=f(u(x),v(x))$
  - éƒ½æ˜¯å¤šå…ƒçš„
    - ä¾‹å¦‚:$z=f(u(x,y),v(x,y))$
  - æ··åˆå‹çš„
    - ä¾‹å¦‚:$z=f(u(x),v(x,y))$

## å…¨å¯¼æ•°@å…¨å¾®åˆ†

### å…¨å¾®åˆ†

- è®¾å‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨ç‚¹$(x,y)$çš„æŸä¸ªé¢†åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰,å¦‚æœå¯¼æ•°åœ¨ç‚¹$(x,y)$çš„å…¨å¢é‡$\Delta{z}=f(x+\Delta{x},y+\Delta{y})-f(x,y)$

- èƒ½å¤Ÿè¡¨ç¤ºä¸º

  - $$
    \Delta{z}=A\Delta{x}+B\Delta{y}+o(\rho)
    $$

    - å…¶ä¸­A,Bä¸ä¾èµ–äº$\Delta{x},\Delta{y}$è€Œä»…å’Œ$x,y$ç›¸å…³,$\rho=\sqrt{(\Delta{x})^2+(\Delta{y})^2}$é‚£ä¹ˆç§°å‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨ç‚¹$(x,y)$å¯å¾®åˆ†

    - $A\Delta{x}+B\Delta{y}$ç§°ä¸ºå‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨$(x,y)$çš„å…¨å¾®åˆ†,è®°ä¸º$\mathrm{d}z=A\Delta{x}+B\Delta{y}$

      

### å…¨å¯¼æ•°

- å¦‚æœå‡½æ•°$u=\phi(x),v=\psi(x)$éƒ½åœ¨ç‚¹$x$å¤„å¯å¯¼,å‡½æ•°$z=f(u,n)$åœ¨å¯¹åº”ç‚¹$(u,v)$å…·æœ‰è¿ç»­çš„åå¯¼æ•°

  - åˆ™å¤åˆå‡½æ•°$z=f(u,v)$åœ¨ç‚¹$x$å¤„å¯å¯¼

  - ä¸”
    $$
    \frac{dz}{dx}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{du}{dx}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\partial{z}}{\partial{x}}
    $$

  - è¯¥å…¬å¼$\frac{dz}{dx}$ç§°ä¸ºå…¨å¯¼æ•°å…¬å¼

- å…¬å¼è¯æ˜:

  - $x\to{x+\Delta{x}}$åˆ™$u\to{u+\Delta{u}}$,$v\to{v+\Delta{v}}$

  - zçš„å…¨å¢é‡è¡¨ç¤ºä¸º$\Delta{z}=f(u+\Delta{u},v+\Delta{v})-f(u,v)$

  - ç”±$z=f(u,v)$åœ¨ç‚¹$x$å¤„å¯å¾®(å¯å¯¼å³å¯å¾®,è€Œä¸”è¿ç»­),ä»è€Œæ ¹æ®å¾®åˆ†çš„å®šä¹‰:

    - $$
      \Delta{z}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\Delta{u}+\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\Delta{v}+o(\rho)
      $$

      - å…¶ä¸­$\rho=\sqrt{(\Delta{u})^2+(\Delta{v})^2}$

      - $$
        ç”±äºo(\rho)æ˜¯\rhoçš„é«˜é˜¶æ— ç©·å°,ä»è€Œ\lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}\frac{o(\rho)}{\rho}=0
        \\
        \lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\Delta{u}}{\Delta{x}}=\frac{du}{dx}
        \\
        \lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\Delta{v}}{\Delta{x}}=\frac{dv}{dx}
        \\
        æ‰€ä»¥ä¸Šè¿°ä¸‰ä¸ªæé™éƒ½å­˜åœ¨(ä¸æ˜¯æ— ç©·å¤§)
        \\
        \lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}\frac{o(\rho)}{\Delta{x}}
        =\lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}\frac{o(\rho)}{\rho}\frac{\rho}{\Delta{x}}
        \\
        =\lim\limits_{\Delta{x}\to{0}}
        \frac{o(\rho)}{\rho}\sqrt{
        (\frac{\Delta{u}}{\Delta{x}})^2
        +(\frac{\Delta{v}}{\Delta{x}})^2
        }=0(\frac{du}{dx}+\frac{dv}{dx})=0
        $$

        

    - å°†å…¨å¢é‡ç­‰å¼ä¸¤ç«¯åŒæ—¶é™¤ä»¥$\Delta{x}$

      - $$
        \frac{\Delta{z}}{\Delta{x}}
        =\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\Delta{u}}{
        \Delta{x}}
        +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\Delta{v}}{\Delta{x}}
        +\frac{o(\rho)}{\Delta{x}}
        \\
        ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å–æé™
        \\
        \lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\Delta{z}}{\Delta{x}}
        =\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\Delta{u}}{
        \Delta{x}}
        +\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\Delta{v}}{\Delta{x}}
        +\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{o(\rho)}{\Delta{x}}
        \\
        \frac{dz}{dx}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{d{u}}{
        d{x}}
        +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{d{v}}{d{x}}
        $$



### ä¾‹

- è®¾$z=e^{u-2v},u=\sin{x},v=e^x$,æ±‚$\frac{d{z}}{d{x}}$

  - $$
    \frac{d{z}}{dx}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{du}{dx}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\partial{z}}{\partial{x}}
    \\=e^{u-2v}(1)\cdot{\cos{x}}+e^{u-2v}(-2)e^{x}
    \\=e^{u-2v}(\cos{x-2e^x})
    \\
    å°†u=\sin{x},v=e^{x};å¸¦å…¥åˆ°ä¸Šå¼:
    \\
    =e^{\sin{x}-2e^{x}}(\cos{x}-2e^x)
    $$

    

## (å¤šå…ƒå‡½æ•°)åå¯¼æ•°å®šä¹‰ğŸˆ

- ä»¥äºŒå…ƒå‡½æ•°ä¸ºä¾‹

  - è®¾å‡½æ•°$z=f(x,y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,y_0)$åœ°æŸä¸ªé‚»åŸŸå†…æœ‰å®šä¹‰,å¦‚æœå­˜åœ¨

    - $$
      f_{x}'(x_0,y_0)=\left.\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\right|_{(x_0,y_0)}
      =\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{f(x_0+\Delta{x},y_0)-f(x_0,y_0)}{\Delta{x}}
      $$

      - åˆ™ç§°æ­¤æé™$f_{x}'(x_0,y_0)$ä¸ºå‡½æ•°$f(x,y)$åœ¨ç‚¹$(x_0,y_0)$çš„å¯¹äºå˜é‡$x$çš„åå¯¼æ•°

    - ç”±äº$(x_0,y_0)$å…·æœ‰ä¸€èˆ¬æ€§(ä»»æ„æ€§),æ‰€ä»¥ä¸Šè¿°å½¢å¼å¯å†™ä½œ

      - $$
        f_{x}'(x,y)=\left.\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\right|_{(x,y)}
        =\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{f(x+\Delta{x},y)-f(x,y)}{\Delta{x}}
        $$

    - ç±»ä¼¼çš„,å¯¹å¤šå…ƒå‡½æ•°çš„å…¶ä»–å˜é‡çš„åå¯¼æ•°å®šä¹‰ç›¸ä»¿.

      - $$
        f_{y}'(x,y)=\left.\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\right|_{(x,y)}
        =\lim_{\Delta{y}\to{0}}\frac{f(x,y+\Delta{y})-f(x,y)}{\Delta{y}}
        $$

  - ç”±åå¯¼æ•°çš„å®šä¹‰å¯ä»¥çŸ¥é“,åå¯¼æ•°çš„æœ¬è´¨å°±æ˜¯ä¸€å…ƒå‡½æ•°çš„å¯¼æ•°

    - åå¯¼æ•°$f'_{x}(x_0,y_0)$å°±æ˜¯ä¸€å…ƒå‡½æ•°$\phi(x)=f(x,y_0)$åœ¨$x=x_0$å¤„çš„å¯¼æ•°

- é€‚ç”¨äºè®¡ç®—æœºç§‘å­¦æ•°å€¼è®¡ç®—çš„ä¸­å¿ƒå·®åˆ†å½¢å¼:

  - $$
    f_{x}'(x_0,y_0)=\left.\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\right|_{(x_0,y_0)}
    =\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{f(x_0+\Delta{x},y_0)-f(x_0-\Delta{x},y_0)}{2\Delta{x}}
    $$

  - $$
    P=(v_{1},v_2,\cdots,v_n)\\
    f_{x}'(v_{1},v_2,\cdots,v_n)
    =\left.\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\right|_{(v_{1},v_2,\cdots,v_n)}\\
    =\lim_{\Delta{x_i}\to{0}}\frac{f(v_1,v_2,\cdots,v_i+\Delta{x_i},\cdots,v_n)-f(v_1,v_2,\cdots,v_i-\Delta{x_i},\cdots,v_n)}{2\Delta{x_i}}
    $$

    - åœ¨æ•°å€¼å¾®åˆ†æ³•è®¡ç®—å¯¼æ•°æˆ–è€…åå¯¼æ•°æ—¶,å¯¹$\Delta{x_i}$å–ä¸€ä¸ªå…·ä½“çš„è¾ƒå°çš„æ•°(é€¼è¿‘ç¨‹åº¦),ä¾‹å¦‚`1e-4=0.0001`

### åå¯¼æ•°è®°æ³•@æ·±åº¦å­¦ä¹ 

- [2.4. Calculus â€” Dive into Deep Learning 1.0.0-beta0 documentation (d2l.ai)](https://d2l.ai/chapter_preliminaries/calculus.html)

- åœ¨æ·±åº¦å­¦ä¹ ä¸­ï¼Œå‡½æ•°é€šå¸¸ä¾èµ–äºè®¸å¤šå˜é‡ã€‚å› æ­¤ï¼Œæˆ‘ä»¬éœ€è¦å°†å¾®åˆ†çš„æ€æƒ³æ¨å¹¿åˆ°**å¤šå…ƒå‡½æ•°**ï¼ˆmultivariate functionï¼‰ä¸Šã€‚

- è®¾$y = f(x_1, x_2, \ldots, x_n)$æ˜¯ä¸€ä¸ªå…·æœ‰$n$ä¸ªå˜é‡çš„å‡½æ•°ã€‚

- $y$å…³äºç¬¬$i$ä¸ªå‚æ•°$x_i$çš„**åå¯¼æ•°**ï¼ˆpartial derivativeï¼‰ä¸ºï¼š

  - $$
    \frac{\partial y}{\partial x_i} = \lim_{h \rightarrow 0} \frac{f(x_1, \ldots, x_{i-1}, x_i+h, x_{i+1}, \ldots, x_n) - f(x_1, \ldots, x_i, \ldots, x_n)}{h}.
    $$

- ä¸ºäº†è®¡ç®—$\frac{\partial y}{\partial x_i}$ï¼Œæˆ‘ä»¬å¯ä»¥ç®€å•åœ°å°†$x_1, \ldots, x_{i-1}, x_{i+1}, \ldots, x_n$çœ‹ä½œå¸¸æ•°ï¼Œå¹¶è®¡ç®—$y$å…³äº$x_i$çš„å¯¼æ•°ã€‚

- å¯¹äºåå¯¼æ•°çš„è¡¨ç¤ºï¼Œä»¥ä¸‹æ˜¯ç­‰ä»·çš„ï¼š

  - $$
    \frac{\partial y}{\partial x_i} = \frac{\partial f}{\partial x_i} 
    =\partial_{x_i}f=\partial_if
    = f_{x_i} = f_i = D_i f = D_{x_i} f.
    $$

  - Dç¬¦å·æ˜¯Eulerå¾®åˆ†è®°æ³•,å¯ä»¥çœ‹åˆ°,è¯¥è®°æ³•ååˆ†ç®€æ´,åˆç›¸æ¯”äº$f_i$æ›´ä¸å®¹æ˜“å¼•èµ·æ··æ·†

### æ¢¯åº¦

- For all $\mathbf{A}\in\mathbb{R}^{m\times n}$ we have $\nabla_{\mathbf{x}}\mathbf{A}\mathbf{x}=\mathbf{A}^{\top}\text{and}\nabla_\mathbf{x}\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}=\mathbf{A}.$
- For square matrices $\mathbf{A}\in\mathbb{R}^{n\times n}$ we have that $\nabla_{\mathbf{x}}\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}\mathbf{x}=(\mathbf{A}+\mathbf{A}^{\top})\mathbf{x}$ and in particular
- Similarly, for any matrix X, we have $\nabla_\mathbf{X}\|\mathbf{X}\|_F^2=2\mathbf{X}.$
- You are asking for the gradient of two matrix-vector products with respect to a vector $\mathbf{x}$. Let's first clarify the expressions:

  1. $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}\mathbf{x})$
  2. $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A})$

  Assuming $\mathbf{A}$ is an $n\times n$ matrix and $\mathbf{x}$ is an $n\times 1$ vector, let's compute the gradients:

  1. $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}\mathbf{x})$

  To find the gradient, we compute the derivative with respect to each component of $\mathbf{x}$:

  $$\frac{\partial (\mathbf{A}\mathbf{x})}{\partial \mathbf{x}_i} = \frac{\partial}{\partial \mathbf{x}_i} \sum_{j=1}^n A_{ij} \mathbf{x}_j = A_{ij}$$

  So, the gradient is given by:

  $$\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}\mathbf{x}) = \mathbf{A}^{\top}$$

  1. $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A})$

  We compute the derivative with respect to each component of $\mathbf{x}$:
  $$
  \frac{\partial (\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A})}{\partial \mathbf{x}*i} = \frac{\partial}{\partial \mathbf{x}_i} \sum_{j=1}^n \mathbf{x}_j A_{ji} = A*{ji}
  $$
  

  So, the gradient is given by:

  $$\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}) = \mathbf{A}$$

  In summary:

  $$\nabla_{\mathbf{x}}\mathbf{A}\mathbf{x}=\mathbf{A}^{\top}\quad\text{and}\quad\nabla_\mathbf{x}\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}=\mathbf{A}$$
- è¿™ä¸¤ä¸ªå¼å­æ˜¯å…³äºçŸ©é˜µå¾®ç§¯åˆ†çš„æ¢¯åº¦è¿ç®—æ³•åˆ™ã€‚

  é¦–å…ˆï¼Œå¯¹äºä¸€ä¸ªå®æ•°å€¼å‡½æ•° $f(\mathbf{x})=\mathbf{A}\mathbf{x}$ï¼Œå…¶ä¸­ $\mathbf{A}$ æ˜¯ä¸€ä¸ª $m\times n$ çš„å¸¸æ•°çŸ©é˜µï¼Œ$\mathbf{x}$ æ˜¯ä¸€ä¸ª $n\times 1$ çš„åˆ—å‘é‡ï¼Œ$\nabla_\mathbf{x} f(\mathbf{x})$ è¡¨ç¤º $f$ å¯¹ $\mathbf{x}$ çš„æ¢¯åº¦ã€‚æ ¹æ®çŸ©é˜µå¾®ç§¯åˆ†çš„é“¾å¼æ³•åˆ™ï¼Œå¯ä»¥å¾—åˆ°ï¼š

  $$\frac{\partial f}{\partial x_i}=\sum_{j=1}^{n}a_{ij}x_j$$

  å› æ­¤ï¼Œ$\nabla_{\mathbf{x}}f(\mathbf{x})$ å°±æ˜¯ä¸€ä¸ª $n\times 1$ çš„åˆ—å‘é‡ï¼Œå…¶ä¸­ç¬¬ $i$ ä¸ªåˆ†é‡ä¸º $\frac{\partial f}{\partial x_i}$ã€‚å³ï¼š

  $$\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}\mathbf{x})=\begin{pmatrix}\frac{\partial(\mathbf{A}\mathbf{x})}{\partial x_1}\ \frac{\partial(\mathbf{A}\mathbf{x})}{\partial x_2}\ \vdots\ \frac{\partial(\mathbf{A}\mathbf{x})}{\partial x_n}\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{21}&\cdots&a_{m1}\ a_{12}&a_{22}&\cdots&a_{m2}\ \vdots&\vdots&\ddots&\vdots\ a_{1n}&a_{2n}&\cdots&a_{mn}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}x_1\ x_2\ \vdots\ x_n\end{pmatrix}=\mathbf{A}^{\top}\mathbf{x}$$

  å…¶æ¬¡ï¼Œå¯¹äºä¸€ä¸ªå®æ•°å€¼å‡½æ•° $g(\mathbf{x})=\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}$ï¼Œå…¶ä¸­ $\mathbf{A}$ æ˜¯ä¸€ä¸ª $n\times m$ çš„å¸¸æ•°çŸ©é˜µï¼Œ$\mathbf{x}$ æ˜¯ä¸€ä¸ª $n\times 1$ çš„åˆ—å‘é‡ï¼Œ$\nabla_\mathbf{x} g(\mathbf{x})$ è¡¨ç¤º $g$ å¯¹ $\mathbf{x}$ çš„æ¢¯åº¦ã€‚ç”±äº $\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A}$ ç­‰ä»·äº $\mathbf{A}^{\top}\mathbf{x}$ çš„è½¬ç½®ï¼Œå› æ­¤æœ‰ï¼š

  $$\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A})=\left(\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}^{\top}\mathbf{x})\right)^{\top}=\left(\mathbf{A}\right)^{\top}$$

  ä»¥ä¸Šå°±æ˜¯å…³äºçŸ©é˜µå¾®ç§¯åˆ†çš„æ¢¯åº¦è¿ç®—æ³•åˆ™ï¼ŒåŒ…æ‹¬ $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{A}\mathbf{x})=\mathbf{A}^{\top}$ å’Œ $\nabla_{\mathbf{x}}(\mathbf{x}^{\top}\mathbf{A})=\mathbf{A}^{\top}$ã€‚

## å¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™

### è®°å·ğŸˆ

- $å¤šå…ƒå‡½æ•°z=f(x,y)ä¸­,zå’Œfçš„å«ä¹‰$
  - ä¾‹å¦‚:$f$è¡¨ç¤ºæ˜ å°„è§„åˆ™,å°†ç‚¹$(x,y)$ç”¨è§„åˆ™$f$æ˜ å°„åˆ°å‡½æ•°å€¼$z$
    - è®°ä¸º:$z=f(x,y)$
  - å¦‚æœå°†è§„åˆ™ç”¨å­—æ¯ç»“æœå­—æ¯zè¡¨ç¤ºä¹Ÿæ˜¯å¯ä»¥çš„$z=z(x,y)$,ä½†æ˜¯ä¹ æƒ¯ä¸Š,ç”¨$f$è¡¨ç¤ºæ˜ å°„è§„åˆ™

- å¯¹äºå¤šå…ƒå‡½æ•°$z=f(u,v),u=u(x,y),v=(x,y)$

  - ä½¿ç”¨$z=f(x,y)$è¿™ç§å½¢å¼åŒºåˆ†åº¦æ›´å¼º,æ›´åˆé€‚åˆ†æå‡½æ•°çš„å¤åˆæƒ…å†µ

    - æ¯”å¦‚$z=xy(x^2+y^2)$

      - æ–¹æ¡ˆ1

        - å…ˆæ‰¾æœ€å†…å±‚çš„ç»“æ„,ä»¤$u(x,y)=(x^2+y^2)$

        - ä»¤$f(x,y,u)=xyu$

      - å…¶ä»–æ–¹æ¡ˆ:
        - $u(x,y)=x^2+y^2$
        - $v(x,y)=xy$
        - $f(u,v)=uv$

    - æ¯”å¦‚$z=sin(x^2+y^2)$

      - $u(x,y)=x^2+y^2$
      - $f(u)=\sin(u)$

- å†åé¢æåˆ°çš„ä¾‹å­ä¸­,å³ä½¿å…¬å¼ä¸­æ˜¯ç”¨$\frac{\partial{z}}{\partial{u}}$,ä½†è®¡ç®—èµ·æ¥,è¿˜æ˜¯ç”¨çš„$\frac{\partial{f}}{\partial{u}}$

  - æ›´å‡†ç¡®çš„è¯´,å®é™…ç”¨äºè®¡ç®—å­—æ¯æ˜¯zè¿˜æ˜¯$f$å–å†³äºå¤åˆå‡½æ•°æœ€åä¸€å±‚çš„å­—æ¯ç”¨çš„æ˜¯ä»€ä¹ˆ
  - è€Œå‡½æ•°å·¦è¾¹çš„å­—æ¯æ›´å¤šçš„ç”¨æ¥è¡¨ç¤ºå‡½æ•°å€¼
  - åé¢æœ‰ä¾‹å­æ¥è¯´æ˜è¿™ä¸€ç‚¹ğŸˆ
  - å¯ä»¥é€šè¿‡ä¸€äº›ä¾‹å­æ¥ä½“ä¼š

### ä¸­é—´å˜é‡å’Œè‡ªå˜é‡

- å¤åˆå‡½æ•°ä¸­æ¶‰åŠä¸­é—´å˜é‡å’Œè‡ªå˜é‡
  - ä¾‹å¦‚$z=f(u),u=u(x)$,åˆ™$z(x)=f(u(x))$
    - å¯¹äºz,uå‡½æ•°æ¥å®ƒä»¬çš„è‡ªå˜é‡(æºå˜é‡,ç›´æ¥å˜é‡)éƒ½æ˜¯x
    - uæ˜¯zçš„ä¸­é—´å˜é‡

### å¤šå…ƒå‡½æ•°ä¸ä¸€å…ƒå‡½æ•°çš„å¤åˆ

- å¦‚æœ$u=u(x),v=v(x)$éƒ½åœ¨ç‚¹$x$å¯å¯¼,å‡½æ•°$z=f(u,v)$åœ¨å¯¹åº”ç‚¹$(u,v)$å…·æœ‰**è¿ç»­ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°**

  - å¤šå…ƒæŒ‡çš„æ˜¯å‡½æ•°fæ˜¯å¤šå…ƒçš„

  - ä¸€å…ƒæŒ‡çš„æ˜¯å‡½æ•°u,véƒ½æ˜¯ä¸€å…ƒçš„,zä¹Ÿæ˜¯ä¸€å…ƒçš„

    - $z=f(u,v)$
    - ä¾‹å¦‚:
      - $ç»™å®šå‡½æ•°z(x)=\sin(\ln{x}+x^2)$
        - $u=u(x)=\ln{x}$
        - $v=v(x)=x^2$
        - $f(u,v)=\sin(u+v)$
        - $z(x)=f(u,v)=sin(u+v)=\sin(\ln{x}+x^2)$

  - ```mermaid
    flowchart TB
    	z---u & v--- x
    ```

  - åˆ™å¤åˆå‡½æ•°$z=f(u(x),v(x))åœ¨ç‚¹x$å¯å¯¼,ä¸”

    - $$
      \frac{dz}{dx}=\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{d{u}}{d{x}}
      +\frac{\partial{f}}{\partial{v}}\frac{d{v}}{d{x}}
      $$

      

### å¤šå…ƒå‡½æ•°äºå¤šå…ƒå‡½æ•°çš„å¤åˆ

- å¦‚æœ$u=u(x),v=v(x)$éƒ½åœ¨ç‚¹$(x,y)$æœ‰å¯¹x,yçš„åå¯¼æ•°

- å‡½æ•°$z=f(u,v)$åœ¨å¯¹åº”ç‚¹å…·æœ‰**è¿ç»­ä¸€é˜¶åå¯¼æ•°**,åˆ™å¤åˆå‡½æ•°$z=f(u(x,y),v(x,y))$åœ¨ç‚¹$(x,y)$æœ‰å¯¹x,yçš„åå¯¼æ•°

  - ```mermaid
    flowchart TB
    	z---u & v--- x & y
    ```

    

  - $$
    \frac{\partial{z}}{\partial{x}}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\partial{v}}{\partial{x}}
    \\
    \frac{\partial{z}}{\partial{y}}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{y}}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\partial{v}}{\partial{y}}
    $$

    - è¿˜å¯ä»¥å†™æˆè¿™ç§å½¢å¼

    - $$
      \frac{\partial{}}{\partial{x}}D(u,v)
      =\frac{\partial{}}{\partial{u}}D(u,v)\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
      +\frac{\partial{}}{\partial{v}}D(u,v)\frac{\partial{v}}{\partial{x}}
      $$

  - è¿™ç±»æƒ…å†µå¯ä»¥è½¬æ¢ä¸ºç¬¬ä¸€ç±»æƒ…å†µ,å½“zå¯¹$x$æ±‚åå¯¼æ—¶,å°†yè§†ä¸ºå¸¸é‡,å› æ­¤ä¸­é—´å˜é‡$u=u(x,y)$,$v=v(x,y)$å¯ä»¥çœ‹ä½œæ—¶å…³äº$x$çš„ä¸€å…ƒå‡½æ•°,å› æ­¤å¯ä»¥åˆ©ç”¨å…¨å¯¼æ•°å…¬å¼è®¡ç®—$\frac{\partial{z}}{\partial{x}}$è¿™ä¸€å¤åˆåå¯¼

  - ç±»ä¼¼çš„,å…¶ä»–å˜é‡ä¹Ÿæ˜¯å¦‚æ­¤

  - ä¸Šé¢çš„ä¾‹å­æ˜¯äºŒå…ƒå‡½æ•°å¤åˆäºŒå…ƒå‡½æ•°

- æ›´ä¸€èˆ¬çš„(äºŒé‡å¤åˆ)

  - $z=f(g_1(x_1,\cdots,x_p),\cdots,g_n(x_1,\cdots,x_p))$

    - $nè¡¨ç¤ºfæ˜¯nå…ƒå‡½æ•°$

    - $pè¡¨ç¤ºå‡½æ•°g_iä¸­,å…·æœ‰æœ€å¤šå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„å˜é‡ä¸ªæ•°$

      - å‡½æ•°$g_k,k\in\{1,2,\cdots,p\}$å¯èƒ½å¾ˆç®€å•
        - (ç”šè‡³ç›´æ¥ç­‰äºæŸä¸ªå˜é‡,ä¾‹å¦‚$g_k=x_t,t\in\{1,2,c\dots,p\}$)
      - å°½ç®¡å¦‚æ­¤,ä¸ºäº†å½¢å¼ä¸Šçš„ç»Ÿä¸€,å‡å°‘çº°æ¼,,ä»ç„¶å»ºè®®åœ¨æ ‘çŠ¶å›¾ä¸Šæ ‡æ³¨ç›¸åº”çš„å±‚æ¬¡

    - ```mermaid
      flowchart TB
      	z---g1  & ... & gn--- x1 & .... & xp
      ```

      

      - æ ‘çŠ¶å›¾ä¸­çš„æŸäº›è¾¹å¯èƒ½ç¼ºå¤±(æœ€åä¸€å±‚)

  - å¯¹æŸä¸ªè‡ªå˜é‡$x_i$(å)å¯¼æ•°çš„(å±•å¼€å…¬å¼ä¸­)é¡¹æ•°ç­‰äºæœ€åä¸€å±‚æ ¼å­(å¶å­)ä¸­$x_i$çš„å…³è”è¾¹çš„æ¡æ•°

    - å±•å¼€å¼(åŠ å¼)ä¸­(æ„æˆ)å„é¡¹çš„å› å­çš„æ•°ç›®=å› å˜é‡(å‡½æ•°z)åˆ°æ•°å€¼æœ«ç«¯è¯¥å˜é‡($x_i$)ä¹‹é—´çš„æ•°æ ‘æ•°ç›®
      - æ¯æ¡è·¯å¾„éƒ½å¯æ„æˆä¸€ä¸ªé¡¹
      - æ¯ä¸ªé¡¹å«æœ‰çš„å› å­æ•°æ˜¯è·¯å¾„ä¸Šçš„åˆ†æ”¯(æå¹²)æ•°

### æ··åˆæƒ…å½¢

- ä¾‹å¦‚$z=f(u(x,y),v(y))$,æ˜¯ç¬¬äºŒç±»æƒ…å½¢çš„ç‰¹ä¾‹

  - ```mermaid
    flowchart TB
    	u --- x
    	z---u & v--- y
    
    ```

    

  - $$
    \frac{\partial{z}}{\partial{x}}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}0
    \\=\boxed{\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}}
    \\
    \frac{\partial{z}}{\partial{y}}=
    \boxed{
    \frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{y}}
    +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{d{v}}{d{y}}
    }
    $$

    - å…¶ä¸­ä¸­é—´å˜é‡$v$æ˜¯å…³äºyçš„å•å…ƒå‡½æ•°,å› æ­¤å°†ä½¿ç”¨$\frac{dv}{dy}$çš„æ–¹å¼ä¹¦å†™

### ä¸­é—´å˜é‡å’ŒåŸå˜é‡æ··åˆ

- $z=f(u(x,y),x,y)$

- ```mermaid
  flowchart TB
  	z---u --- x & y
  	z--- x & y
  ```

#### å¯é çš„åšæ³•

- å¯è¡Œä¸”å¯é çš„åšæ³•æ˜¯è¡¥é½:$z=f(u(x,y),x(x),y(y))$,è¿™å°±æˆä¸ºäº†å‰ä¸€ç§çš„ç‰¹æ®Šæƒ…å†µ(ç¬¬äºŒç±»æƒ…å†µ)

  - 

    ```mermaid
    flowchart TB
    	z---u & x1[x] & y1[y]
    	u--- x & y
    	x1--- x
    	y1--- y
    ```

#### Note:ä¼šé€ æˆæ··ä¹±çš„å†™æ³•ğŸˆ

- å¦‚æœå¤åˆå‡½æ•°å†™ä¸º$z=z(u,x,y)$
  $$
  \bcancel{
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  =\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  }
  \\
  \bcancel{
  \frac{\partial{z}}{\partial{y}}=\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{y}}
  +\frac{\partial{z}}{\partial{y}}
  }\\
  é™¤éæ‚¨ç”¨x=x(x)åŒºåˆ†ä¸­é—´å˜é‡xå’Œè‡ªå˜é‡x
  \\
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  =\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x(x)}}
  +\frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  $$

  - æ‚¨æˆ–è®¸å‘ç°,è¯¥å…¬å¼ä¸­å·¦å³ä¸¤ä¾§åŒæ—¶å‡ºç°äº†$\frac{\partial{z}}{\partial{x}}$
    - è¿™å°±å¯¼è‡´äº†æ··æ·†(å°½ç®¡æ‚¨å†è®¡ç®—å…·ä½“å¤åˆå‡½æ•°çš„æ—¶å€™èƒ½å¤ŸåŒºåˆ†,ä½†ä¸Šè¿°å†™æ³•ç¡®å®ä¸å¦¥)

- å¦‚æœå¤åˆå‡½æ•°å†™ä¸º$z=f(u,x,y)$
  $$
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  =\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{x}}
  \\
  \frac{\partial{z}}{\partial{y}}=\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{y}}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{y}}
  $$

####  $\frac{\partial{z}}{\partial{x}}$,$\frac{\partial{f}}{\partial{x}}$çš„æ¯”è¾ƒ

- $\frac{\partial{z}}{\partial{x}}$,$\frac{\partial{f}}{\partial{x}}$å«ä¹‰æœ‰æ‰€ä¸åŒ($\frac{\partial{z}}{\partial{y}}$,$\frac{\partial{f}}{\partial{y}}$ä¹‹é—´ç±»ä¼¼)

  - å‰è€…å°†å¤åˆå‡½æ•°$z=f(u,x,y)$ä¸­çš„$y$è§†ä¸ºå¸¸æ•°å†å¯¹$x$æ±‚åå¯¼($x$ä½œä¸ºè‡ªå˜é‡)
  - è€Œåè€…åˆ™æŠŠ$u,y$çœ‹ä½œå¸¸æ•°å¯¹$x$çš„åå¯¼
  - ä¾‹å¦‚:$z=f(u,x,y)=xyu$,$u=u(x,y)=x^2+y^2$
    - å¸¦å…¥zå±•å¼€$z=z(x,y)=xy(x^2+y^2)$
    - $\frac{\partial{z}}{\partial{x}}=y(3x^2+y^2)=3x^2y+y^3$
    - $\frac{\partial{f}}{\partial{z}}=yu=y(x^2+y^2)=yx^2+y^3$

  

## ä¾‹

### å¯¹ç§°å¤šé¡¹å¼

- å¯¹ç§°å¤šé¡¹å¼:å¦‚æœå°†$f(x,y)$è¡¨è¾¾å¼ä¸­çš„x,yå…¨éƒ¨ç¿»è½¬(å°†åŸè¡¨è¾¾å¼çš„xæ”¹ä¸ºyçš„,æŠŠyæ”¹æˆx)
  - æ³¨æ„è¿™ç§**ç¿»è½¬**æ“ä½œå’Œä½ç½®å¯¹è°ƒä¸åŒ
  - å¦‚æœ$f(x,y)$ä¸­çš„æ‰€æœ‰x,yç¿»è½¬åå¾—åˆ°çš„è¡¨è¾¾å¼$g(x,y)$å’Œ$f(x,y)$ç›¸åŒ,é‚£ä¹ˆç§°$f(x,y)$å¯¹$x,y$å…·æœ‰**è½®æ¢å¯¹ç§°æ€§**(ç®€ç§°å¯¹ç§°æ€§)
  - å¯¹ç§°æ€§æœ‰è®¸å¤šæœ‰ç”¨çš„æ€§è´¨,ä¾‹å¦‚æ±‚å‡º$\frac{\partial{f}}{\partial{x}}$å,åªéœ€è¦å°†è¯¥è¡¨è¾¾å¼ç¿»è½¬x,y,å³å¯å¾—åˆ°$\frac{\partial{f}}{\partial{y}}$çš„ç»“æœ

- $$
  z=e^u\sin{v},u=xy,v=x+y
  \\
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  =\frac{\partial{z}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{z}}{\partial{v}}\frac{\partial{v}}{\partial{x}}
  =\sin{v}e^{u}y+e^u\cos{v}(1)
  \\=e^u(\sin{v}y+\cos{v})=e^{xy}(\sin{(x+y)}y+\cos{(x+y)})
  \\
  \\åˆ©ç”¨è½®æ¢å¯¹ç§°æ€§:
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}
  =e^{xy}(sin(x+y)x+\cos(x+y))
  $$

- $$
  è®¾z=xyu,u=x^2+y^2
  \\
  è®°å¤åˆå‡½æ•°z=f(x,y,u)=xyu;
  \\x=x;y=y
  \\
  \frac{\partial{z}}{\partial{x}}=
  \frac{\partial{f}}{\partial{x}}\frac{\partial{x}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{y}}\frac{\partial{y}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  \\
  =\frac{\partial{f}}{\partial{x}}\cdot{1}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{y}}0
  +\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  \\
  =\frac{\partial{f}}{\partial{x}}
  +\frac{\partial{f}}{\partial{u}}\frac{\partial{u}}{\partial{x}}
  =yu+xy\cdot{2x}
  \\=y(x^2+y^2)+2x^2y
  =3x^2y+y^3
  $$

- ç”±äºè½®æ¢å¯¹ç§°:$\frac{\partial{z}}{\partial{y}}=3y^2x+x^3$

## å…¨å¾®åˆ†ä¸å˜æ€§

- è®¾å‡½æ•°$z=f(u,v)$å’Œ$u=\phi(x,y),v=\psi(x,y)$éƒ½å…·æœ‰è¿ç»­ä¸€é˜¶å¯¼æ•°,ç¬¦åˆå‡½æ•°$z=f(\phi(x,y),\psi(x,y))$

  - $$
    dz=\frac{\partial{z}}{\partial{x}}d{x}+\frac{\partial{z}}{\partial{y}}dy
    \\
    =\frac{\partial{z}}{\partial{u}}d{u}+\frac{\partial{z}}{\partial{v}}dv
    $$

    

