[toc]

# PT@æ•°å­—ç‰¹å¾@æ•°å­¦æœŸæœ›@æ–¹å·®@æ ‡å‡†å·®

- ç›¸æ¯”äºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°,éšæœºå˜é‡çš„æ•°å­—ç‰¹å¾æ›´åŠ ç›´è§‚å’Œæ˜“äºç†è§£,é›†ä¸­çš„åæ˜ äº†éšæœºå˜é‡çš„æŸäº›ç»Ÿè®¡å±æ€§
  - åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å®Œæ•´åœ°æè¿°äº†éšæœºå˜é‡çš„ç»Ÿè®¡è§„å¾‹
  - ç‰¹åˆ«æ˜¯,æŸäº›éšæœºå˜é‡ä¸å®¹æ˜“æ±‚è§£
  - æŸäº›é—®é¢˜ä¸éœ€è¦å®é™…æ±‚è§£å‡ºåˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  - æ•°å­—ç‰¹å¾çš„è®¡ç®—ç»“æœä¸ºæ•°å€¼!
    - è¿™åœ¨æ¨å¯¼å…¬å¼çš„æ—¶å€™æœ‰ç”¨å¤„

## æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)ğŸˆ

- ä¸€èˆ¬å®šä¹‰:

  - $$
    è®¾Xæ˜¯æ¦‚ç‡ç©ºé—´(\Omega,F,P)ä¸­çš„éšæœºå˜é‡
    \\(ä¸‰ä¸ªå‚æ•°åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºæ ·æœ¬ç©ºé—´,æ ·æœ¬ç©ºé—´å¹‚é›†çš„éç©ºå­é›†,æ¦‚ç‡)
    \\
    E(X)=\int\limits_{\Omega}X\mathrm{d}P
    \\ä¸æ˜¯æ‰€æœ‰éšæœºå˜é‡éƒ½æœ‰æœŸæœ›å€¼(ä¸Šè¿°ç§¯åˆ†ä¸å­˜åœ¨,åˆ™æ²¡æœ‰æœŸæœ›å€¼)
    \\å¦‚æœ2ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒç›¸åŒ,æœŸæœ›ä¹Ÿç›¸åŒ
    $$

    

  - $$
    P(x<X\leqslant x+\Delta x)=F(x+\Delta x)-F(x)
    \\=\int_{x}^{x+\Delta x}f(x)\mathrm{d}x
    \approx f(x)\mathrm{d}x
    \\è¿™ä¸ªå¼å­è¡¨æ˜,f(x)\mathrm{d}xæ˜¯Xå–å€¼è½åœ¨xå¤„é‚»åŸŸå†…æ¦‚ç‡çš„ä¼°è®¡
    $$

- ä¸‹é¢è®¨è®ºçš„ä¸€ç»´å’ŒäºŒç»´æƒ…å†µ,éƒ½å¯ä»¥ç†è§£ä¸ºæ˜¯å¯¹åº”ç»´æ•°**<u>éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°</u>**çš„æœŸæœ›çš„ç‰¹ä¾‹

### ä¸€ç»´

- ä¸€ç»´çš„æƒ…å†µæ¯”è¾ƒåŸºç¡€:

#### ç¦»æ•£å‹

- è®¾éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹ä¸º

  - $P(X=x_i)=p_i,i=1,2,\cdots$

  - $çº§æ•°E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_kç»å¯¹æ”¶æ•›$

    - å³:$E(|X|)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|x_k|p_k<+\infin$
      
      - å…¶ä¸­:$p_k=P(X=x_k)$
      
        - $$
          E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
          =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kP(X=x_k)
          $$
      
          
      
      - å¦åˆ™éšæœºå˜é‡Xçš„æœŸæœ›ä¸å­˜åœ¨
      
    - $åˆ™E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡çš„æ•°å­¦æœŸæœ›(å‡å€¼)$
  
  - å¯ä»¥çœ‹å‡º,å½“Xå¯èƒ½å–æœ‰é™ä¸ªå€¼æ—¶,é‚£ä¹ˆæ•°å­¦æœŸæœ›ä¸€å®šå­˜åœ¨
  
  - å¯¹äºæ— ç©·ä¸­å–å€¼å¯èƒ½,ç»å¯¹æ”¶æ•›å°±ä½“ç°å‡ºä½œç”¨
  
    - ç»å¯¹æ”¶æ•›æ€§ä¿è¯äº†çº§æ•°E(X)çš„å€¼ä¸ä¼šå› ä¸ºæ±‚å’Œé¡ºåºçš„ä¸åŒè€Œå¯¼è‡´ä¸åŒ
  
    

#### è¿ç»­å‹

- $è®¾f(x)ä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦,å¦‚æœ$

  - $$
    E(X)=\int_{-\infin}^{+\infin}xf(x)dxç»å¯¹æ”¶æ•›,
    \\å³\int_{-\infin}^{+\infin}|x|f(x)dx<+\infin
    \\
    åˆ™ç§°E(X)ä¸ºéšæœºå˜é‡Xçš„æ•°å­¦æœŸæœ›
    $$

    

    - å¯¹æ¯”ç¦»æ•£å‹æœŸæœ›å®šä¹‰å’Œå…¬å¼:
      - $\sum\limits_{i=0}^{+\infin}\to{\int_{-\infin}^{+\infin}}$
      - $x_k\to{x}$
      - $p_k\to{f(x)}$

### äºŒç»´æœŸæœ›

- å‚çœ‹ä¸‹ä¸€èŠ‚:äºŒç»´éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„æœŸæœ›

## éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„æœŸæœ›ğŸˆ

- éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„å¯†åº¦å‡½æ•°(æˆ–åˆ†å¸ƒå¾‹)ä¸ä¸€å®šè¦æ±‚å‡ºæ¥
  - å¯ä»¥åˆ©ç”¨éšæœºå˜é‡å‡½æ•°ç›´æ¥æ±‚.

- ä¸‹é¢ä¸¤ä¸ªè®¡ç®—å…¬å¼æä¾›äº†ç®€ä¾¿è®¡ç®—**éšæœºå˜é‡å‡½æ•°Z=g(X)**çš„**æœŸæœ›**çš„é€”å¾„

  - å®ƒä»¬çš„è¯æ˜éœ€è¦ä¸“ä¸šçŸ¥è¯†

  - åˆ©ç”¨è¿™ä¸¤ä¸ªå…¬å¼,å¯ä»¥é¿å¼€å¯¹éšæœºå˜é‡Zçš„åˆ†å¸ƒå¾‹(æˆ–è€…å¯†åº¦å‡½æ•°çš„æ±‚è§£)

    $ç›´æ¥ä½¿ç”¨Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹(å¯†åº¦å‡½æ•°å°±å¯ä»¥è®¡ç®—å‡ºZ=g(X)çš„æœŸæœ›E(Z))$

### ä¸€ç»´å˜é‡å‡½æ•°

- è®°:$Y=g(X)$

#### ç¦»æ•£å‹

- $$
  å¦‚æœ:\sum\limits_{i=1}^{+\infin}|g(x_k)|p_k>+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\sum\limits_{i=k}^{+\infin}g(x_k)p_k
  $$

  

#### è¿ç»­å‹

- $$
  å¦‚æœ:\int_{-\infin}^{+\infin}|g(x)|f(x)\mathrm{d}x >+\infin
  \\E(Y)=E(g(X))=\int_{-\infin}^{+\infin}g(x)f(x)\mathrm{d}x 
  $$

### äºŒç»´å˜é‡å‡½æ•°

- åœ¨äºŒç»´æœŸæœ›å­˜åœ¨æƒ…å†µä¸‹,æœ‰ä»¥ä¸‹è®¡ç®—å…¬å¼

#### ç¦»æ•£å‹

- $è®°Z=g(X,Y)$

  - $$
    E(Z)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}\sum\limits_{j=1}^{+\infin}g(x_i,y_i)p_{ij}
    $$

  - $å¦‚æœE(Z)ç»å¯¹æ”¶æ•›,åˆ™éšæœºå˜é‡Z=g(X,Y)çš„æ•°å­¦æœŸæœ›ä¸ºE(Z)$

    

#### è¿ç»­å‹

- äºŒç»´éšæœºå˜é‡(å‡½æ•°)çš„æœŸæœ›

  - $Z=g(X,Y)$

  - $$
    E(Z)=E(g(X,Y))=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
    g(x,y)f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
    $$

    - $f(x,y)è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡X,Yçš„è”åˆå¯†åº¦$

## æ•°å­¦æœŸæœ›çš„æ€§è´¨ğŸˆğŸˆ

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  - ä¸‹é¢çš„æ€§è´¨å¯ä»¥ç”¨æ¥æ¨å¯¼æ–¹å·®çš„è®¡ç®—å…¬å¼ç­‰ä»¥æœŸæœ›ä¸ºåŸºç¡€çš„æ•°å­—ç‰¹å¾å…¬å¼

- å¸¸æ•°ç›¸å…³çš„çš„æœŸæœ›,å®¹æ˜“ç”±æœŸæœ›å…¬å¼æ¨å¯¼

  - $E(C)=C$
  - $E(CX)=CE(X)$
  - $E(X\pm{Y})=E(X)\pm{E(Y)}$

    - $$
      E(X+Y)=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      (x+y)f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      xf(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      +\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
      y f(x,y)\mathrm{d}x\mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}x
      \left(\int_{-\infin}^{+\infin}
      f(x,y)\mathrm{d}y
      \right)
      \mathrm{d}x
      +\int_{-\infin}^{+\infin}y
      \left(\int_{-\infin}^{+\infin}
      f(x,y)\mathrm{d}x
      \right)
      \mathrm{d}y
      \\=\int_{-\infin}^{+\infin}xf_X(x)\mathrm{d}x
      +\int_{-\infin}^{+\infin}yf_Y(y)\mathrm{d}y
      \\=E(X)+E(Y)
      $$

  - å¯¼å‡ºæ€§è´¨:
    - $E(aX+b)=aE(X)+b$
    
    - $E(\overline{X})=\overline{E(X)}$
    
      - $$
        è®°\overline{X}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i;
        \\E(\overline{X})
        =\frac{1}{n}E(\sum_{i=1}^{n}X_i)=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}E(X_i)
        \\
        \overline{E(X)}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}E(X_i)
        \\E(\overline{X})=\overline{E(X)}
        $$
    
      

- X,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–è€…ç›¸äº’ç‹¬ç«‹)æ—¶

  - $E(XY)=E(X)E(Y)$

    - è®°å·è¯´æ˜

      - $$
        \int_{-\infin}^{+\infin}\int_{-\infin}^{+\infin}
        \Leftrightarrow
        \iint\limits_{x\in{R^2}}
        $$

    - $$
      ç”±ç‹¬ç«‹æ€§:f(x,y)=f_X(x)f_Y(y)
      \\E(XY)=\iint\limits_{x\in{R^2}}xyf(x,y)\mathrm{d}x
      =\iint\limits_{x\in{R^2}}xyf_X(x)f_Y(y)\mathrm{d}x
      \\=
      \left(
      	\int_{-\infin}^{+\infin}{xf(x,y)}\mathrm{d}x
      \right)
      \left(
      	\int_{-\infin}^{+\infin}{yf(x,y)}\mathrm{d}y
      \right)
      \\=E(X)E(Y)
      $$

      



## æ–¹å·®

- $D(X)=E((X-E(X))^2)$

  - ä¹Ÿå°±æ˜¯**äºŒé˜¶ä¸­å¿ƒçŸ©**

  - $Xçš„æ–¹å·®å¯ä»¥ç”¨D(x)æˆ–è€…Var(X)è¡¨ç¤º$

  - $æ–¹å·®å®é™…æ˜¯æœ‰Xçš„å‡½æ•°g(X)çš„æœŸæœ›$
    - $Z=Z(X)=X-E(X)$
    - $g(X)=|Z|^2=(X-\mu_X)^2$
    - $D(X)=E(g(X))$

### æ–¹å·®å’ŒæœŸæœ›çš„è”ç³»

- **æ–¹å·®**çš„å¤§å°åæ˜ çš„æ˜¯
  - éšæœºå˜é‡å–å€¼èŒƒå›´å›´ç»•å…¶**æ•°å­¦æœŸæœ›**çš„<u>*ç¦»æ•£ç¨‹åº¦*</u>
  - Notes:
    - $D(X)\neq{g(X)=(X-\mu_X)^2}$
    - $\sqrt{D(X)}\neq\sqrt{g(X)}=|X-E(x)|$
    - $D(X)=E(g(X))$
  - è¾ƒå°çš„D(X)æ„å‘³è¿™ç€Xçš„å–å€¼æ¯”è¾ƒé›†ä¸­äº$X_\mu=E(X)$é™„è¿‘

#### æ–¹å·®éè´Ÿæ€§

- $Xæ˜¯éšæœºå˜é‡,å¦‚æœD(X)=E((X-E(X))^2)å­˜åœ¨,é‚£ä¹ˆDä¸ºXçš„æ–¹å·®$
  - $è®¾Z=X-E(X)$
    - $p_i\geqslant{0},éšæœºå˜é‡çš„å–å€¼x_iæˆ–f(x)=Z^2=Z^2(X)\geqslant{0}$å³,è§‚æµ‹å€¼éè´Ÿæ€§å’Œæ¦‚ç‡éè´Ÿæ€§å¯çŸ¥
    - $D(X)=E(Z^2)\geqslant0$
      - æ³¨æ„$\sqrt{D(X)}\neq{Z=X-E(X)}$
  - å‡æ–¹å·®/æ ‡å‡†å·®:$\sqrt{D(X)}$

### è®¡ç®—å…¬å¼

- ç”±æ–¹å·®çš„å±•å¼€å½¢å¼å¯çŸ¥,æ–¹å·®å±äº**éšæœºå˜é‡å‡½æ•°**çš„å‡å€¼(ä¸Šä¸€èŠ‚å†…å®¹)
- æ ¹æ®éšæœºå˜é‡çš„æ–¹å·®è®¡ç®—å…¬å¼,å¯ä»¥ç”±æŠ½è±¡å®šä¹‰
  - $D(X)=E(Y)=E(g(X))$
    - $\mu_X=E(X)$è§†ä¸ºå¸¸æ•°ğŸˆ
    - $Y=g(X)=(X-E(X))^2=(X-\mu_X)^2$
      - $g(x)=(x-\mu_{X})^2$
      - $g(x_k)=(x_k-\mu_{X})^2$

    - $E((X-E(X))^2)=E((x_k-\mu_X)^2)$


#### ç¦»æ•£å‹

- $$
  D(X)=E(g(X))=\sum\limits_{k=1}^{\infin}g(x_k)p_k
  =\sum\limits_{k=1}^{\infin}(x_k-\mu_X)^2p_k
  $$
  
  - $D(X)\geqslant{0}$
  

#### è¿ç»­å‹

- $$
  D(X)=E(g(X))=\int_{-\infin}^{+\infin}g(x)f(x)\mathrm{d}x
  \\=\int_{-\infin}^{+\infin}(x-E(X))^2f(x)\mathrm{d}x
  \\=\int_{-\infin}^{+\infin}(x-\mu_{X})^2f(x)\mathrm{d}x
  $$
  
  - $D(X)\geqslant{0}$

## æ–¹å·®æ€§è´¨ğŸˆğŸˆ

#### åŸºæœ¬æ€§è´¨

- $D(X)=E(X^2)-E^2(X)$

  - $$
    D(X)=E((X-E(X))^2)
    \\=E((X^2-2X\cdot E(X)+E^2(X)))
    \\=E(X^2)-E(2XE(X))+E(E^2(X))
    \\ä»¤G=E(X)(å¸¸æ•°)
    \\\\
    D(X)=E(X^2)-E(2XG)+E(G^2)
    \\=E(X^2)-2GE(X)+G^2
    \\=E(X^2)-2GG+G^2
    \\=E(X^2)-G^2
    \\=E(X^2)-E^2(X)
    $$

- $ç”±äºD(X)\geqslant 0$

  - $E(X^2)\geqslant{E^2(X)}$

#### å¯¼å‡ºæ€§è´¨

- $$
  Cæ˜¯å¸¸æ•°
  \\X,Yæ˜¯éšæœºå˜é‡
  $$

  - $D(C)=0$

  - $D(aX+b)=a^2D(X)$

    - $$
      D(X)=E((X-E(X))^2)
      \\
      D(aX+b)=E((aX+b-E(aX+b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+E(b))^2)
      \\=E((aX+b-(aE(X)+b))^2)
      \\=E((aX+b-aE(X)-b)^2)
      \\=E((aX-aE(X))^2)
      \\=E((a(X-E(X)))^2)
      \\=E(a^2(X-E(X))^2)
      \\=a^2E((X-E(X))^2)
      \\=a^2D(X)
      $$
  
  - å¦‚æœX,Yä¸ç›¸å…³(æˆ–ç‹¬ç«‹)

    - $D(X\pm{Y})=D(X)\pm{D(Y)}$

  - æ›´ä¸€èˆ¬çš„,æœ‰

    - $D(X\pm{Y})=D(X)+D(Y)\pm2{Cov{(X,Y)}}$
  
  - æ–¹å·®å’Œæ¦‚ç‡çš„å…³ç³»:
  
    - $D(X)=0çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯:$
  
      - $P(X=E(X))=1$
  
        - æˆ–è€…è¯´,$P(X\neq{E(X)})=0$
  
      - $Xä»¥æ¦‚ç‡1å–å¾—å¸¸æ•°E(X),å³Xçš„å–å€¼åªæœ‰E(X),è¿™æ ·ä¸€æ¥,ä¿è¯æ²¡æœ‰ç‚¹åç¦»E(X)$
      
      - $$
        å……åˆ†æ€§:
        \\P(X=E(X))=1
        \Rightarrow P(X^2=E^2(X))=1
        \\è®¾å¸¸æ•°E(X)=T;åˆ™E^2(X)=T^2
        \\E(X)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kp_k
        =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}x_kP(X=x_k)
        \\
        Z=X^2
        \\
        E(X^2)=E(Z)=\sum\limits_{i=1}^{+\infin}z_kp_k
        =\sum\limits_{i=1}^{+\infin}z_kP(Z=z_k)
        \\=T^2\cdot P(Z=T^2)=T^2
        \\
        D(X)=E(X^2)-E^2(X)=T^2-T^2=0
        $$
      
        
      

## æ ‡å‡†å·®

- æ ‡å‡†å·®ï¼Œåˆç§°æ ‡å‡†åå·®ã€å‡æ–¹å·® ï¼ˆè‹±è¯­ï¼šstandard deviationï¼Œç¼©å†™SDï¼Œç¬¦å·Ïƒï¼‰ï¼Œåœ¨æ¦‚ç‡ç»Ÿè®¡ä¸­æœ€å¸¸ä½¿ç”¨ä½œä¸ºæµ‹é‡ä¸€ç»„æ•°å€¼çš„ç¦»æ•£ç¨‹åº¦ä¹‹ç”¨ã€‚
- æ ‡å‡†å·®å®šä¹‰ï¼šä¸ºæ–¹å·®å¼€ç®—æœ¯å¹³æ–¹æ ¹ï¼Œåæ˜ ç»„å†…ä¸ªä½“é—´çš„ç¦»æ•£ç¨‹åº¦ï¼›
- æ ‡å‡†å·®ä¸æœŸæœ›å€¼ä¹‹æ¯”ä¸ºæ ‡å‡†ç¦»å·®ç‡ã€‚æµ‹é‡åˆ°åˆ†å¸ƒç¨‹åº¦çš„ç»“æœï¼ŒåŸåˆ™ä¸Šå…·æœ‰ä¸¤ç§æ€§è´¨ï¼š
  1. ä¸ºéè´Ÿæ•°å€¼ï¼ˆå› ä¸ºå¹³æ–¹åå†åšå¹³æ–¹æ ¹ï¼‰ï¼›
  2. ä¸æµ‹é‡èµ„æ–™å…·æœ‰ç›¸åŒå•ä½ï¼ˆè¿™æ ·æ‰èƒ½æ¯”å¯¹ï¼‰ã€‚
- ä¸€ä¸ªæ€»é‡çš„æ ‡å‡†å·®æˆ–ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„æ ‡å‡†å·®ï¼ŒåŠä¸€ä¸ªå­é›†åˆæ ·å“æ•°çš„æ ‡å‡†å·®ä¹‹é—´ï¼Œæœ‰æ‰€å·®åˆ«ã€‚
  æ ‡å‡†å·®çš„æ¦‚å¿µç”±å¡å°”Â·çš®å°”é€Šå¼•å…¥åˆ°ç»Ÿè®¡ä¸­ã€‚

### åŸºæœ¬å®šä¹‰ğŸˆ

- $$
  {\displaystyle \sigma ={\sqrt {{\frac {1}{N}}\sum _{i=1}^{N}(x_{i}-{\overline {x}})^{2}}}}
  $$

- ${\overline {x}}$ä¸ºå¹³å‡å€¼ã€‚

### ç®€åŒ–è®¡ç®—å…¬å¼ğŸˆ

- ä¸Šè¿°å…¬å¼å¯ä»¥å¦‚ä¸‹ä»£æ¢è€Œç®€åŒ–ï¼š

- æ–¹å·®å…¬å¼å˜å½¢

  - $$
    \begin{align}
    \sum_{i=1}^N (X_i - \mu)^2 & = {} \sum_{i=1}^N (X_i^2 - 2 X_i\mu + \mu^2) \\
    	
    & {} = \left(\sum_{i=1}^N X_i^2\right) - \left(2 \mu \sum_{i=1}^N X_i\right) + N\mu^2 \\
    	
    & {} = \left(\sum_{i=1}^N X_i^2\right) - 2 \mu (N\mu) + N\mu^2 \\
    	
    & {} = \left(\sum_{i=1}^N X_i^2\right) - 2N\mu^2 + N\mu^2 \\
    	
    & {} = \left(\sum_{i=1}^N X_i^2\right) - N\mu^2
    \end{align}
    $$

- æ‰€ä»¥ï¼š

  - $$
    {\displaystyle {\begin{aligned}\sigma &={\sqrt {{\frac {1}{N}}\sum _{i=1}^{N}(X_{i}-\mu )^{2}}}\\
    	&={\sqrt {{\frac {1}{N}}\left(\sum _{i=1}^{N}X_{i}^{2}\right)-{\frac {1}{N}}N\mu ^{2}}}\\
    	&={\sqrt {{\frac {\sum _{i=1}^{N}X_{i}^{2}}{N}}-\mu ^{2}}}\end{aligned}}}
    $$

- æ ¹å·é‡Œé¢ï¼Œäº¦å³æ–¹å·®ï¼ˆ$\sigma^2$ï¼‰çš„ç®€æ˜“å£è¯€ä¸ºï¼šâ€œå¹³æ–¹å’Œçš„å¹³å‡â€å‡å»â€œå¹³å‡çš„å¹³æ–¹â€ã€‚

### æ€»ä½“ä¸ºéšæœºå˜é‡ğŸˆ

- ä¸€éšæœºå˜é‡$X$çš„æ ‡å‡†å·®å®šä¹‰ä¸ºï¼š
  - $\sigma = \sqrt{\operatorname{E}((X-\operatorname{E}(X))^2)} = \sqrt{\operatorname{E}(X^2) - (\operatorname{E}(X))^2}$
- é¡»æ³¨æ„å¹¶éæ‰€æœ‰éšæœºå˜é‡éƒ½å…·æœ‰æ ‡å‡†å·®ï¼Œå› ä¸ºæœ‰äº›éšæœºå˜é‡ä¸å­˜åœ¨æœŸæœ›å€¼ã€‚ å¦‚æœéšæœºå˜é‡$X$ä¸º$x_1, \cdots, x_n$å…·æœ‰ç›¸åŒæ¦‚ç‡ï¼Œåˆ™å¯ç”¨ä¸Šè¿°å…¬å¼è®¡ç®—æ ‡å‡†å·®ã€‚

## æ ·æœ¬çš„æ ‡å‡†å·®ğŸˆ

- åœ¨çœŸå®ä¸–ç•Œä¸­ï¼Œæ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ªæ€»ä½“çš„çœŸå®çš„æ ‡å‡†å·®å¹¶ä¸å®é™…ã€‚å¤§å¤šæ•°æƒ…å†µä¸‹ï¼Œæ€»ä½“æ ‡å‡†å·®æ˜¯é€šè¿‡éšæœºæŠ½å–ä¸€å®šé‡çš„æ ·æœ¬å¹¶è®¡ç®—æ ·æœ¬æ ‡å‡†å·®ä¼°è®¡çš„ã€‚
- ä»ä¸€å¤§ç»„æ•°å€¼$X_1, \cdots, X_N$å½“ä¸­å–å‡ºä¸€æ ·æœ¬æ•°å€¼ç»„åˆ$x_1, \cdots, x_n : n < N$ï¼Œå¸¸å®šä¹‰å…¶æ ·æœ¬æ ‡å‡†å·®ï¼š
  - $s = \sqrt{\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^n (x_i - \bar{x})^2}$
- æ ·æœ¬æ–¹å·®$s^2$æ˜¯å¯¹æ€»ä½“æ–¹å·®$\sigma^2$çš„æ— åä¼°è®¡ã€‚
- ä¹‹æ‰€ä»¥$s$ä¸­çš„åˆ†æ¯è¦ç”¨$n-1$è€Œä¸æ˜¯åƒæ€»ä½“æ ·æœ¬å·®é‚£æ ·ç”¨$n$ï¼Œæ˜¯å› ä¸º$\left( x_i - \bar{x} \right)$çš„è‡ªç”±åº¦ä¸º$n-1$ï¼Œè¿™æ˜¯ç”±äºå­˜åœ¨çº¦æŸæ¡ä»¶$\sum_{i=1}^{n}\left(x_i - \bar{x}\right) = 0$ã€‚

## å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æœŸæœ›å’Œæ–¹å·®

- [PT_å¸¸è§åˆ†å¸ƒçš„æ•°å­¦æœŸæœ›&æ–¹å·®_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127600242)

## ref

- [æ ‡å‡†å·®  (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/zh-cn/æ¨™æº–å·®)



