[toc]

## 矩

- 🎈记号说明:
  - 设X,Y是随机变量
  - $I=\set{1,2,\cdots}$
  - $k,l\in{I}$
- 🎈存在性:
  - 不是任意随机变量都存在**所有阶的矩**
  - 下面的定义假设X,Y的相应的**矩**都**存在**
  

### 原点矩

- k阶原点矩
  - $E(X^k)$

### 中心距

- [Central moment - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Central_moment)
- k阶中心矩
  - $E((X-E(X))^k)$

### 混合矩

- $k+l$阶混合(原点)矩
  - $E(X^kY^l)$

### 混合中心矩

- $k+l$阶混合中心矩
  - $E((X-E(X))^k(Y-E(Y))^l)$

### 小结🎈

- 原点矩,中心矩,混合矩,混合中心矩,从他们的形式定义来看,都是某个**模式随机变量**(函数)$P(X)或P(X,Y)$的均值

- 这些定义的不同点在于<u>模式随机变量</u>的复杂程度不同

  - 记随机变量X的数学期望为$\mu_{X}=E(X)$,类似的Y的数学期望为$\mu_Y=E(Y)$

    - 这种写法有利于减少括号的重数

  - |                  | k阶原点矩 | k阶中心矩     | k阶混合(原点)矩 | k阶混合中心矩            |
    | ---------------- | --------- | ------------- | --------------- | ------------------------ |
    | 模式随机变量函数 | $X^k$     | $(X-\mu_X)^k$ | $X^kY^l$        | $(X-\mu_X)^k(Y-\mu_Y)^l$ |

## 协方差

- $如果X,Y的1+1阶混合中心矩存在,那么称之为协方差:记为Cov(X,Y)$
  - 方差和协方差的关系:
    - $当Y=X的时候,协方差就是方差$
    - 可以理解为,方差的相关性质很多可以从协方差那里特殊化得到,推导方法类似
- 协方差定义
  - 对于随机变量X,Y,如果$Cov=E((X-E(X))(Y-E(Y)))=E((X-\mu_{X})(Y-\mu_{Y}))$存在,则称Cov为X,Y的协方差
  - 记为$Cov(X,Y)$


### 性质

#### 展开性质

- 减法展开(而不是加法)

- $Cov(X,Y)=E(XY)-E(X)E(Y)$

  - 特别的,$Cov(X,X)=D(X)=E(X^2)-E^2(X)$

- $$
  Cov(X,Y)=E((X-E(X))(Y-E(Y)))
  \\=E(XY-XE(Y)-E(X)\cdot{Y}+E(X)E(Y))
  \\=E(XY)-E(X)E(Y)-E(X)E(Y)+E(X)E(Y)
  \\=E(XY)-E(X)E(Y)
  $$

- 公式逆用
  - $E(XY)-E(X)E(Y)=Cov(X,Y)$

#### 线性组合性质@提取系数

- $Cov(aX,bY)=abCov(X,Y)$

  - $$
    Cov(aX,bY)
    \\=E(aXbY)-E(aX)E(bY)
    \\=abE(XY)-abE(X)E(Y)
    \\=ab(E(XY)-E(X)E(Y))
    \\=ab(Cov(X,Y))
    $$

    

  - 特别的:$Cov(X,-Y)=-Cov(X,Y)$

#### 交换律

- $Cov(X,Y)=Cov(Y,X)$
  - 容易由展开性公式质直接得到

#### 分配律

- $Cov(X_1+X_2,Y)=Cov(X_1,Y)+Cov(X_2,Y)$

- $$
  Cov(X_1+X_2,Y)
  \\=E((X_1+X_2)Y)-E(X_1+X_2)E(Y)
  \\=E(X_1Y+X_2Y)-(E(X_1)+E(X_2))E(Y)
  \\=E(X_1Y)+E(X_2Y)-E(X_1)E(Y)-E(X_2)E(Y)
  \\=E(X_1Y)-E(X_1)E(Y)+E(X_2Y)-E(X_2)E(Y)
  \\=Cov(X_1,Y)+Cov(X_2,Y)
  $$

  

#### 方差加/减法性质:

- 由于方差可以算作特殊的协方差,也属于协方差的范畴,至少在形式上,有等式:

  - $D(X)=Cov(X,X)$

- 在讨论方差的时候,随机变量间加法/减法的方差展开相关性质是缺失的

  - 现在借助协方差来补充描述

- $D(X\pm{Y})=D(X)+D(Y)\pm{2Cov(X,Y)}$

  - $D(X+Y)$

  - $$
    记Z=X+Y
    \\D(Z)=E(Z^2)-E^2(Z)
    =E((X+Y)^2)-E^2(X+Y)
    \\=E(X^2+2XY+Y^2)-(E(X)+E(Y))^2
    \\=E(X^2)+2E(XY)+E(Y^2)-(E^2(X)+2E(X)E(Y)+E^2(Y))
    \\=E(X^2)+2E(XY)+E(Y^2)-E^2(X)-2E(X)E(Y)-E^2(Y)
    \\=E(X^2)-E^2(X)+E(Y^2)-E^2(Y)+2(E(XY)-E(X)E(Y))
    \\=D(X)+D(Y)+2Cov(X,Y)
    $$
    
  - $D(X-Y)$
    $$
    取Y=-Y,带入得到D(X+Y)的展开公式中;结合以下等式
    \\
    E(-Y)=-E(Y);
    \\E^2(-Y)=E^2(Y);
    \\D(-Y)=(-1)^2\cdot D(Y)=D(Y);
    \\Cov(X,-Y)=-Cov(X,Y)
    $$
  
    $$
    D(X-Y)=D(X)+D(Y)-2Cov(X,Y)
    $$

##### 小结

- 只需要知道$D(X+Y)=D(X)+D(Y)+2Cov(X,Y)$即可
  - 因为减法都可以看做加法
  - 另外可能需要结合$D(aX)=a^2D(X),Cov(aX,bY)=abCov(X,Y)$
    - $例如D(-X)=(-1)^2D(X)=D(X)$

### 例

- 设随机变量X服从均匀分布$X\sim{U(0,3)}$,随机变量Y服从参数为2的possion分布$Y\sim{Possion(2)}$

- 且X,Y的协方差$Cov(X,Y)=-1$

- $D(2X-Y+1)=?$

  - $$
    D(X)=\frac{(3-0)^2}{12}=\frac{3}{4}
    \\D(Y)=2
    \\D(2X-Y+1)
    \\=D(2X-Y)
    \\=D(2X)+D(Y)-2Cov(2X,Y)=4D(X)+D(Y)+4=3+2+4=9
    $$

    - 或
      $$
      D(2X-Y)=D(2X)+D(-Y)+2Cov(2X,-Y)
      \\=4D(X)+D(Y)+2(-2Cov(X,Y))=3+2+4=9
      $$

## 相关系数

- $对于X,Y两个随机变量$

  - $$
    {\rho}_{\scriptsize{XY}}
    =\begin{cases}
    \frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}},&D(X)D(Y)\neq{0}
    \\0,&else
    \end{cases}
    $$

    

### 不相关性

- $\rho_{\tiny XY}=0时称X,Y不相关$
- 否则是相关的

### 性质

- $|\rho_{\tiny{XY}}|\geqslant{1}$
  - $取等号的充要条件存在常数a,b,使得:P(aX+b)=1;a\neq{0}$
  
    - 具体分为:
      $$
      \rho_{\tiny{XY}}=1,a>0
      \\
      \rho_{\tiny{XY}}=-1,a<0
      $$
      

### 独立与不相关

- $如果X,Y这2个随机变量独立,则X,Y一定不相关$
  - 如果已知不相关,则推不出独立
  - $但是对于二维正态随机变量(X,Y),两者是可以互推的(独立和不相关;且在\rho=0时同时成立)$

## 随机变量标准🎈

- 相关系数$\frac{Cov(X,Y)}{\sqrt{D(X)D(Y)}}$和协方差$Cov(X,Y)$在数值方面,仅相差一个系数
  - 相关系数是无量纲的(不受单位影响)
  - 能够更好的反映X,Y之间的关系
- 定义变换:$X^{*}=\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}$为$X$的标准化变换,将随机变量X从方差的角度进行标准化
  
  - ${(X^{*})}^2=\frac{X-E(X)}{{D(X)}}$
  
  - 性质:
  
    - $E(X^*)=0$
  
    - $D(X^*)=1$
  
    - $E(X),D(X)$是常数;
  
    - $Z=X-E(X)$不是常数,而是随机变量
  
    - $$
      \rho_{\scriptsize{XY}}=\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
      =Cov(X^*Y^*)
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      $$
  
  - 推导
  
    - $$
      E(X^*)=E(\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}})
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}}E(X-E(X))
      \\=\frac{1}{\sqrt{D(X)}}(E(X)-E(X))
      =0
      $$
  
    - $$
      \\
      D(X^*)=E((X^{*})^2)-E^2(X^*)
      \\E((X^*)^2)
      =E\left(\frac{(X-E(X))^2}{D(X)}\right)
      \\
      =E(\frac{1}{D(X)})E((X-E(X))^2)
      =\frac{D(X)}{D(X)}=1
      \\D(X^*)=1^2-0^2=1
      $$
      
    - $$
      Cov(X^*Y^*)=E(X^*Y^*)-E(X^*)E(Y^*)=E(X^*Y^*)-0=E(X^*Y^*)
      \\=E(\frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}\cdot \frac{Y-E(Y)}{\sqrt{D(Y)}})
      \\
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      \\\\
      \rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=\frac{1}{\sqrt{D(X^*)}{\sqrt{D(Y^*)}}}Cov(X^*Y^*)
      \\=1\cdot{Cov(X^*Y^*)}
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      \\可见
      \rho_{\scriptsize{XY}}=\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
      =Cov(X^*Y^*)
      =\frac{1}{\sqrt{D(X)}{\sqrt{D(Y)}}}Cov(X,Y)
      $$
  
  - 可见
  
    - 随机变量标准化后,不改变它们的**相关系数**
    - 随机变量的**相关系数**就是它们各自标准化变量间的**协方差**
  
- $$
  \\任何随机变量X,Y都可以标准化为X^*,Y^*;
  \\由于研究X^*,Y^*的相关系数和协方差与X,Y具有等价性,且X^*,Y^*更适合计算
  \\以X^*,Y^*代替X,Y进行推导
  \\
  D(X^*\pm{Y^*})=D(X^*)+D(Y^*)\pm 2{Cov(X^*,Y^*)}
  \\=1+1\pm 2\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}
  \\=2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\由于随机变量的方差总是大于0的(Z^*=X^*\pm{Y^*},D(Z^*)\geqslant{0})
  \\2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})\geqslant{0}
  \\1\pm{\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}}\geqslant{0}
  \\\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\geqslant{-1}
  \\\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\leqslant{1}
  \\可见:\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}\leqslant{1}
  $$

  ![image-20221030141116499](D:\repos\blogs\neep\math\PT_概率论\assets\image-20221030141116499.png)

- $$
  经过前面的推导:
  \\D(X^*\pm Y^*)=2(1\pm\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\则:D(X^*-Y^*)=2(1-\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}})
  \\为了求得\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=1的条件:
  \\
  设\rho_{\scriptsize{X^*Y^*}}=1
  \\那么D(X^*-Y^*)=2(1-1)=0
  \\
  $$

  

  - $\rho_{\tiny{XY}}=1$

- $$
  而方差的性质:D(X)=0\Rightarrow P(X=E(X))=1
  \\D(Z=X^*-Y^*)=0\Rightarrow P(X^*-Y^*=E(X^*-Y^*))=1
  \\而E(Z=X^*-Y^*)=0-0=0
  \\从推得P(X^*-Y^*=0)=P(X^*=Y^*)=1
  \\对于X^*=Y^*将标准型展开移项得到:
  \frac{X-E(X)}{\sqrt{D(X)}}=\frac{Y-E(Y)}{\sqrt{D(Y)}}
  \\Y=\frac{(X-E(X))}{\sqrt{D(X)}}\sqrt{D(Y)}+E(Y)
  \\=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}X-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  \\令a=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}};
  b=-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  \\Y=aX+b,并且a>0
  $$

  - $\rho_{\tiny{XY}}=-1$


  $$
  a=-\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}};
  b=\frac{\sqrt{D(Y)}}{\sqrt{D(X)}}E(X)+E(Y)
  $$




