[toc]

# é—´æ–­ç‚¹

## ç¬¬ä¸€ç±»é—´æ–­ç‚¹

### è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹

- å‡½æ•°çš„**è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹**åªå’ŒæŸç‚¹(æ¯”å¦‚$x=x_0$å¤„çš„å·¦å³æé™æœ‰å…³,è€Œå’Œå‡½æ•°$f(x)$åœ¨$x=x_0$æœ‰æ— å®šä¹‰æˆ–å–å€¼**éƒ½æ— å…³**

### å¯å»é—´æ–­ç‚¹

- å¦ä¸€ä¸ªç¬¬ä¸€ç±»é—´æ–­ç‚¹ç±»åˆ«(å¯å»é—´æ–­ç‚¹)

  - $f(x)åœ¨x=x_0çš„æŸä¸ªå»å¿ƒé‚»åŸŸ\mathring{U}(x_0,\delta)å†…æœ‰å®šä¹‰$

  - $L_{x_0}=\lim\limits_{x\to{x_0}}f(x)$å­˜åœ¨

    - $$
      å³:\lim_{x\to{x_0^{-}}}f(x)=\lim_{x\to{x_0^+}}f(x)=L_{x_0}æ—¶
      \\
      æ‰æœ‰:L_{x_0}=\lim\limits_{x\to{x_0}}f(x)
      $$

    - å¾€å¾€åˆ†æ®µå‡½æ•°æœ‰å¯èƒ½å­˜åœ¨è¿™ç±»å¯å»é—´æ–­ç‚¹

      - $$
        {\displaystyle f(x)=
        {\begin{cases}
        1&{\text{if }}x=0,
        \\x^2&{\text{if }}x\neq 0.
        \end{cases}}}
        $$

  - ä¸”$f(x_0)\neq{L_{x_0}}$æˆ–$f(x)åœ¨x=x_0$å¤„æ— å®šä¹‰,éƒ½å±äº<u>å¯å»é—´æ–­ç‚¹</u>

- $$
  \lim_{x\to{x_0^{-}}}f(x)=f(x_0^{-})=A
  \\
  \lim_{x\to{x_0^{+}}}f(x)=f(x_0^{+})=B
  \\A\neq{B}
  $$

### ä¾‹

- å¯å»é—´æ–­ç‚¹

  - $f(x)=\frac{\sin{x}}{x}$
    - åœ¨x=0å¤„å·¦å³æé™éƒ½ä¸º1
    - $å¦‚æœè¡¥å……å®šä¹‰f(1)=1$,åˆ™$f(x)$åœ¨Rä¸Šè¿ç»­
  
- è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹çš„æ¡ˆä¾‹($x=x_0=0$å¤„)

  - å¤„å¤„æœ‰å®šä¹‰,ä½†æ˜¯æŸç‚¹çš„æé™ä¸å­˜åœ¨çš„æ¡ˆä¾‹:

  - $$
    {\displaystyle \operatorname {sgn} 
    (x):={\begin{cases}-1&{\text{if }}x<0,
    \\0&{\text{if }}x=0,
    \\1&{\text{if }}x>0.
    \end{cases}}}
    $$

  - $$
    {\displaystyle \operatorname {g} 
    (x)={\begin{cases}-1&{\text{if }}x<0,
    \\1&{\text{if }}x>0.
    \end{cases}}}
    $$

## ç¬¬äºŒç±»é—´æ–­ç‚¹

- å¦‚æœ$f(x)åœ¨x=x_0çš„æŸä¸ªå»å¿ƒé‚»åŸŸ\mathring{U}(x_0,\delta)å†…æœ‰å®šä¹‰$

  - $$
    \lim_{x\to{x_0^{-}}}f(x)å’Œ\lim_{x\to{x_0^{+}}}f(x)è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ª\hugeä¸å­˜åœ¨
    \\
    ç§°x=x_0ä¸ºf(x)çš„ç¬¬äºŒç±»é—´æ–­ç‚¹
    $$

  - ç¬¬äºŒç±»é—´æ–­ç‚¹ç”±å¯ä»¥åˆ†ä¸º

    - æ— ç©·é—´æ–­ç‚¹
      - ä¾‹å¦‚:$f(x)=\frac{1}{x}$
    - æŒ¯è¡é—´æ–­ç‚¹
      - ä¾‹å¦‚:$g(x)={\sin\frac{1}{x}}$,åœ¨x=0å¤„ä¸ºæŒ¯è¡é—´æ–­ç‚¹
        - ![åœ¨è¿™é‡Œæ’å…¥å›¾ç‰‡æè¿°](https://img-blog.csdnimg.cn/4dcd04af938d4f9cb40d16537bddea36.png)
    - ...

    

# å¾®ç§¯åˆ†å®šç†

## ç¬¬ä¸€åŸºæœ¬å®šç†

- ä¸å®šç§¯åˆ†å’Œå®šç§¯åˆ†çš„å…³ç³»

### å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°

- $è®¾f(x)åœ¨[a,b]ä¸Šè¿ç»­$

  - ç§¯åˆ†ä¸Šé™çš„å‡½æ•°$G(x)=\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}$

    - $G(x)åœ¨[a,b]ä¸Šå¯å¯¼$

    - $G'(x)=\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}=f(x),x\in[a,b]$

      - æ³¨æ„åˆ°å®šç§¯åˆ†ä¸‹é™æ˜¯$f(x)$çš„å®šä¹‰åŒºé—´çš„ä¸‹é™a

    - å®šç†è¡¨æ˜

      - $$
        \int_{a}^{x}f(t)dtæ˜¯f(x)(x\in[a<b])çš„ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°
        \\\int f(x)dx=\int_{a}^{x}f(t)dt+C,(x\in[a,b])
        $$

        

  - è¯æ˜:

    - å¯ä»¥åˆ†ä¸ºä¸‰ä¸ªéƒ¨åˆ†è¿›è¡Œè¯æ˜(åŒºé—´å†…éƒ¨@åŒºé—´å·¦è¾¹ç•Œ@åŒºé—´æœ‰è¾¹ç•Œ)

      - $x\in(a,b)$

      - $x=a$

      - $x=b$

    - $$
      è‹¥x\in(a,b),ä¸”x+\Delta{x}\in(a,b)
      \\
      è®°:\Delta{G(x)}=G(x+\Delta{x})-G(x)
      \\=\displaystyle{\int_{a}^{x+\Delta{x}}f(t)dt}-\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}
      \\=\displaystyle{\int_{a}^{x+\Delta{x}}f(t)dt}
      +\displaystyle{\int_{x}^{a}f(t)dt}
      \\=\displaystyle{\int_{x}^{x+\Delta{x}}f(t)dt}
      \\ç”±ç§¯åˆ†ä¸­å€¼å®šç†:
      [x,x+\Delta{x}]å­˜åœ¨ä¸€ç‚¹\xi,ä½¿å¾—:
      \\
      \Delta{G(x)}=\displaystyle{\int_{x}^{x+\Delta{x}}f(t)dt}=f(\xi)\Delta{x}
      \\
      \frac{1}{\Delta{x}}\Delta{G(x)}
      =\frac{1}{\Delta{x}}\displaystyle{\int_{x}^{x+\Delta{x}}f(t)dt}
      =f(\xi)
      \\\Delta{x}\to{0}æ—¶,x+\Delta{x}\to{x}
      \\åˆå› ä¸º\xi\in{[x,x+\Delta{x}]},åˆ™\xi\to{x}(\Delta{x}\to{0})
      $$

      

    - $$
      ç”±å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰(æé™),å°†\xiè§†ä¸ºå˜é‡
      \\
      G^{'}(x)=\lim_{\Delta{x}\to{0}}\frac{\Delta{G(x)}}{\Delta{x}}
      \\=\lim_{\xi\to{x}}f(\xi)
      \\ç”±äºf(x)åœ¨[a,b]å†…æ˜¯è¿ç»­çš„,[x,x+\Delta{x}]\sub(a,b)è‡ªç„¶ä¹Ÿæ˜¯è¿ç»­çš„
      \\æ ¹æ®ä¸€å…ƒè¿ç»­å‡½æ•°çš„æ€§è´¨,é‚£ä¹ˆæœ‰\lim_{\xi\to{x}}f(\xi)=f(x)
      \\\therefore
      G'(x)=\frac{d}{dx}\int_{a}^{x}f(t)dt=f(x)(x\in(a,b)
      $$

    - $$
      è¿›ä¸€æ­¥åˆ†ç±»è®¨è®º:
      \\x=a,å–\Delta{x}>0;å¯ä»¥å¾—åˆ°å³å¯¼æ•°G'_+(a)=f(a);
      \\x=b,å–\Delta{x}<0;å·¦å¯¼æ•°:G'_-(b)=f(b)
      \\ä»è€Œå¾—åˆ°G'(x)=f(x)
      $$

      

### å®šç§¯åˆ†çš„è§’åº¦

- $G(x)=\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}=F(x)-F(a)$
  - $G'(x)=\frac{d}{dx}\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}=(F(x)-F(a))'=f(x)$

#### åŸå‡½æ•°å­˜åœ¨å®šç†ğŸ˜Š

- å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†ä¸åŸå‡½æ•°çš„å…³ç³»

- $è®¾f(x)åœ¨[a,b]ä¸Šè¿ç»­;G(x)=\displaystyle{\int_{a}^{x}f(t)dt}$
  - $G(x)å°±æ˜¯f(x)åœ¨[a,b]ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°$

### åº”ç”¨

- å¦‚æœ$f(x)$åœ¨åŒºé—´$D=[a,b]$ä¸Šé™¤äº†ç‚¹$x=x_0\in(a,b)$å¤–å‡è¿ç»­,è€Œåœ¨$x=x_0$å‡º$f(x)$æœ‰è·³è·ƒé—´æ–­ç‚¹:

  - è®°

  - $$
    F(x)=\int_{c}^{x}f(t)dt
    $$

  - $\forall c\in{D}$,å‡æœ‰ç»“è®º

    - $F(x)åœ¨[a,b]$ä¸Šè¿ç»­
    - $F'(X)=f(x),x\in[a,b],x\neq{x_0}$
    - $F'_{-}(x_0)=f(x_0^-),F'_{+}(x_0)=f(x_0^{+})$

  - ä¾‹

    - $$
      f(x)=
      \begin{cases}
      \sin{x},x\leqslant{0}
      \\
      e^x,x>0
      \end{cases}
      \\
      è®°:F(x)=\int_{-\pi}^{x}f(t)d{t}
      $$

    - åˆ†æ®µå‡½æ•°ç§¯åˆ†

    - $$
      F(x)=\int_{-\pi}^{x}f(t)d{t}=
      \begin{cases}
      \int_{-\pi}^{x}\sin{t}dt=-\cos{x}-1(x\leqslant{0})
      \\
      \int_{-\pi}^{0}\sin{t}dt+\int_{0}^{x}e^tdt=-2+e^{x}-1=e^x-3(x>0)
      \end{cases} 
      $$

      

### ä¾‹

- è®¾$f(x)$åœ¨[a,b]ä¸Šè¿ç»­,ä¸”$f(x)>0$,$G(x)=\int_{a}^{x}f(t)d{t}+\int_{b}^{x}\frac{1}{f(t)}dt$

- æ±‚è¯

  - $G'(x)\geqslant{2}$
  - æ–¹ç¨‹$G(x)=0$åœ¨$(a,b)$å†…ä»…æœ‰ä¸€ä¸ªå®æ ¹

- $å¯¹G(x)$ä¸¤è¾¹å¯¹xæ±‚å¯¼

  - $$
    G'(x)=f(x)+\frac{1}{f(x)}
    \\ç”±äºf(x)>0
    \\
    å†ç”±åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼å¾—å‡ºG'(x)\geqslant{2}\sqrt{f(x)\cdot{\frac{1}{f(x)}}}=2
    $$

  - $$
    ç”±äºG(a)=\int_{b}^{a}\frac{1}{f(t)}dt=-\int_{a}^{b}\frac{1}{f(t)}dt<0
    \\
    G(b)=\int_{a}^{b}f(t)dt>0
    \\æ•…ç”±é›¶ç‚¹å®šç†çŸ¥,G(x)=0åœ¨(a,b)å†…è‡³å°‘å­˜åœ¨ä¸€ä¸ªæ ¹
    \\è€ŒG'(x)>0,G(x)åœ¨[a,b]ä¸Šå•è°ƒå¢åŠ ,æ‰€ä»¥G(x)=0åœ¨(a,b)å†…ä»…æœ‰ä¸€ä¸ªæ ¹
    $$

### ä¾‹

- $$
  \lim\limits_{x\to{0}}\left(\frac{1}{x^2}\int_{\cos{x}}^{1}e^{-t^2}d{t}\right)
  $$

  - $$
    å®¹æ˜“å‘ç°ä¸Šè¿°æé™æ˜¯\frac{0}{0}å‹
    \\è€ƒè™‘ä½¿ç”¨LHopitalæ³•åˆ™
    \\
    ç”±äº(å¯ä»¥ä»¤u=\cos{x},ç¬¦åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼)
    \\
    \frac{d}{dx}\int_{\cos{x}}^{1}e^{-t^2}dt
    =-\frac{d}{dx}\int_{1}^{\cos{x}}e^{-t^2}dt
    \\=-\frac{d}{du}\int_{1}^{u}e^{-t^2}dt\cdot{\frac{du}{dx}}
    \\=-(e^{-u^2})(-\sin{x})
    =\sin{x}e^{-\cos^{2}{x}}
    $$

    - $$
      t\in{R}
      \\\cos{t}\in{[-1,1]}
      \\
      è¢«ç§¯åˆ†å‡½æ•°è®°ä¸ºf(t)=e^{-t^2},å†³å®šäº†æ›²è¾¹æ¢¯å½¢çš„æ›²çº¿
      \\ç§¯åˆ†ä¸Šä¸‹é™æ²¡æœ‰å¿…ç„¶çš„å¤§å°å…³ç³»
      \\ä½†æœ‰æ—¶å¯¹è°ƒè°ƒæ•´ä¸Šä¸‹é™å–åä¼šæ›´åŠ ç¬¦åˆä¹ æƒ¯å’Œç›´è§‚
      $$

      

  - $$
    \lim\limits_{x\to{0}}\left(\frac{1}{x^2}\int_{\cos{x}}^{1}e^{-t^2}d{t}\right)
    =\lim_{x\to{0}}\frac{\sin{x}e^{-\cos^2{x}}}{2x}=\frac{1}{2e}
    $$

## å¾®ç§¯åˆ†ç¬¬äºŒåŸºæœ¬å®šç†

- ä¹Ÿå°±æ˜¯èµ«èµ«æœ‰åçš„ç‰›é¡¿-è±å¸ƒå°¼å…¹å…¬å¼

- å¦‚æœ$F(x)$æ˜¯**è¿ç»­å‡½æ•°**$f(x)$åœ¨åŒºé—´$[a,b]$,ä¸Šçš„ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°

  - $$
    \int_{a}^{b}f(x)d{x}=f(x)dx=F(b)-F(a)
    $$

- æ ¹æ®å¾®ç§¯åˆ†ç¬¬ä¸€åŸºæœ¬å®šç†:

  - $$
    G(x)=\int_{a}^{x}f(t)dt
    $$

  - æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°$f(x)$çš„ä¸€ä¸ªåŸå‡½æ•°

- ä¸¤ä¸ªåŸå‡½æ•°$F(x)-G(x)$åœ¨$[a,b]$ä¸Šå¿…å®šæ˜¯æŸä¸ªå¸¸æ•°C

  - $F(x)-G(x)=C(a\in[a,b])$
  - $G(x)=F(x)+C$

- $$
  G(b)=\int_{a}^{b}f(x)dx
  \\
  G(a)=0
  \\G(b)-G(a)=G(b)
  \\
  \int_{a}^{b}f(x)dx=G(b)-G(a)=[F(b)+C]-[F(a)+C]=F(b)-F(a)
  $$

- $$
  è®°:\left.F(x)\right|_{a}^{b}=F(b)-F(a)
  \\\int_{a}^{b}f(x)dx=\left.F(x)\right|_{a}^{b}
  $$


## å˜é™ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼å…¬å¼

- åˆ©ç”¨å¾®ç§¯åˆ†ç¬¬ä¸€åŸºæœ¬å®šç†ä»¥åŠå¤åˆå‡½æ•°æ±‚å¯¼å‡†åˆ™,å®šç§¯åˆ†çš„åˆ†æ®µç§¯åˆ†æ€§è´¨,å¯ä»¥å¾—åˆ°å…¬å¼

- $è®¾F(x)=\int_{\phi_1(x)}^{\phi_2{x}}f(t)dt$å…¶ä¸­$f(x)åœ¨[a,b]$ä¸Šæ¥è¿ç»­

- å¯åˆ°å‡½æ•°$\phi_1(x)å’Œ\phi_2(x)$çš„å€¼åŸŸåœ¨[a,b]ä¸Š

  - å…¶ä¸­ä¸€ä¸ªå¯èƒ½æ˜¯å¸¸æ•°,ä¸€æ ·é€‚ç”¨

- åˆ™å‡½æ•°$\phi_1(x)$å’Œ$\phi_2(x)$çš„å…¬å…±å®šä¹‰åŸŸä¸Šæœ‰

- $$
  F'(x)=\frac{d}{dx}\int_{\phi_1(x)}^{\phi_2(x)}f(t)dt
  =f(\phi_2(x))\phi'_2(x)-f(\phi_1(x))\phi'_1(x)
  \\=\sum_{i=1}^{2}(-1)^{i}f(\phi_i(x))\phi_i'(x)
  \\å±•ç¤ºä¸€ä¸‹æŠ½è±¡èƒ½åŠ›ğŸ˜Š
  $$

  - ç§°$x$æ±‚å¯¼å˜é‡

  - ç§°$t$ä¸ºç§¯åˆ†å˜é‡
    $$
    \int_{\phi_1(x)}^{\phi_2(x)}f(t)dt
    =\int_{\phi_1(x)}^{\xi}f(t)dt+\int_{\xi}^{\phi_2(x)}f(t)dt
    \\=-\int^{\phi_1(x)}_{\xi}f(t)dt+\int_{\xi}^{\phi_2(x)}f(t)dt
    \\(\xi\in[a,b])
    \\å¯¹ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼,å¯å¾—åˆ°ä¸Šè¿°å…¬å¼
    $$

### ä¾‹

- è®¾$f(x)$å…·æœ‰è¿ç»­å¯¼æ•°,æ±‚$S=\frac{d}{dx}\int_{a}^{x}(x-t)f'(t)dt$

  - é¦–å…ˆå°†æ±‚å¯¼å˜é‡xç§»å‡ºè¢«ç§¯åˆ†å‡½æ•°$(x-t)f'(t)$

  - $$
    \int_{a}^{x}(x-t)f'(t)dt
    =\int_{a}^{x}xf'(t)dt-\int_{a}^{x}tf'(t)dt
    \\
    =x\int_{a}^{x}f'(t)dt-\int_{a}^{x}tf'(t)dt
    $$

    - æ³¨æ„åˆ°,æˆ‘ä»¬å°†$\int_{a}^{x}xf'(t)dt=x\int_{a}^{x}f'(t)dt$
    - å› ä¸ºæ±‚å¯¼å˜é‡å¯¹äºç§¯åˆ†å˜é‡tå¯ä»¥è§†ä¸ºå¸¸æ•°,å› æ­¤åˆ©ç”¨å®šç§¯åˆ†çš„æ€§è´¨,å°†å…¶æå–åˆ°ç§¯åˆ†å·ä¹‹å¤–

  - å¯¹ä¸¤è¾¹æ±‚å¯¼å¾—åˆ°$S=\int_{a}^{x}f'(t)dt+xf'(x)-xf'(x)=f(x)-f(a)$

## äºŒé‡ç§¯åˆ†æ±‚å¯¼

### ä¾‹

- $$
  F(x)=\int_{0}^{x} d y \int_{0}^{y^{2}} \frac{\sin t}{1+t^{2}} d t \\
  \text { ä»¤ } g(y)=\int_{0}^{y^{2}} \frac{\sin t}{1+t^{2}} d t \\
  F(x)=\int_{0}^{x} g(y) d y, F^{\prime}(x)=g(x)=\int_{0}^{x^{2}} \frac{\sin t}{1+t^{2}} d t \\
  F^{\prime \prime}(x)=g^{\prime}(x)=\frac{2 x \sin x^{2}}{1+x^{4}} 
  $$

  

