[toc]

## abstract

- 讨论**整数指数幂**中**等幂和差**的展开
- 这里讨论的等幂指的是指数相等的两个幂
- 并且仅在整数指数幂范围内讨论,实指数幂范围内此处不讨论

- 两个n次方幂值差展开公式
  - $a^n-b^n$=$(a-b)(a^{n-1}b^{0}+a^{n-2}b^{1}+\cdots+a^{1}b^{n-2}+a^{0}b^{n-1})$
  - 两个立方数值差$a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$
- 两个奇数次方数之和展开公式
  - $a^n+b^n$=$(a+b)(a^{n-1}b^{0}-a^{n-2}b^{1}+\cdots+a^0b^{n-1})$
  - 两个立方数之和$a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)$
  - 其中等幂和可以由等幂差公式直接变式得到

##  等幂差

- 等幂差展开公式$a^{n}-b^{n}$可以展开为如下公式

  - $a^{n}-b^{n}$ ${(n\in\mathbb{N^+})}$

    1. =$(a-b)(a^{n-1}b^{0}+a^{n-2}b^{1}+\cdots+a^{1}b^{n-2}+a^{0}b^{n-1})$
    2. =$(a-b) \sum_{i=0}^{n-1} a^{n-1-i}b^{i}$
    3. =$(a-b) \sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i-1}$
    4. =$(a-b)\sum\limits_{i=0}^{\theta}a^{\theta-i}b^{i}$,${(\theta=n-1)},{(\theta\in{\{2,3,\cdots\}})}$
    5. =$(a-b)\sum\limits_{r_1+r_2=n-1}a^{r_1}b^{r_2}$,${(r_1,r_2\in\mathbb{Z})}$

    


- 例如$n=3$时:$a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$
- 公式特点

  - 公式右边分为2部分,$a-b$和求和部分,求和式共有$n$项,每项的幂都是$n-1$次幂
  - 上述5种书写形式以$(5)$最为优雅;推理的时候形式$(3)$最为协调,
  - 形似(1)不使用连加号而使用省略号表示可能使最有利于发现规律和简化的

- 可以结合多项式的次数和余式定理来理解记忆公式
- 应用:整数幂不等式性质:$a>b>0\Rightarrow{a^n>b^n}$,$n\in\mathbb{N^+},n\geqslant2$



### 等比数列性质推导



- 对于$a^{n}-b^{n}$,构造等比数列$\set{a_n}$,$a_1=1$,$q=\frac{a}{b}$;令数列$\set{a_n}$的前$n$项和为$S_n$,

  - 当首项$a_1=1$的时候,等比数列前$n$项和退化为更加简单的形式:

  - $S_n$=$\sum\limits_{i=1}^{n}1\cdot q^{i-1}$=$q^0+q^1+q^2+\dots+q^{n-1}$=$\frac{q^n-1}{q-1}$`(1)`
  - 将$S_n$表示为$a,b$的求和式$S_n=\sum\limits_{i=0}^{n-1}q^i$=$\sum\limits_{i=0}^{n-1}\frac{a^i}{b^i}$=$\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^i}{b^{-i}}$`(2)`

- `(1)`代入$q=\frac{a}{b}$,得到$S_n$=$\frac{q^n-1}{q-1}$=$\Large\frac{\frac{a^n}{b^n}-1}{\frac{a}{b}-1}$=$\Large\frac{\frac{a^n-b^n}{b^n}}{\frac{a-b}{b}}$=$\frac{a^n-b^n}{b^{n-1}(a-b)}$,
- 从而$a^{n}-b^{n}$=$S_{n}b^{n-1}(a-b)$
  - $b^{n-1}S_n$=$b^{n-1}\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^i}{b^{-i}}$=$\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^i}{b^{-i}}b^{n-1}$=$\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}$
  - $a^n-b^n=b^{n-1}S_n(a-b)$=$(a-b)\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}$=$(a-b)\sum\limits_{i=0}^{n-1}{a^{n-1-i}}{b^i}$
    - =$(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}$
    - =$(a-b)\sum\limits_{r_1+r_2=n-1}a^{r_1}b^{r_2}$,${(r_1,r_2\in\mathbb{Z})}$
- 特别的,$n=3$时,$a^3-b^3$=$(a-b)\sum\limits_{i=1}^{3}a^{3-i}b^{i-1}$=$(a-b)(a^2b^0+a^1b^1+a^0b^2)$

### 二项式展开的思路

- 令$c=a-b$,则$a=b+c$
- 从而$a^{n}-b^{n}$=$(b+c)^n-b^{n}$=$\sum_{k=0}^{n}\binom{n}{k}b^{k}c^{n-k}-b^{n}$=$\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n}{k}b^{k}c^{n-k}$
  - =$c\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n}{k}b^{k}c^{n-k-1}$
  - =$(a-b)\sum_{k=0}^{n-1}\binom{n}{k}b^{k}c^{n-k-1}$
  - =$(a-b)\sum_{k=1}^{n}\binom{n}{k}b^{k-1}c^{n-k}$
  - =$(a-b)\sum_{k=1}^{n}\binom{n}{k}b^{k-1}(a-b)^{n-k}$
  - $\cdots$(TODO)
  - =$(a-b)\sum_{k=1}^{n}b^{n-k}a^{k-1}$

## 等幂和

### 奇次方幂之和

- 对于两个**奇次方幂**之和$a^{n}+b^{n}$,$n={1,3,5,\cdots,2k+1}$,可以按如下有`n次方数之差`推导:

  - $n$为奇数的情况下

    - $(-b)^n=(-1)^nb^n=-b^n$
    - $a^n-(-b)^n=a^n-(-b^n)=a^n+b^n$
- $a^n+b^n$=$a^n-(-b)^n$,即可将$b取-b$带入到等幂差公式中得到奇数等幂和公式
  - 其中,a的指数与b的指数之和为`n-1`
- 例如,$n=3$,$a^3+b^3=(a+b)(a^2-ab+b^2)$

### 偶次方幂之和

- 偶次方幂之和的因式分解展开比较奇次方幂不容易展开
- 例如$x^2+y^2$在实数范围内无法因式分解,复数域内:$x^2+y^2=(x+yi)(x-yi)$



### 证明等幂差

- 不从推导的角度,从结论的角度证明等幂差展开公式的正确性

展开证明

- $(a-b) \sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i-1}$,${(n\in\mathbb{N^+})}$
  - =$a\sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i-1}$-$b\sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i-1}$
  - =$\sum_{i=1}^{n} a^{n-i+1}b^{i-1}$-$\sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i}$
  - =$\sum_{i=1}^{n} a^{n-(i-1)}b^{i-1}$-$(\sum_{i=1}^{n-1} a^{n-i}b^{i}+a^{0}b^{n})$
  - =$\sum_{i=0}^{n} a^{n-i}b^{i}$-$\sum_{i=1}^{n-1} a^{n-i}b^{i}$-$a^{0}b^{n}$
  - =$a^{n}b^{0}$+$\sum_{i=1}^{n} a^{n-i}b^{i}$-$\sum_{i=1}^{n-1} a^{n-i}b^{i}$-$a^{0}b^{n}$
  - =$a^{n}-b^{n}$



## ref

- [等幂和差 (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/等幂和差)

  