[toc]



## ç‰¹å¾å€¼ç†è®º

- å·¥ç¨‹æŠ€æœ¯ä¸­çš„ä¸€äº›é—®é¢˜,ä¾‹å¦‚æŒ¯åŠ¨å’Œç¨³å®šæ€§é—®é¢˜,å¸¸å½’ç»“ä¸º:æ±‚è§£ä¸€ä¸ª**æ–¹é˜µ**çš„ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡é—®é¢˜
  - å¸¸å¸¸éœ€è¦å¯»æ±‚æ•°$\lambda$å’Œ<u>éé›¶å‘é‡$\alpha$</u>,ä½¿å¾—$\bold{A\alpha=\lambda\alpha,(\alpha\neq{0})}$
    - ä¸€èˆ¬ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡æ˜¯æˆå¯¹å­˜åœ¨çš„,åœ¨æ¦‚å¿µä¸Š,æ˜¯ç›¸äº’ä¾èµ–åœ°åŒæ—¶å®šä¹‰å‡ºæ¥
- æ•°å­¦ä¸­çš„æ–¹é˜µå¯¹è§’åŒ–å’Œè§£å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç»„ç­‰é—®é¢˜ä¹Ÿéœ€è¦ç”¨åˆ°ç‰¹å¾å€¼ç†è®º

### ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡å®šä¹‰

- è®¾$\bold A$æ˜¯$n$é˜¶æ–¹é˜µ,è‹¥å­˜åœ¨**æ•°**$\lambda$å’Œ$n$ç»´**éé›¶**åˆ—å‘é‡$\alpha(\alpha\neq{0})$,æ»¡è¶³$A\alpha=\lambda\alpha$(1),åˆ™$\lambda$ç§°ä¸º$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼,éé›¶å‘é‡$\bold{\alpha}$ç§°ä¸º$\bold{A}$å¯¹åº”äº$\lambda$çš„ä¸€ä¸ª**ç‰¹å¾å‘é‡**


- å…¶ä¸­,æ–¹ç¨‹(1)å¯ä»¥æ”¹å†™ä¸º:
  - $\bold{\lambda\alpha-A\alpha=0}$,å³$\bold{(\lambda{E}-A)\alpha=0}$(2)
  - æˆ–è€…$\bold{A\alpha-\lambda{E}=0}$å³:$\bold{(A-\lambda{E})\alpha=0}$(2.1)
  - æ˜¾ç„¶,æ–¹ç¨‹(2)ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$-1$,å³å¾—åˆ°$(2.1)$
  - ä¸¤ä¸ªæ–¹ç¨‹çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µçš„å…³ç³»ä¸ºåˆ†åˆ«ä¸º$\bold{B_1=\lambda{E}-A}$,$\bold{B_2=A-\lambda{E}}$,$\bold{-B_1=B_2}$,$\bold{|-B_1|=|B_2|}$,$(-1)^{n}\bold{|B_1|=|B_2|}$
  - $\bold{B_1x=0}$æœ‰éé›¶è§£çš„æ¡ä»¶æ˜¯$|\bold{B}_1|=0$,è¿™ç­‰ä»·äº$|\bold{B}_2|=0$,è¿˜ç­‰ä»·äº$\bold{B_2x=0}$æœ‰éé›¶è§£
  - å› æ­¤åªéœ€è¦ä»»æ„é€‰æ‹©(2),(2.1)ä¸­çš„ä¸€ä¸ªç ”ç©¶å³å¯,æ•ˆæœç­‰ä»·
- ä¾‹å¦‚é€‰æ‹©æ–¹ç¨‹(2)è¿›è¡Œç ”ç©¶,å…¶å¯ä»¥æŠ½è±¡ä¸ºä¸€ä¸ªé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹:$(\bold{\lambda{E}-A})\bold{x}=\bold{0}$(3)
- ä½†æ˜¯å®é™…ä¸Šæ±‚è§£ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡æ—¶,æˆ‘æ¨èç”¨:$(\bold{A-\lambda{E}})=\bold{0}$(4),ç‰¹åˆ«æ˜¯$\bold{A}$çš„é˜¶æ•°è¾ƒå¤§æ—¶.
- ä¸ºäº†å…¨é¢æ€§,ä¸‹é¢åˆ†åˆ«ç”¨(3),(4)æ¨ç†å’Œæ±‚è§£ç›¸å…³é—®é¢˜

### ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼

- æ–¹ç¨‹$(3)$æ˜¯ä¸€ä¸ªå«$n$ä¸ªæœªçŸ¥æ•°å’Œ$n$ä¸ªæ–¹ç¨‹çš„é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„,å®ƒæœ‰éé›¶è§£çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯$|\bold{\lambda{E}-A}|=0$

  - è®°ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸º$f(\lambda)=|\bold{\lambda{E}-A}|$

  - è‹¥è®°$\bold{B=\lambda{E}-A}$,åˆ™æ–¹ç¨‹(4)å¯ä»¥ä½œ$f(\lambda)=|\bold B|=0$

  - è®¾$n$é˜¶æ–¹é˜µ$A=(a_{ij})$,åˆ™$f(\lambda)$å¯ä»¥å±•å¼€ä¸º:
  
    - $$
      -\bold A=\begin{pmatrix}
       -a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
        -a_{21}&  -a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
        \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
        -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&-a_{nn} \\
      \end{pmatrix}
      \\
      \lambda{\bold E}=
      \begin{pmatrix}
       \lambda&  0&  \cdots&0 \\
        0&  \lambda&  \cdots&0 \\
        \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
        0&  0&  \cdots&\lambda \\
      \end{pmatrix}
      $$
  
    - $$
      f(\lambda)=|\bold{\lambda{E}-A}|=
      \begin{vmatrix}
        \lambda-a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
        -a_{21}&  \lambda-a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
        \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
        -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&\lambda-a_{nn} \\
      \end{vmatrix}
      $$
  
    - $f(\lambda)$æ˜¯$\bold{A}$çš„**ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼**,å®ƒæ˜¯å…³äº$\lambda$çš„$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼

### ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹

- $\bold A$çš„**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**å¯ä»¥å†™ä½œ:$f(\lambda)=0$(4)



### å¾å€¼çš„è®¡ç®—(è¡Œåˆ—å¼è®¡ç®—)

- æ˜¾ç„¶,$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼å°±æ˜¯**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„è§£**;(æœ‰$n$ä¸ªå¤æ•°è§£,é‡æ ¹æŒ‰é‡æ•°è®¡)

#### ç‰¹å¾å€¼çš„ä¸ªæ•°

- ä»£æ•°å­¦åŸºæœ¬å®šç†ï¼šä»»ä½•ä¸€ä¸ªéé›¶çš„ä¸€å…ƒnæ¬¡å¤ç³»æ•°å¤šé¡¹å¼ï¼Œéƒ½æ­£å¥½æœ‰$n$ä¸ªå¤æ•°æ ¹(é‡æ ¹è§†ä¸ºå¤šä¸ªæ ¹)
- æ ¹æ®ä»£æ•°å­¦åŸºæœ¬å®šç†,ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹åœ¨å¤æ•°èŒƒå›´å†…çš„è§£ä¸ªæ•°ä¸ºæ–¹ç¨‹çš„æ¬¡æ•°$n$(è‹¥æœ‰é‡æ ¹åˆ™ç´¯è®¡é‡æ•°)
- å› æ­¤$n$é˜¶çŸ©é˜µ$\bold{A}$åœ¨å¤æ•°èŒƒå›´å†…æœ‰$n$ä¸ªç‰¹å¾å€¼

### è®¡ç®—æ–¹é˜µçš„ç‰¹å¾å‘é‡(é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è§£)

- è®¾è§£ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$f(\lambda)=0$çš„å…¨éƒ¨æ ¹ä¸º$\lambda_i,i=1,2,\cdots,n$
- å¯¹äºæ¯ä¸ª$\lambda_i$,æ„é€ å¹¶æ±‚è§£å¯¹åº”çš„**é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„**$\bold{(\lambda}_{i}\bold{{E-A})x=0}$

  - ä¸å¦¨è®°æ–¹é˜µ$\bold{B}_i=\lambda_{i}\bold{E-A}$,ä¾¿äºè®¨è®º
  - æ±‚**ç‰¹å¾å‘é‡é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹**$\bold{B_{i}x=0}$(5)ä¸€ç»„åŸºç¡€è§£ç³»:$S_i=\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_{s_i}$,$s_i=n-r_i$å…¶ä¸­$r_i$æ˜¯æ–¹ç¨‹(5)çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µçš„$B_i$çš„ç§©
  - åˆ™æ–¹é˜µAå…³äº$\lambda_i$çš„å…¨éƒ¨ç‰¹å¾å‘é‡è¡¨ç¤ºä¸º$\sum\limits_{j=1}^{s_i}k_j\alpha_j$

### ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡çš„æ•°é‡å…³ç³»ğŸ‘º



1. **ç‰¹å¾å‘é‡**ä¸å…¶å¯¹åº”çš„**ç‰¹å¾å€¼**æ•°é‡å…³ç³»

   - è‹¥$\lambda_0$æ˜¯$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼,åˆ™$\bold A\alpha=\lambda_0\alpha$

   - å…¶ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$(\lambda{\bold{E}-A})x=\bold{0}$çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µ$B=(\bold{\lambda{E}-A})$çš„è¡Œåˆ—å¼$|\bold{B}|$å–å€¼æ˜¯å¦ä¸º0å¯¹åº”ä¸åŒæƒ…å†µ

     - $\bold{|B|}=0$æ—¶,$\lambda_0$çš„ç‰¹å¾å‘é‡æœ‰æ— ç©·å¤šä¸ª
     - $|\bold{B}|\neq{0}$æ—¶,$\lambda_0$å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡ä»…ä¸€ä¸ª

     

2. ç‰¹å¾å€¼è¢«ç‰¹å¾å‘é‡å”¯ä¸€ç¡®å®š(ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å‘é‡åªèƒ½å±äºä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼)

   - ä½†è¿™ä¸æ˜¯è¯´ä¸åŒçš„ç‰¹å¾å‘é‡ä¸€å®šå¯¹åº”äºä¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼,ç±»ä¼¼äºå‡½æ•°,æ¯ä¸€ä¸ªè‡ªå˜é‡å–å€¼éƒ½å”¯ä¸€å¯¹åº”äºä¸€ä¸ªå‡½æ•°å€¼,ä¸åŒè‡ªå˜é‡çš„å‡½æ•°å€¼æ²¡æœ‰åˆ¶çº¦å…³ç³»:$f(x)=(x-x_1)(x-x_2)$,$f(x_1)=f(x_2)$
   - è¯æ˜:
     - å‡è®¾å¯¹äºç»™å®šçš„å‘é‡$\alpha_0$,æ•°$\lambda_1,\lambda_2$,æ–¹é˜µ$\bold{A}$æ»¡è¶³:$\bold{A}\alpha_0=\lambda_i\alpha_0,i=1,2$
     - æ˜¾ç„¶:$\lambda_1\alpha_0=\lambda_2\alpha_0=\bold{A}\alpha_0$
     - $(\lambda_1-\lambda_2)\alpha_0=\bold 0$
       - åˆå› ä¸º$\alpha_0\neq{\bold 0}$,æ‰€ä»¥$\lambda_1-\lambda_2=0$
       - æ‰€ä»¥$\lambda_1=\lambda_2$
     - æ‰€ä»¥ç»™å®š$\alpha_0$,$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼æ˜¯å”¯ä¸€ç¡®å®šçš„

### ä¾‹

- $$
  \begin{pmatrix}
    3&1 \\
    2&2
  \end{pmatrix}
  \begin{pmatrix}
   1\\
  1
  \end{pmatrix}
  =\begin{pmatrix}
  4 \\
  4
  \end{pmatrix}
  =4\begin{pmatrix}
  1 \\
  1
  \end{pmatrix}
  $$

  

- ä¸Šè¿°ç­‰å¼é“¾å‘Šè¯‰æˆ‘ä»¬,çŸ©é˜µ

  - $$
    A=\begin{pmatrix}
      3&1 \\
      2&2
    \end{pmatrix}
    ä½œç”¨åœ¨å‘é‡\alpha=\begin{pmatrix}
     1\\
    1
    \end{pmatrix}
    \\ä¸Šçš„æ•ˆæœå’Œå¸¸æ•°4ä½œç”¨åœ¨\alphaä¸Šçš„æ•ˆæœåœ¨ä¹˜æ³•ä¸Šæ˜¯ä¸€æ ·çš„
    $$

    - ä¹Ÿå°±æ˜¯è¯´,çŸ©é˜µå·¦ä¹˜ç‰¹å¾å‘é‡çš„ç»“æœå’Œç‰¹å¾å‘é‡å·¦ä¹˜ç‰¹å¾å‘é‡çš„ç»“æœä¸€æ ·
    
    

### ä¾‹

- è®¾$\bold{A^2=A}$,è¯æ˜$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º0æˆ–1

  - $\bold{A\alpha=\lambda{\alpha}}$,$\bold{A}^2\alpha$=$\bold{A(A\alpha)}$=$\bold{A}\lambda\alpha$=$\bold{\lambda{(A\alpha)}}$=$\bold{\lambda(\lambda\alpha)}$=$\lambda^2\alpha$,åˆ$\bold{A^2=A}$;$\bold{A^2\alpha=A\alpha=\lambda\alpha}$
    
  - $\lambda^2\alpha$=$\lambda\alpha;(\lambda^2-\lambda)\alpha=\bold{0}$,$\alpha\neq\bold0$;
  
  - $\lambda^2-\lambda=\lambda(\lambda-1)=0$;$\lambda$=0æˆ–1

### ä¾‹:è®¡ç®—æ–¹é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼åŠå…¶å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡

- è¿™é‡Œä½¿ç”¨æ–¹ç¨‹(4)æ¥æ¨ç†

- æ±‚çŸ©é˜µ$\bold{A}=\begin{pmatrix}3&-1\\-1&3\end{pmatrix}$çš„ç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡

- æŒ‰æ–¹ç¨‹(4)æ„é€ ç‰¹å¾å¤šé¡¹å¼$f(\lambda)=\bold{A-\lambda{E}}$=$\begin{vmatrix}3-\lambda&-1\\-1&3-\lambda\end{vmatrix}$=$(3-\lambda)^2-1$=$(4-\lambda)(2-\lambda)$

- å¯çŸ¥$\bold{A}$ç‰¹å¾å€¼æœ‰$\lambda_1=2$,$\lambda_2=4$

- å½“$\lambda_1=2$,å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹:$\bold{A_1x=0}$

  - $$
    \begin{vmatrix}3-2&-1\\-1&3-2\end{vmatrix}\bold{x}=\bold{0}
    $$

  - è§£å¾—$x_2=x_3$

  - å¯å–åŸºç¡€è§£ç³»ä¸º$\bold{p}_2=(1,1)^T$

- å½“$\lambda_2=4$,å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹:$\bold{A_2x=0}$

  - $$
    \begin{vmatrix}3-4&-1\\-1&3-4\end{vmatrix}\bold{x}=\bold{0}
    $$

  - è§£å¾—$x_2=-x_3$

  - å¯å–åŸºç¡€è§£ç³»ä¸º$\bold{p}_2=(-1,1)^T$

- æ˜¾ç„¶,$\bold{p_i}$æ˜¯çŸ©é˜µ$\bold{A}$å¯¹åº”äºç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$çš„ç‰¹å¾å‘é‡,åˆ™$k\bold{p}_i(k\neq{0})$ä¹Ÿæ˜¯å¯¹åº”äº$\lambda_i$çš„ç‰¹å¾å€¼

  

