[toc]



## æ–¹é˜µç‰¹å¾å€¼å’Œç‰¹å¾å‘é‡çš„æ€§è´¨ğŸ‘º

### å¯¹è§’é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼æ˜¯å¯¹è§’å…ƒç´ 

å¯¹è§’é˜µ$\Lambda(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$çš„ç‰¹å¾å€¼:

- ç”±ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹:$f(\lambda)=\bold{|\Lambda-\lambda{E}|}=0$å¯çŸ¥$f(\lambda)=\prod_{i=1}^{n}(\lambda_i-\lambda)$,$f(\lambda)=0$çš„æ ¹æ˜¾ç„¶æ˜¯$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$
- å› æ­¤$\Lambda$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¸º$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$

### ç‰¹å¾å€¼ä¹‹å’Œ

- $\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_i=\sum\limits_{i=1}^{n}a_{ii}$
  - å…¶ä¸­$\sum_{i=1}^{n}a_{ii}$ç§°ä¸ºçŸ©é˜µçš„è¿¹,è®°ä¸º$Tr(\bold A)$


### ç‰¹å¾å€¼ä¹‹ç§¯

- $\prod_{i=1}^{n}\lambda_{i}=|A|$

#### æ¨è®º:ç‰¹å¾å€¼åˆ¤å®šæ–¹é˜µçš„å¯é€†æ€§

- æ–¹é˜µ$\bold{A}$**å¯é€†**çš„æ¡ä»¶æ˜¯å…¶çš„**ç‰¹å¾å€¼ä¸å…¨ä¸º0**
- è¯æ˜:
  - ç”±ç‰¹å¾å€¼ä¹‹ç§¯çš„æ€§è´¨å¯çŸ¥,å½“æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼ä¹‹ç§¯ä¸ä¸º0,æ„å‘³ç€$|\bold{A}|\neq{0}$ä»è€Œ$\bold{A}$æ˜¯å¯é€†çš„



### è¯æ˜

- å€ŸåŠ©å¤šé¡¹å¼çš„çŸ¥è¯†æ¥åŒæ—¶è¯æ˜ä¸Šè¿°ä¸¤æ¡æ€§è´¨(åŒæ¬¡é¡¹ç³»æ•°ç›¸ç­‰åŸç†)

- å¯¹äº

  - $$
    f(\lambda)=|\lambda{E}-A|=
    \begin{vmatrix}
      \lambda-a_{11}&  -a_{12}&  \cdots&-a_{1n} \\
      -a_{21}&  \lambda-a_{22}&  \cdots&-a_{2n} \\
      \vdots&  \vdots&  &\vdots \\
      -a_{n1}&  -a_{n2}&  \cdots&\lambda-a_{nn} \\
    \end{vmatrix}
    $$

  - $f(\lambda)$è¡Œåˆ—å¼å±•å¼€åæœ‰$n!$é¡¹(æœªåˆå¹¶åŒ–ç®€åŒç±»é¡¹å‰),æŠŠå®ƒä»¬è®°ä¸º$\theta_k,k=1,2,\cdots,n!$,$\theta_k=(-1)^{\tau(p_k)}\prod_{i=1}^{n}a_{i,j_i}$,å…¶ä¸­$p_k$æ˜¯ç¬¬$k$ä¸ª$n$çº§æ’åˆ—$(j_1,\cdots,j_n)$

  - å°†åˆå¹¶åŒç±»ç›¸(å¤šé¡¹å¼çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼):$f(\lambda)$=$\sum_{i=0}^{n}a_i\lambda^{i}$ `<1>`

    - `<1>`å¼ä¸­æœ‰1é¡¹æ˜¯ç”±ä¸»å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ ç›¸ä¹˜çš„ç§¯,æ˜¯$n$æ¬¡é¡¹,åŒæ—¶ä¹Ÿæ˜¯æœ€é«˜æ¬¡é¡¹),æŠŠå®ƒè®°ä¸º
      - $\theta_d=(\lambda-a_{11})(\lambda-a_{22})\cdots(\lambda-a_{nn})$,è¿™ä¹Ÿæ˜¯ä¸€ä¸ªå…³äº$\lambda$,çš„$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼
    - å…¶ä½™é¡¹è‡³å¤šå«æœ‰å¯¹è§’çº¿å…ƒç´ çš„$n-2$ä¸ªå…ƒç´ (æ¬¡é«˜é¡¹çš„æ¬¡æ•°ä¸º$n-2$)
      - å› ä¸ºæ¯ä¸ªé¡¹çš„å› å­éƒ½å–è‡ªä¸åŒè¡Œä¸åŒåˆ—
      - äº‹å®ä¸Š,è¡Œåˆ—å¼å±•å¼€çš„çš„$n!$é¡¹æ±‚å’Œå¼ä¸­,æ¯ä¸€é¡¹éƒ½åŒ…å«è¡Œåˆ—å¼ä¸­çš„æŸ$n$ä¸ªå…ƒç´ çš„ä¹˜ç§¯ä½œä¸ºå› å¼,å¦‚æœå› å¼ä¸­ä¸åŒ…å«æŸä¸ªå¯¹è§’çº¿å…ƒç´ (è®¾å–è‡ªç¬¬$i$è¡Œçš„å…ƒç´ ä¸æ¥è‡ªç¬¬$i$åˆ—,è®°ä¸º$e_1$),é‚£ä¹ˆå¿…å®šå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå…ƒç´ (è®¾å–è‡ªç¬¬$j$è¡Œ,è®°ä¸º$e_2$)æ˜¯æ¥è‡ªç¬¬$i$åˆ—çš„,è¿™å°±å¯¼è‡´ç¬¬$i,j$è¡Œå–å‡ºçš„å…ƒç´ $e_1,e_2$éƒ½ä¸æ˜¯å¯¹è§’çº¿ä¸Šçš„å…ƒç´ ($i\neq{j}$)
    - å› æ­¤,å®¹æ˜“ç¡®å®š`<1>`ä¸­$a_n,a_{n-1}$éƒ½æ˜¯ç”±$\theta_{d}$æ‰€ç¡®å®šçš„

    - ç°åœ¨,æˆ‘ä»¬åªå¯¹$\xi$è¿™ä¸€é¡¹æ„Ÿå…´è¶£,ç”±å¤šé¡¹å¼ç›¸å…³çŸ¥è¯†,å®¹æ˜“åšå‡ºä»¥ä¸‹æ¨å¯¼

      - $\theta_d$=$\lambda^{n}-(a_{11}+a_{22}+\cdots+a_{nn})\lambda^{n-1}+\cdots$
      - $f(\lambda)$=$\theta_d+\sum\limits_{i,i\neq{d}}^{n!}\theta_i$
        - å±•å¼€å¼ä¸­$n,n-1$æ¬¡é¡¹çš„ç³»æ•°æ˜¯åªç”±$\theta_d$æä¾›,å…¶ä½™$\theta_i,i\neq{p}$åªèƒ½å¤Ÿæä¾›ä¸è¶…è¿‡$n-2$æ¬¡é¡¹;
        - $a_n=1$;$a_{n-1}=-\sum_{i=1}^{n}a_{ii}$;
        - **å¸¸æ•°é¡¹**$a_0$å¯ä»¥é€šè¿‡å–$\lambda=0$å¾—åˆ°,å³$a_0=f(0)=|\bold{0E-A}|=|-\bold{A}|=(-1)^n|\bold{A}|$
      - $f(\lambda)=\lambda^{n}-(\sum_{i=1}^{n}a_{ii})\lambda^{n-1}+\cdots|-A|\lambda^{0}$`<2>`
      - Notes:å‚è€ƒ:[math@å¤šé¡¹å¼@æ±‚å’Œå¼ä¹˜æ³•](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/129051823?csdn_share_tail={"type"%3A"blog"%2C"rType"%3A"article"%2C"rId"%3A"129051823"%2C"source"%3A"xuchaoxin1375"})

- å¦ä¸€æ–¹é¢,è®¾$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$æ˜¯$f(\lambda)$çš„$n$ä¸ªç‰¹å¾å€¼(æ ¹)

  - å¯¹äº$n$æ¬¡å¤šé¡¹å¼$f(\lambda)$,ä»–æœ‰$n$ä¸ªå¤æ ¹,ç”±ä½™å¼å®šç†,å¯ä»¥å› å¼åˆ†è§£å†™æˆå¦‚ä¸‹å½¢å¼

    - $f(\lambda)=(\lambda-\lambda_1)(\lambda-\lambda_2)\cdots(\lambda-\lambda_n)$

    - $f(\lambda)$=$\prod_{i=1}^{n}(\lambda-\lambda_i)$=$\lambda^n-(\sum_{i=1}^{n}\lambda_i)\lambda^{n-1}+\cdots+\prod_{i=1}^{n}(-\lambda_i)$`<3>`

#### å°ç»“

- å¯¹æ¯”å¼`<2>,<3>`ä¸­çš„
  - $n-1$æ¬¡é¡¹çš„ç³»æ•°$\sum_{i=1}^{n}a_{ii}=\sum_{i=1}^{n}\lambda_{i}$
  - $0$æ¬¡é¡¹ç³»æ•°$|-A|=\prod_{i=1}^{n}(-\lambda_i)$,å³$(-1)^n|A|=(-1)^n\prod_{i}^{n}(\lambda_i)$æ‰€ä»¥:$|A|=\prod_{i}^{n}\lambda_i$



### å¯¼å‡ºæ€§è´¨

- è®¾$\alpha,\bold{A},\lambda$æ»¡è¶³$\bold{A}\alpha=\lambda{\alpha}$,åˆ™:
  - $(k\bold{A})(k\alpha)=(k\lambda){(k\alpha)}$
  - $\bold{A}^m\alpha=\lambda^m\alpha$

- è¯æ˜:
  - å¯¹$\bold{A}\alpha=\lambda{\alpha}$åŒä¹˜ä»¥$k$,
    - $(k\bold{A})\alpha=(k\lambda)\alpha$,
    - $\bold{A}(k\alpha)=\lambda({k\alpha})$
    - å†æ¬¡ä¹˜ä»¥$k$:$(k\bold{A})(k\alpha)=(k\lambda){(k\alpha)}$

  - å¯¹$\bold{A}\alpha=\lambda\alpha$ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å·¦ä¹˜$\bold{A}$
    - $\bold{A}\bold{A}\alpha=\bold{A}\lambda\alpha=\lambda{\bold{A}\alpha}=\lambda{\lambda{\alpha}}$,æ‰€ä»¥:
      - $\bold{A}^2\alpha=\lambda^2\alpha$;
      - ç±»ä¼¼çš„$\bold{A}^3\alpha=\bold{A}\lambda^2\alpha,\lambda^2\bold{A}\alpha=\lambda^3\alpha$
      - é‡å¤$m-1$æ¬¡å¾—åˆ°:$\bold{A}^m\alpha=\lambda^m\alpha$

### å¯é€†çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼æ€§è´¨

- å½“$\bold{A}$å¯é€†æ—¶
  1. $$\lambda^{-1}\alpha=\bold{A}^{-1}\alpha$$
     - å¯¹$\bold{A}\alpha=\lambda{\alpha}$åŒæ—¶å·¦ä¹˜$\bold{A}^{-1}$
     - $\alpha=\lambda \bold{A}^{-1}\alpha$,ä¸¤è¾¹åŒä¹˜ä»¥$\lambda^{-1}$ï¼Œ$\lambda^{-1}\alpha=\bold{A}^{-1}\alpha$
  2. $(\bold{A}^*)\alpha=\frac{|\bold{A}|}{\lambda}\alpha$
     - æ–¹æ³•1:
       - $\bold{A}^{-1}=\frac{1}{|\bold{A}|}\bold{A}^*$,ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$\alpha$:$\bold{A}^{-1}\alpha=\frac{1}{|\bold{A}|}\bold{A}^{*}\alpha$
       - $\lambda^{-1}\alpha=(\frac{1}{|\bold{A}|}\bold{A}^*)\alpha$
       - $\frac{|\bold{A}|}{\lambda}\alpha=(\bold{A}^*)\alpha$
       - æ‰€ä»¥$(\bold{A}^*)\alpha=\frac{|\bold{A}|}{\lambda}\alpha$
     - æ–¹æ³•2:
       - $\bold{A^{*}=|A|A^{-1}}$,ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$\alpha$,$\bold{(A^{*})\alpha=|A|A^{-1}\alpha}$
       - $\bold{|A|A^{-1}\alpha=|A|\lambda^{-1}\alpha}$
       - æ‰€ä»¥$(\bold{A}^*)\alpha=\frac{|\bold{A}|}{\lambda}\alpha$



### è½¬ç½®çŸ©é˜µå’Œç‰¹å¾å€¼

- æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„è½¬ç½®$\bold{A}^T$çš„ç‰¹å¾å€¼å’Œ$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼ç›¸åŒ

  - $\bold{A}:f(\lambda)=|\lambda{E}-\bold{A}|$
  - $\bold{A}^T:f(\lambda)=|\lambda{E}-\bold{A}^T|=|(\lambda{E})^T-\bold{A}^T|=|(\lambda{E}-\bold{A})^T|=|\lambda{E}-\bold{A}|$

  - å¯è§,$\bold{A},\bold{A}^T$å…·æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹,å› æ­¤ç‰¹å¾å€¼ä¸€å®šç›¸åŒ
- ä½†æ˜¯å®ƒä»¬çš„ç‰¹å¾å‘é‡ä¸ä¸€å®šç›¸åŒ
  - å› ä¸ºå‰é¢æˆ‘ä»¬è®¨è®ºè¿‡,ç‰¹å¾å€¼ä¸èƒ½å¤Ÿå”¯ä¸€ç¡®å®šç‰¹å¾å‘é‡ 

### çŸ©é˜µå¤šé¡¹å¼çš„ç‰¹å¾å€¼

- è®¾$p(x)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}x^i=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{m-i}x^{m-i}$;$\lambda,\bold{A},\alpha$æ»¡è¶³$\bold{A}\alpha=\lambda\alpha$,åˆ™$p(\bold{A})\alpha=p(\lambda)\alpha$

- è¯æ˜:

  - $p(\bold{A})\alpha=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\bold{A}^i\alpha$=$\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i\alpha$,è€Œ$p(\lambda)=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i$;ä»è€Œ$p(\lambda)\alpha=\sum\limits_{i=0}^{m}a_{i}\lambda^i\alpha$
    
  - å› æ­¤$p(\bold{A})\alpha=p(\lambda)\alpha$
    
    

### ä¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³å®šç†

- è®¾$n$é˜¶æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„$n$ä¸ª**ä¸åŒ**ç‰¹å¾å€¼ä¸º$\lambda_i,i=1,2,\cdots,m$,($\lambda_i\neq{\lambda_{j}}\,$if $i\neq{j}$);$\bold{A}$å…³äº$\lambda_i$å¯¹åº”çš„ç‰¹å¾å‘é‡åˆ†åˆ«è®°ä¸º$\alpha_i,i=1,2,\cdots,m$;é‚£ä¹ˆ$A_0:\alpha_1,\cdots,\alpha_m$**çº¿æ€§æ— å…³**
- å³:<u>æ–¹é˜µçš„å±äºä¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³</u>
- è¯æ˜:
  - å¯¹ç‰¹å¾å€¼çš„ä¸ªæ•°$m$ä½œæ•°å­¦å½’çº³æ³•
  - å½“$m=1$æ—¶,$\bold{\alpha_1\neq{0}}$,$A_0:\alpha_1$ä»…å«æœ‰ä¸€ä¸ªéé›¶å‘é‡çš„å‘é‡ç»„**çº¿æ€§æ— å…³**
  - è®¾$m=k-1$æ—¶ç»“è®ºæˆç«‹,å³$A_{k-1}:\alpha_1,\cdots,\alpha_{k-1}$çº¿æ€§æ— å…³
    - è¿™é‡Œçš„æ€è·¯æ˜¯å‡è®¾$m=k-1$æ—¶ç»“è®ºèƒ½æ¨å‡º$m=k$æ—¶ä¹Ÿæˆç«‹
      - (å½“ç„¶ä¹Ÿå¯ä»¥è®¾$m=k$æ—¶æˆç«‹ç„¶åæ¨$m=k+1$æ—¶ä»ç„¶æˆç«‹)
  
    - è®¾å‘é‡ç»„$A_{k}:\alpha_1,\cdots,\alpha_k$,å…¶çº¿æ€§ç›¸å…³æ€§åˆ¤å®šå¼$\sum_{i=1}^{k}x_i\alpha_i=\bold{0}$`(1)`
    - ç”¨$\bold{A}$å·¦ä¹˜`(1)`å¼ä¸¤è¾¹,å¾—$\sum_{i=1}^{k}x_i\bold{A}\alpha_i=\bold{0}$`(2)`
    - ç”±$\bold{A}\alpha_i=\lambda{\alpha_i}$ä»£å…¥`(2)`å¾—$\sum_{i=1}^{k}x_i\lambda_i\alpha_i=\bold{0}$`(3)`
    - ä½œ$(3)-\lambda_k(2)$å¾—:$\sum_{i=1}^{k}x_i(\lambda_i-\lambda_k)\alpha_i=\bold{0}$,ç­‰å¼å·¦ä¾§å±•å¼€å¼å¾—æœ€åä¸€é¡¹ä¸º0,åŒ–ç®€åå³$\sum_{i=1}^{k-1}x_i(\lambda_i-\lambda_k)\alpha_i=\bold{0}$`(4)`
    - ç”±å½’çº³å‡è®¾,`(4)`ä¸­çš„è¡¨å‡ºç³»æ•°$\gamma_i=x_i(\lambda_i-\lambda_k)=0$,$i=1,\cdots,k-1$
      - ç”±æ¡ä»¶ä¸­çš„ç‰¹å¾å€¼äº’å¼‚æ€§:$\lambda_i\neq{\lambda_j}$,$i=1,\cdots,m$å¯çŸ¥$\lambda_i-\lambda_k\neq{0}$,$i=1,\cdots,k-1$
      - ä»è€Œ$\gamma_i=0$ä¸€å®šæœ‰$x_i=0$,$i=1,\cdots,k-1$;ä»£å…¥`(1)`å¯çŸ¥$x_k\alpha_k=\bold{0}$,è€Œ$\alpha_k\neq{\bold{0}}$,æ‰€ä»¥$x_k=0$
      - ä»è€Œ`(1)`ä¸­è¡¨å‡ºç³»æ•°$x_i=0,i=1,\cdots,k$,å³$A_k:\alpha_1,\cdots,\alpha_k$çº¿æ€§æ— å…³
  
  - ç”±å½’çº³æ³•åŸç†,å‘½é¢˜æˆç«‹
  - Note:è¿™ä¸ªå½’çº³æ³•è¯æ˜ä¸­,æœ€é‡è¦çš„ä¸€ä¸ªæ­¥éª¤æ˜¯ç­‰å¼`(4)`çš„æ„é€ è¿‡ç¨‹,å®ƒå°†$m=k$æ—¶çš„å‘½é¢˜å’Œ$m=k-1$æ—¶çš„å‘½é¢˜(å½’çº³å‡è®¾æ¡ä»¶)è”ç³»èµ·æ¥
  

#### æ¨è®º

- è®¾$\lambda_1,\lambda_2$æ˜¯æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„ä¸¤ä¸ªä¸åŒç‰¹å¾å€¼$(\lambda_1\neq{\lambda_2})$,ä¸”$S_1:\xi_1,\cdots,\xi_s$å’Œ$S_2:\eta_1,\cdots,\eta_t$åˆ†åˆ«æ˜¯å¯¹åº”äº$\lambda_1,\lambda_2$çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡ç»„,åˆ™$S_1,S_2$åˆå¹¶çš„å‘é‡ç»„$S_3$çº¿æ€§æ— å…³
  
  

#### æ¨å¹¿


- è®°ç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$,$i=1,\cdots,m$çš„**çº¿æ€§æ— å…³**ç‰¹å¾å‘é‡ç»„ä¸º$A_i:\alpha_{i1},\alpha_{i2},\cdots,\alpha_{is_i}$;($A_i$ç›¸å½“äºæ–¹ç¨‹$(\lambda_iE-\bold{A})x=0$çš„ä¸€ä¸ªåŸºç¡€è§£ç³»),åˆ™è¿™äº›å‘é‡ç»„çš„åˆå¹¶å‘é‡ç»„$B:A_1,\cdots,A_n$ä¾ç„¶çº¿æ€§æ— å…³

- ä¹Ÿå³æ˜¯è¯´,å±äºå„ä¸ªç‰¹å¾å€¼çš„**çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡**åˆåœ¨ä¸€èµ·æ„æˆçš„å‘é‡ç»„ä¾ç„¶**çº¿æ€§æ— å…³**

- è¯æ˜:

  - å¯¹ç‰¹å¾å€¼ä¸ªæ•°$m$ä½œæ•°å­¦å½’çº³æ³•,è¿‡ç¨‹å’Œæœ¬èŠ‚å®šç†å¾—è¯æ˜è¿‡ç¨‹ç±»ä¼¼

  - å½“$m=1$æ—¶,ç»“è®ºæ˜¾ç„¶æˆç«‹$S_3=S_1$æ˜¯çº¿æ€§æ— å…³çš„

  - è®¾$m=k$æ—¶ç»“è®ºæˆç«‹,

    - å½“$m=k+1$æ—¶,è®¾$\sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\alpha_{ij}=\bold{0}$`<1>`

      - å¯¹`<1>`ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å·¦ä¹˜$\bold{A}$:$\sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\bold{A}\alpha_{ij}=\bold{0}$`<2>`

      - å°†$\bold{A}\lambda_i=\lambda_i\alpha_{ij}$,$i=1,\cdots,s_i$,ä»£å…¥`<2>`å¾—:$\sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{i}\alpha_{ij}=\bold{0}$`<3>`

        - å±•å¼€`<3.1>`
          $$
          \sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{i}\alpha_{ij}
          =\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{i}\alpha_{ij}
          +\sum_{j=1}^{s_{k+1}}x_{k+1,j}\lambda_{k+1}\alpha_{k+1,j}
          =\bold{0}
          $$

      - å¯¹`<1>`ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$\lambda_{k+1}$å¾—:$\sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{k+1}\alpha_{ij}=\bold{0}$`<4>`

        - å±•å¼€`<4.1>`

        - $$
          \sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{k+1}\alpha_{ij}
          =\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}\lambda_{k+1}\alpha_{ij}
          +\sum_{j=1}^{s_{k+1}}x_{k+1,j}\lambda_{k+1}\alpha_{k+1,j}
          =\bold{0}
          $$

      - ä½œ`<3>-<4>`,å³`<3.1>-<4.1>`å¾—

        - $$
          \sum_{i=1}^{k+1}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}
          (\lambda_i-\lambda_{k+1})\alpha_{ij}
          =\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{s_i}x_{ij}
          (\lambda_i-\lambda_{k+1})\alpha_{ij}
          =\bold{0}
          $$

      - `<3>`å·¦è¾¹å±•å¼€å¼ä¸­$i=k+1$çš„è¢«åŒ–ç®€

    - ç”±å½’çº³å‡è®¾,$\sum_{i=1}^{k}\sum_{j=1}^{s_i}
      \gamma_{ij}\alpha_{ij}
      =\bold{0}$å…¶ä¸­$\gamma_{ij}=0$,æ‰€ä»¥,$\gamma_{ij}=x_{ij}(\lambda_i-\lambda_{k+1})=0$,$i=1,\cdots,k$,$j=1,\cdots,s_{i}$

    - ç”±$\lambda_i,i=1,\cdots,m$çš„äº’å¼‚æ€§å¯çŸ¥,$\lambda_i-\lambda_{k+1}\neq{0}$,æ‰€ä»¥$x_{ij}=0$

    - ä»£å…¥`<1>`å¾—$\sum_{j=1}^{s_{k+1}}x_{k+1,j}\alpha_{k+1,j}=\bold{0}$

      - ç”±$A_{k+1}:\alpha_{k+1,1},\cdots,\alpha_{k+1,s_{k+1}}$çº¿æ€§æ— å…³å¯çŸ¥,$x_{k+1,j}=0$,$j=1,\cdots,s_{k+1}$
      - æ‰€ä»¥$x_{1,1},\cdots,x_{k+1,s_{k+1}}$å…¨ä¸º0,å³$B:A_1,\cdots,A_{k+1}$çº¿æ€§æ— å…³

  - ç”±å½’çº³æ³•åŸç†,ç»“è®ºæˆç«‹



### ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§ç»„åˆ

åŒä¸€çŸ©é˜µçš„åŒä¸€ç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡çº¿æ€§ç»„åˆä»ç„¶æ˜¯çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å‘é‡

- è®¾$\alpha$æ˜¯çŸ©é˜µ$\bold A$å±äºç‰¹å¾å€¼$\lambda_0$çš„ç‰¹å¾å‘é‡(ç”¨ç¬¦å·è¯­è¨€å¯ä»¥ç®€ä»‹çš„è¡¨ç¤ºä¸º:
  - $\alpha,{A}\to{\lambda}$
  - æˆ–è€…æ›´ç›´æ¥çš„$A\alpha=\lambda_0\alpha$
- è®¾$\alpha_1,\alpha_2,\bold A,\lambda_0$æ»¡è¶³$\bold{A\alpha_1=\lambda_{0}\alpha_1}$;$\bold{A\alpha_2=\lambda_0\alpha_2}$,åˆ™:

  - $\beta=k\alpha_1$æ»¡è¶³$A\beta=\lambda_0\beta$
    - å› ä¸º$\bold{A}(k\alpha_1)=k\bold{A}\alpha_1$=$k\lambda_0{\alpha_1}=\lambda_{0}(k\alpha_1)$
  - $\gamma=\alpha_1+\alpha_2$æ»¡è¶³$A\gamma=\lambda_0\gamma$
    - $\bold{A(\alpha_1+\alpha_2)}$=$\bold{A\alpha_1+A\alpha_2}$=$\lambda_0\alpha_1+\lambda_0\alpha_2=\lambda_0(\alpha_1+\alpha_2)$
  - ç»¼åˆä¸Šè¿°ç»“è®º,å¯ä»¥å¾—å‡º:è‹¥$\alpha_i$,$\bold{A},\lambda_0$æ»¡è¶³$A\alpha_i=\alpha_i\lambda_0$,$(i=1,2,\cdots,n)$åˆ™$\alpha_i$çš„ä»»æ„çº¿æ€§ç»„åˆ$\theta=\sum_i{k_i\alpha_i}$æ»¡è¶³$A\theta=\theta\lambda_0$

æ–¹é˜µ$\bold{A}$å¾—ä¸åŒç‰¹å¾å€¼å¾—ç‰¹å¾å‘é‡ä¹‹å’Œä¸æ˜¯$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å‘é‡

- ä½¿ç”¨åè¯æ³•æ¥è¯æ˜

  - è®¾$\lambda_1,\lambda_2$æ˜¯$\bold{A}$çš„ä¸¤ä¸ªä¸åŒç‰¹å¾å€¼,å³$\bold{A}\bold{p}_i=\lambda_{i}\bold{p}_i$,$i=1,2$

  - æ˜“çŸ¥$\bold{A(p_1+p_2)}=\lambda_1{\bold{p}_1}+\lambda_2{\bold{p_2}}$

  - è®¾$\bold{p_3=p_1+p_2}$æ˜¯$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å‘é‡,åˆ™åº”å­˜åœ¨$\lambda$ä½¿å¾—$\bold{Ap_3=\lambda{p_3}}$,å³$\lambda_1{\bold{p}_1}+\lambda_2{\bold{p_2}}=\lambda{\bold{p_3}}$

  - å³$(\lambda_1-\lambda)\bold{p}_1+(\lambda_2-\lambda)\bold{p_2}=\bold{0}$

  - ç”±äº$\bold{p_1,p_2}$çº¿æ€§æ— å…³,æ‰€ä»¥$\lambda_i-\lambda=0,i=1,2$,æ‰€ä»¥$\lambda_1=\lambda_2=\lambda$,è¿™ä¸$\lambda_1\neq{\lambda_2}$çŸ›ç›¾,æ‰€ä»¥ä¸å­˜åœ¨è¿™æ ·çš„$\lambda$
  - æ‰€ä»¥$\bold{p_1+p_2}$ä¸æ˜¯$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å‘é‡

### ç‰¹å¾å€¼çš„é‡æ•°å’Œçº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡çš„ä¸ªæ•°å…³ç³»


- è®¾æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼$\lambda_{1},\cdots,\lambda_{m}$å¯¹,è‹¥$\lambda_i$æ˜¯ä¸€ä¸ª$k_i$é‡ç‰¹å¾å€¼,é‚£ä¹ˆå¯¹åº”äº$\lambda_i$**çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡**çš„ä¸ªæ•°$u_i\leqslant{k_i}$


  - å…¶ä¸­$\sum{k_i}=n$

- æ¨è®º:è®°$u(\bold{A})=\sum{u_i}$,ä¸€ä¸ª$n$é˜¶æ–¹é˜µ$\bold{A}$çš„**çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡çš„ä¸ªæ•°**$u(\bold{A})\leqslant{n}$

  





























