[toc]





## å‘é‡å‚ç›´

- æ•°é‡ä¹˜çš„åº”ç”¨(æ¨¡@å¤¹è§’ä½™å¼¦@å‚ç›´åˆ¤å®š)

- æ±‚å‘é‡çš„æ¨¡$|\boldsymbol{a}|=\sqrt{\boldsymbol{a}\cdot{\boldsymbol{a}}}=\sqrt{a_x^2+a_y^2+a_z^2}$
- æ±‚ä¸¤ä¸ªå‘é‡a,bçš„å¤¹è§’ä½™å¼¦:$\cos{\theta}=\frac{\boldsymbol{a}\cdot{\boldsymbol{b}}}{|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}|}$
- åˆ¤å®šä¸¤ä¸ªå‘é‡å‚ç›´$\boldsymbol{a}\perp{\boldsymbol{b}}\Leftrightarrow{\boldsymbol{a}\cdot{\boldsymbol{b}}=0}$
  - å› ä¸ºä¸¤ä¸ªå‘é‡å‚ç›´,åˆ™ä»–ä»¬çš„å¤¹è§’ä¸º$\theta=\frac{\pi}{2}$,$\cos{\theta}=0$
  - æ ¹æ®å¤¹è§’ä½™å¼¦å…¬å¼,å¾—å‡º$\boldsymbol{a\cdot{b}}=0$çš„ç»“è®º
  - åä¹‹,å¦‚æœ$\boldsymbol{a\cdot{b}}=0$åˆ™$\cos\theta=0,\theta\in[0,\pi]$,ä»è€Œ$\theta=\frac{\pi}{2}$,æ¨å‡ºå‘é‡$\boldsymbol{a\perp{b}}$



## å‘é‡å¹³è¡ŒğŸ‘º

### å‘é‡å¹³è¡Œçš„å……è¦æ¡ä»¶ğŸ‘º

- è®¾å‘é‡$\boldsymbol{a}\neq{\bold{0}}$,åˆ™å‘é‡$\boldsymbol{b}$å¹³è¡Œäº$\boldsymbol{a}$çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯:å­˜åœ¨å”¯ä¸€çš„å®æ•°$\lambda$,ä½¿$\boldsymbol{b}=\lambda{\boldsymbol{a}}$
- è¯æ˜:
  - æ¡ä»¶çš„å……åˆ†æ€§æ˜¾ç„¶
  - å¿…è¦æ€§:æ ¹æ®$\boldsymbol{b}//\boldsymbol{a}$æ¨å¯¼$\boldsymbol{b}=\lambda\boldsymbol{a}$ä¸­$\lambda$å­˜åœ¨ä¸”å”¯ä¸€
    - ä¸¤ä¸ªå‘é‡ç›¸ç­‰éœ€è¦æ»¡è¶³2ä¸ªæ¡ä»¶:
      - æ–¹å‘å¹³è¡Œ(å¯ä»¥æ˜¯åŒå‘æˆ–è€…åå‘(å³å¤¹è§’æ˜¯0æˆ–è€…$\pi$))
        - æ»¡è¶³è¯¥æ¡ä»¶çš„ä¸¤ä¸ªå‘é‡$\boldsymbol{a},\boldsymbol{b}$çš„å…³ç³»å¯ä»¥æè¿°ä¸º$\boldsymbol{b}=\lambda\boldsymbol{a}$
      - ä¸¤ä¸ªå‘é‡çš„æ¨¡ç›¸ç­‰
    - è®¾$\boldsymbol{b}//\boldsymbol{a}$,å‘é‡å¹³è¡ŒåŒ…å«åŒå‘å’Œåå‘ä¸¤ç§å¯èƒ½
      - ä»¤$|\lambda|=\frac{|\boldsymbol{b}|}{|\boldsymbol{a}|}=t$,åˆ™$|\lambda\boldsymbol{a}|=|\lambda||\boldsymbol{a}|=|\boldsymbol{b}|$
      - å½“$\boldsymbol{b},\boldsymbol{a}$åŒå‘æ—¶,$\lambda=t$,åå‘æ—¶$\lambda=-t$,å› æ­¤å­˜åœ¨$\boldsymbol{b}=\lambda\boldsymbol{a}$,
    - å”¯ä¸€æ€§:
      - è®¾$\boldsymbol{b}=\lambda{\boldsymbol{a}}$,$\boldsymbol{b}=\mu{\boldsymbol{a}}$,å°†ä¸¤å¼å­ç›¸å‡:$(\lambda-\mu)\boldsymbol{a}=\bold{0}$,åˆ†åˆ«æ±‚ä¸¤è¾¹çš„æ‘¸
      - åˆ™$|\lambda-\mu||\boldsymbol{a}|=0$
      - è€Œ$|\boldsymbol{a}|\neq{0}$,ä»è€Œ$\lambda-\mu=0$,å³$\lambda=\mu$
      - å› æ­¤$\lambda$å”¯ä¸€

### åæ ‡è¡¨ç¤ºå¹³è¡Œ

- è‹¥$\boldsymbol{a//b}$,åˆ™$\boldsymbol{a\times{b}=0}$
  - åˆ™$a_yb_z-b_ya_z=0$;$b_xa_z-a_xb_z=0$;$a_xb_y-b_xa_y=0$

#### ä¹˜ç§¯å¼

- ä¹˜ç§¯å½¢å¼çš„å¹³è¡Œå…³ç³»æ–¹ç¨‹:

  - $a_yb_z=b_ya_z$;$b_xa_z=a_xb_z$;$a_xb_y=b_xa_y$

- æ¯”ä¾‹å½¢å¼çš„å¹³è¡Œå…³ç³»æ–¹ç¨‹:

  - åœ¨æ»¡è¶³ä¸€å®šæ¡ä»¶ä¸‹($b_xb_yb_z\neq{0}$)

    - $$
      \frac{a_y}{b_y}=\frac{a_z}{b_z}
      \\
      \frac{a_x}{b_x}=\frac{a_z}{b_z}
      \\
      \frac{a_x}{b_x}=\frac{a_y}{b_y}
      $$

  - å³$\frac{a_x}{b_x}=\frac{a_y}{b_y}=\frac{a_z}{b_z}$

#### æ¯”ä¾‹å¼(å¸¸ç”¨)

- å¦‚æœæ»¡è¶³ä¸Šè¿°æ¯”ä¾‹å½¢å¼çš„æ–¹ç¨‹,é‚£ä¹ˆä¸€å®šæ»¡è¶³ä¹˜ç§¯å½¢å¼æ–¹ç¨‹,åä¹‹ä¸ä¸€å®š

  - å°†$\frac{a_x}{b_x}=\frac{a_y}{b_y}=\frac{a_z}{b_z}$æ‰©å±•æˆä¸éœ€è¦æ¡ä»¶$b_xb_yb_z\neq{0}$çš„å½¢å¼,å¯ä»¥æ ¹æ®æ¨å¯¼æ“ä½œ:

    - $$
      \frac{m}{n}=\frac{p}{q}\Rightarrow
      {mq=np}
      $$

  - å°†å½¢å¼å˜æ¢ä¸ºè‹¥å¹²ç»„ä¹˜ç§¯å½¢å¼:

    - $a_yb_z=b_ya_z$;
    - $b_xa_z=a_xb_z$;
    - $a_xb_y=b_xa_y$

- å½“$b_x,b_y,b_z$ä¸­æ°å¥½ä¸€ä¸ªä¸º0(ä¾‹å¦‚,$a_{x}=0$)

  - æ­¤æ—¶æ¯”ä¾‹å¼$\frac{a_x}{b_x}=\frac{a_y}{b_y}=\frac{a_z}{b_z}=k\neq{0}$ç†è§£ä¸º

    - $$
      a_x=kb_x=0\\
      \frac{a_y}{b_y}=\frac{a_z}{b_z}=k
      $$

  - å…¶ä»–2ä¸­æƒ…å†µç±»ä¼¼($a_y=0,a_z=0$)

- å½“$b_x,b_y,b_z$ä¸­æ°å¥½æœ‰2ä¸ªä¸º0,ä¾‹å¦‚($b_x,b_y=0$)

  - $$
    a_x=a_y=0\\
    \frac{a_z}{b_z}=k
    $$

    



#### refs

- å‚è€ƒèµ„æ–™:[å‰ç§¯  (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/å‰ç§¯)

  - å¤–ç§¯å¯ä»¥è¡¨è¾¾ä¸ºè¿™æ ·çš„è¡Œåˆ—å¼ï¼š
    ${\displaystyle \mathbf {u\times v} ={\begin{vmatrix}\mathbf {i} &\mathbf {j} &\mathbf {k} \\
    	u_{1}&u_{2}&u_{3}\\
    	v_{1}&v_{2}&v_{3}\\
    	\end{vmatrix}}}$
    è¿™ä¸ªè¡Œåˆ—å¼å¯ä»¥ä½¿ç”¨è¨å•æ³•åˆ™æˆ–æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å±•å¼€è®¡ç®—ã€‚ä½¿ç”¨è¨å•æ³•åˆ™å¯ä»¥å±•å¼€ä¸ºï¼š
    ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathbf {u\times v} &=(u_{2}v_{3}\mathbf {i} +u_{3}v_{1}\mathbf {j} +u_{1}v_{2}\mathbf {k} )-(u_{3}v_{2}\mathbf {i} +u_{1}v_{3}\mathbf {j} +u_{2}v_{1}\mathbf {k} )\\
    	&=(u_{2}v_{3}-u_{3}v_{2})\mathbf {i} +(u_{3}v_{1}-u_{1}v_{3})\mathbf {j} +(u_{1}v_{2}-u_{2}v_{1})\mathbf {k} \end{aligned}}}$
    ä½¿ç”¨æ‹‰æ™®æ‹‰æ–¯å±•å¼€å¯ä»¥æ²¿ç¬¬ä¸€è¡Œå±•å¼€ä¸ºï¼š[2]
    ${\displaystyle {\begin{aligned}\mathbf {u\times v} &={\begin{vmatrix}u_{2}&u_{3}\\
    	v_{2}&v_{3}\end{vmatrix}}\mathbf {i} -{\begin{vmatrix}u_{1}&u_{3}\\
    	v_{1}&v_{3}\end{vmatrix}}\mathbf {j} +{\begin{vmatrix}u_{1}&u_{2}\\
    	v_{1}&v_{2}\end{vmatrix}}\mathbf {k} \\
    	&=(u_{2}v_{3}-u_{3}v_{2})\mathbf {i} -(u_{1}v_{3}-u_{3}v_{1})\mathbf {j} +(u_{1}v_{2}-u_{2}v_{1})\mathbf {k} \end{aligned}}}$

- æ–¹å‘æ€§
  - $a\times{b}=-(b\times{a})$
    - è¿™ä¸€ç‚¹æ ¹æ®ä¸Šé¢çš„å±•å¼€å…¬å¼(è¡Œåˆ—å¼çš„è¡Œäº’æ¢ä¸€æ¬¡,ç»“æœå–å)å‡å¯ä»¥çœ‹å‡º
    - è€Œä»å³æ‰‹æ³•åˆ™ä¹Ÿå¯ä»¥å‘ç°ä¸¤ä¸ªå‘é‡äº¤æ¢ä½ç½®ä½œå¤–ç§¯åç»“æœå‘é‡æ–¹å‘å–å
- åˆ†é…å¾‹
  - $a\times{(b+c)}=a\times{b}+a\times{c}$
  - å®¹æ˜“æ ¹æ®å‰ä¹˜çš„å±•å¼€å¼(è¡Œåˆ—å¼å½¢å¼,è¿ç”¨è¡Œåˆ—å¼æ€§è´¨)è¯æ˜
- å‰ä¹˜å’Œæ•°ä¹˜ç»“åˆå¾‹
  - $\lambda{a}\times{b}=a\times{(\lambda{b})}=\lambda{(a\times{b})}$

#### ä»å‘é‡ç§¯çš„åæ ‡å…¬å¼æ¨å¯¼æ¨¡é•¿$|\boldsymbol{a}\times{\boldsymbol{b}}|=|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}|\sin{\theta}$

- $$
  \begin{aligned}
  |a\times{b}|^2
  =&(a\times{b})\cdot(a\times{b})
  \\
  =&(a_yb_z-b_ya_z,b_xa_z-a_xb_z,a_xb_y-b_xa_y)
  \cdot
  (a_yb_z-b_ya_z,b_xa_z-a_xb_z,a_xb_y-b_xa_y)
  \\
  =&(a_yb_z-b_ya_z)^2+(b_xa_z-a_xb_z)^2+(a_xb_y-b_xa_y)^2
  \\
  =&(a_yb_z-a_zb_y)^2+(a_zb_x-a_xb_z)^2+(a_xb_y-a_yb_x)^2
  \\
  =&a_x^2(b_z^2+b_y^2)+a_y^2(b_z^2+b_x^2)+a_z^2(b_x^2+b_y^2)
  -2(a_yb_ya_zb_z+a_xb_xa_zb_z+a_xb_xa_yb_y)
  \\
  =&a_x^2(b_z^2+b_y^2)+a_y^2(b_z^2+b_x^2)+a_z^2(b_x^2+b_y^2)
  \\
  &+({a_x^2b_x^2+a_y^2b_y^2+a_z^2b_z^2})-({a_x^2b_x^2+a_y^2b_y^2+a_z^2b_z^2})
  \\&-2(a_yb_ya_zb_z+a_xb_xa_zb_z+a_xb_xa_yb_y)
  \\
  =&(a_x^2+a_y^2+a_z^2)(b_x^2+b_y^2+b_z^2)
  \\&-(a_x^2b_x^2+a_y^2b_y^2+a_z^2b_z^2+2(a_yb_ya_zb_z+a_xb_xa_zb_z+a_xb_xa_yb_y))
  \\
  =&(a_x^2+a_y^2+a_z^2)(b_x^2+b_y^2+b_z^2)-(a_xb_x+a_yb_y+a_zb_z)^2
  \\=&|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2-(\boldsymbol{a}\cdot{\boldsymbol{b}})^2
  \\=&|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2
  -(|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}|\cos{\theta})^2
  \\=&|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2
  -|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2\cos^2{\theta}
  \\=&|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2(1-\cos^2\theta)
  \\=&|\boldsymbol{a}|^2|\boldsymbol{b}|^2\sin^2\theta
  \end{aligned}
  $$

- $|\boldsymbol{a}\times{\boldsymbol{b}}|=|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}|\sin{\theta}$



#### å¤–ç§¯çš„åº”ç”¨@æ±‚æ³•å‘é‡@åˆ¤å®šå¹³è¡Œ@è®¡ç®—å¹³è¡Œå››è¾¹å½¢é¢ç§¯

- åˆ©ç”¨$a,b$çš„å‘é‡ç§¯å¯ä»¥ç›´æ¥æ¥è¿‘éœ€è¦æ‰¾åˆ°åŒæ—¶å‚ç›´äº$a,b$çš„å‘é‡(æ³•å‘é‡)
- $a\parallel{b}\Leftrightarrow{a\times{b}=0}$
- è®¾ä»¥å‘é‡a,bä¸ºé‚»è¾¹çš„å¹³è¡Œå››è¾¹å½¢é¢ç§¯ä¸ºS,$S=|a\times{b}|=|a|\sin{\theta}|b|$



### æ··åˆç§¯æ€§è´¨

#### è¡Œå‘é‡äº’æ¢,æ··åˆç§¯å˜å·

- $\boldsymbol{(abc)=-(acb)=-(cba)=-(bac)}$

- Note:
  - å°†1,2,3é€šè¿‡äº¤æ¢ä½ç½®å¾—åˆ°$3,2,1$è‡³å°‘éœ€è¦äº¤æ¢3æ¬¡,ä¾‹å¦‚
    - 123,213,231,321
    - å› ä¸º321çš„é€†åºæ•°æ˜¯3,è€Œå°†ä¸€ä¸ªåºåˆ—ä¸­çš„æŸä¸¤ä¸ªæ•°ä½ç½®è°ƒæ¢,é€†åºæ•°å˜åŒ–1(å¯èƒ½å¢åŠ 1ä¹Ÿå¯èƒ½å‡å°‘1)
    - 123çš„é€†åºæ•°ä¸º0,3-0=3,å› æ­¤,å‡è®¾æ¯æ¬¡å˜æ¢éƒ½ä½¿å¾—é€†åºæ•°+1,ä¹Ÿè‡³å°‘è¦äº¤æ¢3æ¬¡
    - ç›¸å…³åŸç†è§çº¿æ€§ä»£æ•°


#### è½®æ¢å¯¹ç§°æ€§

- æ ¹æ®è¡Œåˆ—å¼çš„æ€§è´¨,è¡Œäº’æ¢æ“ä½œæ‰§è¡Œ2æ¬¡:$\boldsymbol{(abc)=(bca)=(cab)}$

#### æ··åˆç§¯çš„åº”ç”¨@å¹³è¡Œå…­é¢ä½“ä½“ç§¯@ä¸‰å‘é‡å…±é¢åˆ¤å®š

- $V_{parallelepiped}=|(\boldsymbol{abc})|$
  - $V=|(\boldsymbol{a\times{b}})\cdot{\boldsymbol{c}}|$
    - è®°åº•é¢çš„æ³•å‘é‡$\boldsymbol{d}=\boldsymbol{a}\times{\boldsymbol{b}}$,$|\boldsymbol{d}|=|\boldsymbol{a}||\boldsymbol{b}|\sin\theta$æ˜¯å¹³è¡Œå…­é¢ä½“çš„åº•é¢ç§¯S($S=|\boldsymbol{d}|$)
    - $V=\boldsymbol{|d\cdot{c}|}=\boldsymbol{|d||c|}\cos{\phi}$,
      - å…¶ä¸­$\phi=<\boldsymbol{d,c}>$
      - $h=|\boldsymbol{c}|\cos{\phi}$æ˜¯å¹³è¡Œå…­é¢ä½“çš„é«˜åº¦(åº•é¢å¤„åœ¨$\boldsymbol{a,b}$æ‰€åœ¨çš„å¹³é¢ä¸Š)
- å¹³è¡Œå…­é¢ä½“,å¯ä»¥ç”±3æ¡å‘é‡çš„æ£±å”¯ä¸€ç¡®å®š
  - å‡è®¾æœ‰3ä¸ªå…±é¢ä½†ä¸åŒæ–¹å‘çš„å‘é‡,ä¸”å‡è®¾ä»–ä»¬çš„èµ·ç‚¹éƒ½ä½äº$O$,ç»ˆç‚¹åˆ†åˆ«ä¸º$A,B,C$
    - å°†å…¶ä¸­çš„ä¸€æ¡çš„ç»ˆç‚¹æŠ¬èµ·,ä¸å¦¨è®¾ä¸ºC,åˆ™å°†$\overrightarrow{OC}$
    - ä»¥$|OA|,|OB|$ä¸ºä¸€ç»„é‚»æ„æˆçš„å¹³è¡Œå››è¾¹å½¢æ˜¯å”¯ä¸€çš„,ä¸å¦¨è®°ä¸º$\square{OADB}$
    - å°†$\overrightarrow{OC}$æ²¿ç€$\square{OADB}$å¹³ç§»ä¸€å‘¨,æ‰«æè¿‡çš„é¢æ„æˆå¹³è¡Œå…­é¢ä½“çš„4ä¸ªä¾§é¢,è¿™äº›ä¾§é¢çš„é¡¶ç‚¹å…±æœ‰8ä¸ª,è¿æ¥èµ·æ¥å°±æ˜¯è¯¥ç»„å‘é‡æ‰€ç¡®å®šçš„å¹³è¡Œå…­é¢ä½“,ç®€è®°ä¸º$\mathcal{H}$,$\mathcal{H}$ä»¥$\square{OADB}$ä¸ºåº•é¢çš„é«˜æ˜¯$\overrightarrow{OC}$åœ¨$\boldsymbol{d}=\overrightarrow{OA}\times{\overrightarrow{OB}}$ä¸Šçš„æŠ•å½±$h=\text{Prj}_{\boldsymbol{d}}\overrightarrow{AC}=|\overrightarrow{OA}||\cos\phi|$

  - å¹³è¡Œå…­é¢ä½“çš„ä¸€ä¸ªç‰¹ä¾‹æ˜¯é•¿æ–¹ä½“
  - å¹³è¡Œå…­é¢ä½“æœ‰å…­ä¸ªé¢,12æ¡æ£±

- $a,b,c$å…±é¢$\Leftrightarrow{(abc)=0}$(è¯´æ˜å¹³è¡Œå…­é¢ä½“çš„ä½“ç§¯ä¸º0



## æŠ•å½±

- (ä¸‰ç»´)å‘é‡åœ¨åæ ‡è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±ğŸˆ

  - å‡è®¾ä¸‰ç»´ç©ºé—´å‘é‡$\boldsymbol{a}$çš„èµ·ç‚¹ä½äºåæ ‡ç³»åŸç‚¹O,é‡ç‚¹è®¾ä¸ºP,è¯¥å‘é‡åœ¨$x$è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±ç‚¹è®¾ä¸ºA,åˆ™$RT\triangle{OAP}$çš„ç›´è§’ä¸º$\angle{OAP}$,è®¾å…¶ä¸­çš„$\angle{PAO}=\alpha$,çº¿æ®µ$a_x=|OA|=|\boldsymbol{a}|\cos{\alpha}$,æ˜¯$\boldsymbol{a}$åœ¨$x$è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±,åŒæ—¶ä¹Ÿæ˜¯$\boldsymbol{a}$åœ¨$x$è½´ä¸Šçš„åæ ‡å€¼

  - ç±»ä¼¼çš„,$\boldsymbol{a}$åœ¨$x,y,z$è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±ä¸º$a_y=|\boldsymbol{a}|\cos\beta$,$a_z=|\boldsymbol{a}|\cos{\gamma}$

  - æŠ•å½±çš„ç¬¦å·è®°æ³•:å‘é‡$\boldsymbol{r}$åœ¨åæ ‡è½´$u$ä¸Šçš„æŠ•å½±å¯ä»¥è®°ä¸º$\text{Prj}_{u}\boldsymbol{r}$æˆ–$(\boldsymbol{r})_{u}$,å³æŠŠåæ ‡è½´å†™ä½œè§’æ ‡

    - å‘é‡$\boldsymbol{r}$åœ¨å‘é‡$\boldsymbol{a}(\boldsymbol{a}\neq{\boldsymbol{0}})$ä¸Šçš„æŠ•å½±$\text{Prj}_{\boldsymbol{a}}\boldsymbol{r}$æ˜¯æŒ‡,$\boldsymbol{r}$åœ¨(æŸæ¡)ä¸$\boldsymbol{a}$åŒæ–¹å‘çš„è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±

  - æ ¹æ®å‘é‡$\overrightarrow{OA}$åœ¨$x,y,z$è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±å’Œ$A=(a_x,a_y,a_z)$åœ¨åæ ‡è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±çš„ç›¸ç­‰å…³ç³»

    - $$
      \boldsymbol{a}=(a_x,a_y,a_z)
      =((\boldsymbol{a}_x),(\boldsymbol{a}_y),(\boldsymbol{a}_z))
      =(|\boldsymbol{a}|\cos{\alpha},|\boldsymbol{a}|\cos{\beta},
      |\boldsymbol{a}|\cos{\gamma})
      $$

#### æŠ•å½±æ€§è´¨å°ç»“

- è®¾2ä¸ªå‘é‡(åæ ‡åˆ†è§£å¼)$\boldsymbol{a}=(\cdots,a_u,\cdots),\boldsymbol{b}=(\cdots,b_u,\cdots)$
  - $(\cdots,a_u+b_u,\cdots)=(\cdots,a_u,\cdots)+(\cdots,b_u,\cdots)$
  - $\lambda(\cdots,a_{u},\cdots)=(\cdots,\lambda a_{u},\cdots)$

1. $(\boldsymbol{a})_u=|\boldsymbol{a}|\cos{\theta}$,($\theta=<\boldsymbol{a},u>$)è¿™é‡Œuè¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªæ–¹å‘æˆ–è€…è½´
2. åœ¨uè½´ä¸Šçš„æŠ•å½±çš„å…³ç³»$(\boldsymbol{a}+\boldsymbol{b})_u=(\boldsymbol{a})_u+(\boldsymbol{b})_u$
3. $(\lambda\boldsymbol{a})_u=\lambda(\boldsymbol{a})_u$



### æ–¹å‘è§’@æ–¹å‘ä½™å¼¦ğŸ‘º

- ç©ºé—´å‘é‡æ–¹å‘ä½™å¼¦ğŸˆ
  - è®¾å‘é‡$\boldsymbol{a}\neq{0}$
  - $\boldsymbol{a}$å’Œ$x,y,z$è½´çš„**æ­£æ–¹å‘**çš„å¤¹è§’(ç§°ä¸º**æ–¹å‘è§’**)åˆ†åˆ«ä¸º$\alpha,\beta,\gamma$,åˆ™ç§°$\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma}$ä¸ºå‘é‡$\boldsymbol{a}$çš„æ–¹å‘ä½™å¼¦
  - ä¸€ä¸ªå‘é‡çš„æ–¹å‘ç”±æ–¹å‘ä½™å¼¦å†³å®š
    - $\boldsymbol{a}^0=(\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma})$

#### æ–¹å‘ä½™å¼¦å’ŒæŠ•å½±

- è®¾å‘é‡$\boldsymbol{a}=(a_x,a_{y},a_z)$
  - $\cos{\alpha}=\frac{a_x}{|a|}$
  - $\cos{\beta}=\frac{a_y}{|a|}$
  - $\cos{\gamma}=\frac{a_z}{|a|}$
  - $|\boldsymbol{a}|^2=a_x^2+a_y^2+a_z^2$

  - å®¹æ˜“çœ‹å‡º$\cos^2{\alpha}+\cos^2{\beta}+\cos^2{\gamma}=1$
  - å› æ­¤,$\boldsymbol{a}$ çš„å•ä½æ–¹å‘å‘é‡$\boldsymbol{a}^{0}=(\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma})$



- ä¸€ä¸ªå‘é‡å¯ä»¥ç”±å…¶æ–¹å‘(**å•ä½å‘é‡**)å’Œ**æ¨¡**å…±åŒç¡®å®š:$\boldsymbol{a}=|\boldsymbol{a}|\boldsymbol{\boldsymbol{a}^0}$
  - $\boldsymbol{a}=|\boldsymbol{a}|(\cos{\alpha},\cos{\beta},\cos{\gamma})$
  - å…¶ä¸­${e(\boldsymbol{a})}$è¡¨ç¤º$\boldsymbol{a}$çš„æ–¹å‘å‘é‡

#### ä¾‹

- å‡è®¾$A$ä½äºç©ºé—´ç›´è§’åæ ‡ç³»çš„ç¬¬$1$å¦é™,å‘å¾„$\overrightarrow{OA}$ä¸$x$è½´,$y$è½´çš„å¤¹è§’ä¾æ¬¡ä¸º$\frac{\pi}{3},\frac{\pi}{4}$,$|\overrightarrow{OA}|=6$;æ±‚$A$çš„åæ ‡?

- è§£:

  - $\alpha=\frac{\pi}{3},\beta=\frac{\pi}{4}$,ç”±å…³ç³»æ˜¯$\cos^2{\alpha}+\cos^2{\beta}+\cos^2{\gamma}=1$,å¾—$\cos^2{\gamma}=1-(\frac{1}{2})^2-(\frac{\sqrt{2}}{2})^2=\frac{1}{4}$

  - å› ä¸º$A$åœ¨ç¬¬1å¦é™,æ‰€ä»¥$\cos\gamma>0$,$\cos\gamma=\frac{1}{2}$

  - $$
    \overrightarrow{OA}=|\overrightarrow{OA}|(\cos\alpha,\cos\beta,\cos\gamma)
    =6(\frac{1}{2},\frac{\sqrt{2}}{2},\frac{1}{2})
    =(3,3\sqrt{2},3)
    $$



## æ··åˆç§¯ğŸˆ

- å‘é‡$a,b,c$ä¸‰ä¸ªå‘é‡çš„æ··åˆç§¯å®šä¹‰ä¸º$(a\times{b})\cdot{c}$,ç®€è®°ä¸º$(abc)$æˆ–$[abc]$

- $$
  (abc)=(a\times{b})\cdot{c}
  \\
  =(\begin{vmatrix}
  a_y&a_z\\
  b_y&b_z
  \end{vmatrix}i
  -\begin{vmatrix}
  a_x&a_z\\
  b_x&b_z
  \end{vmatrix}j
  +\begin{vmatrix}
  a_x&a_y\\
  b_x&b_y
  \end{vmatrix}k)
  (c_xi+c_yj+c_zk)
  \\
  \\
  =(\begin{vmatrix}
  a_y&a_z\\
  b_y&b_z
  \end{vmatrix}c_x
  -\begin{vmatrix}
  a_x&a_z\\
  b_x&b_z
  \end{vmatrix}c_y
  +\begin{vmatrix}
  a_x&a_y\\
  b_x&b_y
  \end{vmatrix}c_z)\\
  =\begin{vmatrix}
  a_x&a_y&a_z\\
  b_x&b_y&b_z\\
  c_x&b_y&c_z
  \end{vmatrix}
  $$


- é€†å‘è§‚å¯Ÿè¯¥å…¬å¼:

  - $$
    A=\begin{vmatrix}
    a_x&a_y&a_z\\
    b_x&b_y&b_z\\
    c_x&b_y&c_z
    \end{vmatrix}
    =(abc)
    \\
    B=\begin{vmatrix}
    b_x&b_y&b_z\\
    c_x&b_y&c_z\\
    a_x&a_y&a_z
    \end{vmatrix}
    =(bca)
    \\
    C=\begin{vmatrix}
    c_x&b_y&c_z\\
    a_x&a_y&a_z\\
    b_x&b_y&b_z
    \end{vmatrix}
    =(cab)
    $$

  - ç”±è¡Œåˆ—å¼è¡Œ(åˆ—)äº¤æ¢ä¸€æ¬¡,ç»“æœå–åçš„ç»“è®ºå¯çŸ¥,B,Céƒ½æ˜¯ç›¸å¯¹äºAäº¤æ¢é‡è¯å¾—åˆ°çš„,ä»è€ŒA=B=C

