[toc]

- PT@å¤šç»´éšæœºå˜é‡ç‹¬ç«‹æ€§@æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

# ç‹¬ç«‹æ€§

- $$
  å¯¹äºä»»æ„å®æ•°x,y;éšæœºäº‹ä»¶X\leqslant x,å’ŒY\leqslant yç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  \\F(x,y)=F_X(x)F_Y(y)
  \\ç§°,éšæœºæ¯”é‚£è¾†X,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹
  \\å…¶ä¸­,F_X(x),F_Y(y)åˆ†åˆ«ä¸ºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°(åˆ†å¸ƒå¾‹)
  $$

- $$
  å¦‚æœX,Yæ˜¯ç‹¬ç«‹å˜é‡,h(x),g(x)å‡ä¸ºè¿ç»­/å•è°ƒå‡½æ•°
  \\åˆ™h(x),g(x)ä¹Ÿæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„
  $$

- å½“éšæœºå˜é‡**ç›¸äº’ç‹¬ç«‹**æ—¶,è”åˆåˆ†å¸ƒå‡½æ•°(å¯†åº¦)äºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°(å¯†åº¦)å¯ä»¥ç›¸äº’åœ°å”¯ä¸€ç¡®å®š


## äºŒç»´ç¦»æ•£å‹å˜é‡çš„ç‹¬ç«‹æ€§

- è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡$(X,Y)$æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„å–å€¼ä¸º$(x_i,y_j),i,j=1,2,\cdots$

- éšæœºå˜é‡X,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶ä¸º

  - å¯¹ä»»ä½•$i,j=1,2,\cdots$,å‡æœ‰:

    - $$
      P(X=x_i,Y=y_i)=P(X=x_i)P(Y=y_i)
      \\è®°P(X=x_i)=p_{i\cdot}
      \\P(Y=y_i)=p_{\cdot{j}}
      \\P(X=x_i,Y=y_j)=p_{ij}
      \\åˆ™:p_{ij}=p_{i\cdot}p_{\cdot{j}}
      $$

## äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡çš„ç‹¬ç«‹æ€§

- è®¾äºŒç»´è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡$(X,Y)$çš„æ¥è”åˆæ¦‚ç‡å¯†åº¦ä¸º$f(x,y)$å…³äºéšæœºå˜é‡Xå’ŒYçš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦åˆ†åˆ«ä¸º$f_X(x)å’Œf_Y(y)$

- å…³äºéšæœºå˜é‡Xå’ŒYçš„è¾¹ç¼˜æ¦‚ç‡å¯†åº¦åˆ†åˆ«ä¸º$f_X(x)å’Œf_Y(y)$,åˆ™

- Xå’ŒYç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„å……åˆ†å¿…è¦æ¡ä»¶æ˜¯:

  - å¯¹äºä»»æ„å®æ•°x,yå‡æœ‰

  - $$
    f(x,y)=f_X(x)f_Y(y)
    $$

## ä¾‹

- | th-col:Y<br />th-row:X | 1    | 2    | 3    |
  | ---------------------- | ---- | ---- | ---- |
  | 1                      | a    | 1/9  | 1/18 |
  | 2                      | 1/3  | b    | 1/9  |

  - ç”±è§„èŒƒæ€§å¾—åˆ°:$a+1/9+1/18+1/3+b+1/9=1$
    - a+b=7/18

  - ç”±äºX,Yç›¸äº’ç‹¬ç«‹,
    - $P(X=1,Y=3)=P(X=1)P(Y=3)$
    - $\frac{1}{18}=(a+1/9+1/18)(1/18+1/9)$
    - è§£å¾—a=1/6;b=2/9
    - å…¶ä½™å•å…ƒæ ¼åˆ©ç”¨ç‹¬ç«‹æ€§ä¹Ÿå¯ä»¥æ±‚è§£,ä½†æ˜¯è®¡ç®—é‡ä¸åŒ


### ä¾‹

- 5ä»¶äº§å“ä¸­æœ‰3ä»¶æ­£å“,2ä»¶æ¬¡å“

- ä»ä¸­æŠ½å–é‡æ¬¡

- è®°

  - $$
    X_i=
    \begin{cases}
    1,ç¬¬iæ¬¡å–åˆ°æ­£å“
    \\
    0,ç¬¬iæ¬¡å–åˆ°æ¬¡å“
    \end{cases}
    \quad (i=1,2)
    $$

  - å…¶ä¸­,$X_1,X_2$åˆ†åˆ«è¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡

- å¯¹äº**æœ‰æ”¾å›æŠ½æ ·**$X_1,X_2$ä¹‹é—´æ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

- å¯¹äºæ— æ”¾å›æŠ½æ ·$X_1,X_2$ä¹‹é—´æ˜¯æœ‰å…³è”çš„

  - $X_2å°†å—åˆ°X_1çš„å–å€¼å½±å“$

### ä¾‹

- è®¾éšæœºå˜é‡Xå’ŒYç›¸äº’ç‹¬ç«‹ä¸”æœä»ç›¸åŒåˆ†å¸ƒ

  - å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º

  - $$
    f(x)=\begin{cases}
    2x,0\leqslant{x}\leqslant{1}
    \\
    0,else
    \end{cases}
    $$

  - $æ±‚P(X+Y\leqslant{1})$

- ç”±äºX,Yç‹¬ç«‹åŒåˆ†å¸ƒ

  - $$
    g(x,y)=f_X(x)f_Y(y)=f(x)\cdot{f(y)}
    \\=\begin{cases}
    4xy,0\leqslant{x}\leqslant{1},0\leqslant{y}\leqslant{1}
    \\
    0,else
    \end{cases}
    $$

  - $$
    P(X+Y\leqslant{1})=\iint\limits_{x+y\leqslant{1}}g(x,y)dxdy
    =\int_{0}^{1}dx\int_{0}^{1-x}4xydxdy
    \\=4\int_{0}^{1}x\left(\int_{0}^{1-x}ydy\right)dx
    =4\int_{0}^{1}(x\frac{1}{2}y^2|_{0}^{1-x})dx
    =4(\int_{0}^{1}x\frac{1}{2}(1-x)^2dx)
    \\=2\int_{0}^{1}x(1-x)^2dx=2(\int_{0}^{1}(x^3-2x^2+x)dx)
    =\frac{1}{6}
    $$

### éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°çš„ç‹¬ç«‹æ€§

- ç‹¬ç«‹éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°ä»ç„¶æ˜¯ç‹¬ç«‹çš„
- Xå’ŒYæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„éšæœºå˜é‡
- h(x)å’Œg(x)å‡ä¸º**è¿ç»­æˆ–å•è°ƒå‡½æ•°**,åˆ™éšæœºå˜é‡$H=h(X),G=g(Y)$ä¹Ÿæ˜¯ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„

#### å¯¹ä¸¥æ ¼é€’å¢çš„æƒ…å†µè¯æ˜

- $è®¾h(x),g(y)ä¸¥æ ¼å•è°ƒ,åˆ™ä»–ä»¬çš„åå‡½æ•°éƒ½å­˜åœ¨$

  - $åˆ†åˆ«è®°ä¸ºh^{-1}(x),g^{-1}(y)$,ä¹Ÿéƒ½ä¸ºä¸¥æ ¼å•è°ƒ**é€’å¢**çš„

  - æ ¹æ®åå‡½æ•°çš„æ€§è´¨

    - $$
      H=h(X),X=h^{-1}(H)
      \\
      G=g(Y),Y=g^{-1}(G)
      $$

    - ç”±äº$h(x),g(x)$å•è°ƒå¢åŠ ,åˆ™$h^{-1}(x),g^{-1}(y)$ä¹Ÿéƒ½å•è°ƒå¢åŠ 

    - $$
      å‡è®¾f(x)çš„åå‡½æ•°å­˜åœ¨,è®°ä¸ºf^{-1}(x)
      ,åˆ™:
      \\
      f(f^{-1}(x))=f^{-1}(f(x))=x
      $$

      

  - $$
    T(H,G)=P(H\leqslant{x},G\leqslant{y})=P(h(X)\leqslant{x,g(Y)\leqslant{y}})
    \\
    å¯¹H\leqslant{x}ä¸¤è¾¹å–(å¸¦å…¥h^{-1}(x)),å¾—åˆ°h^{-1}(H)\leqslant{h^{-1}(x)}
    \\å³X\leqslant{h^{-1}(x)}
    \\åŒç†,å¾—åˆ°Y\leqslant{g^{-1}(y)}
    \\
    T=T(H,G)=P(X\leqslant{h^{-1}(x)},Y\leqslant{g^{-1}(y)})
    \\ç”±X,Yçš„ç‹¬ç«‹æ€§:
    \\T=P(X\leqslant{h^{-1}(x)})P(Y\leqslant{g^{-1}(y)})
    =P(h(X)\leqslant{x})P(g(Y)\leqslant{y})
    $$

  - æ‰€ä»¥

  - $$
    P(h(X)\leqslant{x},g(Y)\leqslant{y})=P(h(X)\leqslant{x})P(g(Y)\leqslant{Y})
    \\ç”±å®šä¹‰,h(X)å’Œg(Y)ç›¸äº’ç‹¬ç«‹
    $$

#### ref

- [PT_éšæœºå˜é‡å‡½æ•°çš„åˆ†å¸ƒ_éšæœºå˜é‡çº¿æ€§å‡½æ•°çš„æ­£æ€åˆ†å¸ƒ_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/127641282?csdn_share_tail={"type"%3A"blog"%2C"rType"%3A"article"%2C"rId"%3A"127641282"%2C"source"%3A"xuchaoxin1375"})

# æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

- å¯¹äºä¸ç‹¬ç«‹(ç›¸ä¾)çš„éšæœºéšæœºå˜é‡é—´,å¦‚æœä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**ä¼šå½±å“å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**
- ä¸ºäº†è€ƒå¯Ÿè¿™ç§ç›¸äº’å½±å“,å¯**å›ºå®šæŸä¸ªéšæœºå˜é‡çš„å–å€¼**,ç ”ç©¶å¦ä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ,è¿™ç§æ¦‚ç‡ç§°ä¸º**æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ**

## ç¦»æ•£å‹ğŸ˜Š

- $ç»™å®šæ¡ä»¶Y=y_iä¸‹éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå¾‹$

  - $$
    è®°P(X=x_i,Y=y_j)=p_{ij}(i,j=1,2,\cdots)
    \\ä¸ºäºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„è”åˆåˆ†å¸ƒåˆ†å¸ƒå¾‹
    $$
  

### æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¾‹

- 
  $$
  P(X=x_i|Y=y_j)=\frac{P(X=x_i,Y=y_j)}{P(Y=y_i)}=\frac{p_{ij}}{p_{*j}}
  \\(i=1,2,\cdots)
  \\è¯¥åˆ†å¸ƒå¾‹ç§°ä¸º:åœ¨ç»™å®šY=y_jæ¡ä»¶ä¸‹,éšæœºå˜é‡Xçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå¾‹
  $$

- $ç±»ä¼¼å¯å¾—åˆ°X=x_iä¸‹çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ$


#### ä¾‹

- å°„æ‰‹å•å‘å°„ä¸­ç›®æ ‡çš„æ¦‚ç‡ä¸ºp

  - å°„ä¸­ä¸¤æ¬¡ç›®æ ‡ååœæ­¢

  - è®°:

    - $Xä¸ºç¬¬ä¸€æ¬¡é›†ä¸­ç›®æ ‡æ‰€è€—è´¹çš„å°„å‡»æ¬¡æ•°i$

    - $Yä¸ºå°„ä¸­2æ¬¡è€—è´¹çš„å°„å‡»æ€»æ¬¡æ•°j$

    - $$
      \begin{cases}
      i&=&1,\cdots,j-1;
      \\j&=&2,\cdots
      \end{cases}
      $$

      æˆ–è€…è¯´:
      $$
      \begin{cases}
      i&=&1,\cdots;
      \\j&=&i+1,\cdots
      \end{cases}
      $$

    - æœ€å¥½çš„æƒ…å†µä¸‹:

      - i=1,j=2

    - æœ€åçš„æƒ…å†µä¸‹:

      - $i\to\infin$
      - $j\to\infin$

  - (X,Y)çš„åˆ†å¸ƒå¾‹

    - $$
      P(X=i,Y=j)=(1-p)^{i-1}p^1(1-p)^{j-1-i}p^1=p^2(1-p)^{j-2}
      $$

      - $\begin{cases}
        i&=&1,\cdots,j-1;
        \\j&=&2,\cdots
        \end{cases}$
      - $è®°q=1-p;åˆ™:P(X=i,Y=j)=p^2q^{j-2}$

  - è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¾‹:

    - $$
      F_X(x)
      =\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}P(X=i,Y=j)
      =\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}q^{j-2}
      =p^2\sum\limits_{j=i+1}^{\infin}p^2q^{j-2}
      \\
      \xlongequal{æ— ç©·çº§æ•°}p^2\cdot\frac{q^{i-1}}{1-q}
      =p^2\cdot\frac{p^{i-1}}{p}
      \\=p^1q^{i-1}
      \\\\å…¶ä¸­(i=1,2,\cdots)
      $$

    - $$
      F_Y(y)=\sum\limits_{i=1}^{j-1}P(X=i,Y=j)
      =\sum\limits_{i=1}^{j-1}p^2q^{j-2}
      =p^2\sum\limits_{i=1}^{j-1}q^{j-2}
      \\=p^2\cdot(j-1)\cdot q^{j-1}
      =(j-1)p^2q^{j-2},(j=2,\cdots)
      $$

      

  - æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ:

    - 
      $$
      å½“j=2,\cdots,
      \\
      P(X=i|Y=j)=\frac{P(X=i,Y=j)}{P(Y=j)}
      \\=\frac{p^2q^{j-2}}{(j-1)p^2q^{j-2}}=\frac{1}{j-1},i=1,2,\cdots,j-1
      \\\\
      P(Y=j|X=i)=\frac{P(X=i,Y=j)}{P(X=i)}
      \\=\frac{p^2q^{j-2}}{pq^{i-1}}=pq^{j-i-1}
      $$
      

## è¿ç»­å‹ğŸ˜Š

- è¿ç»­å‹å’Œç¦»æ•£å‹ä¸åŒåœ¨äº,ä¸å¯ä»¥ç”¨æ¡ä»¶æ¦‚ç‡çš„å…¬å¼æ¥ç›´æ¥æ±‚è¿ç»­å‹çš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ
  - $å› ä¸º,è¿ç»­å‹ä¸­,P(X=x)=P(Y=y)=0$

### æ¡ä»¶å¯†åº¦å‡½æ•°ğŸˆ

- ä¸ºäº†è§£å†³ä¸Šè¿°é—®é¢˜,ä½¿ç”¨å¾®åˆ†å’Œæé™çš„æ€æƒ³æ¥å®šä¹‰**æ¡ä»¶å¯†åº¦**

  - $å°†P(X=x)ç”¨P(x\leqslant{X}\leqslant{x+\Delta{x}})$
  - $å°†P(Y=y)ç”¨P(y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})$

### è¿ç»­å‹æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒ

- è®¾$f_X(y)>0$åœ¨ç»™å®šY=yæ¡ä»¶ä¸‹éšæœºå˜é‡Xçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$F_{X|Y}(x|y)$å®šä¹‰ä¸º:
  - $F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)$

- $$
  F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}\frac{P(X\leqslant{x},y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})}{P(y\leqslant{Y}\leqslant{y+\Delta{y}})}
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}
  \frac{F(x,y+\Delta{y})-F(x,y)}{F_Y(y+\Delta{y})-F_Y(y)}
  \\=\lim_{\Delta{y}\to{0^+}}
  \frac{\frac{1}{\Delta{y}}(F(x,y+\Delta{y})-F(x,y))}{\frac{1}{\Delta{y}}(F_Y(y+\Delta{y})-F_Y(y))}
  \\=\frac{\frac{\partial{F(x,y)}}{\partial{y}}}{\frac{\mathrm{d}F_Y(y)}{\mathrm{d}y}}
  =\frac{\frac{\partial{}}{\partial{y}}(\displaystyle \int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v)}{f_Y(y)}
  \\=\frac{\displaystyle\int_{-\infin}^{x}f(u,y)du}{f_Y(y)}
  =\displaystyle\int_{-\infin}^{x}\frac{f(u,y)}{f_Y(y)}\mathrm{d}u
  $$

#### è¡¥å……:

- æ¨å¯¼ä¸­ç”¨åˆ°çš„å¸¸è¯†

- $$
  F(x)=P(x\leqslant{X})
  \\P(\set{x_1<x\leqslant x_2})=F(x_2)-F(x_1)
  \\
  \\
  F(x,y)=P(\set{X\leqslant x}\cap \set{Y\leqslant y})
  =P(X\leqslant x,Y\leqslant y)
  \\
  F(x,y)
  =\int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v
  \\F_Y(y)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)\mathrm{d}x
  \\\frac{\partial^2F(x,y)}{\partial{x}\partial{y}}=f(x,y)
  \\
   \frac{\partial{}}{\partial{y}}(\displaystyle \int_{-\infin}^{x}\int_{-\infin}^{y}f(u,v)\mathrm{d}u\mathrm{d}v)=\int_{-\infin}^{x}f(u,y)du
  $$


##### æ¦‚ç‡å’Œåˆ†å¸ƒå‡½æ•°

- ä»åŒºåŸŸçš„è§’åº¦æœ‰ä¸ç­‰å¼

- $$
  ä¸€èˆ¬çš„,è®¾x_0\leqslant{x_1},y_0\leqslant{y_1};
  \\P(x_0<X\leqslant{x_1},y_0<Y\leqslant{y_1})
  \leqslant F(x_1,y_1)-F(x_0,y_0)
  $$

  

- ä»å‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸Šå¯ä»¥çœ‹å‡ºç­‰å¼:
  $$
  \\P(x_1< X\leqslant x_2,y_1< Y\leqslant y_2)
  \\
  \begin{aligned}
  &=F(x_2,y_2)-F(x_1,y_2)-F(x_2,y_1)+F(x_1,y_1)
  \\
  &=\sum\limits_{i=1}^{2}F(x_i,y_i)-\sum\limits_{i=1}^{2}F(x_i,y_{3-i})
  \end{aligned}
  $$
  
- æœ‰ç­‰å¼:
  $$
  P(X \leqslant{x},y_0<Y\leqslant{y_1})
  = F(x,y_1)-F(x,y_0)
  \\
  æˆ–è€…
  \\
  P(x_0<X \leqslant{x_1},Y\leqslant{y})
  = F(x_1,y)-F(x_0,y)
  $$
  
- $$
  P(X\leqslant x,y_0\leqslant{Y}\leqslant{y_1})
  =F(x,y_1)-F(x,y_0)
  =\int_{-\infin}^{+\infin}\int_{y_0}^{y_1}f(x,y)dydx
  $$

  

#### è¿ç»­å‹æ¡ä»¶å¯†åº¦ğŸˆ

- $$
  æœ‰æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒå‡½æ•°:
  \\
  F_{X|Y}(x|y)=P(X\leqslant{x}|Y=y)
  =\displaystyle\int_{-\infin}^{x}\frac{f(u,y)}{f_Y(y)}\mathrm{d}u
  $$

  
  $$
  f_{X|Y}(x|y)=\frac{f(x,y)}{f_Y(y)}
  \\å…¶ä¸­,f(x,y)ä¸ºè”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°;
  \\f_Y(y)ä¸ºè¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå‡½æ•°
  $$

#### å°ç»“

- æœ‰ä¸Šé¢çš„å…¬å¼å¯ä»¥çœ‹å‡º,æ±‚è§£**æ¡ä»¶æ¦‚ç‡å¯†åº¦**å‰,ä¹Ÿæ˜¯å…ˆæ±‚è§£

  - éæ¡ä»¶è”åˆåˆ†å¸ƒå¯†åº¦
  - è¾¹ç¼˜åˆ†å¸ƒå¯†åº¦

- å¦ä¸€ä¸ªå®šä¹‰åŸŸ

  - $$
    ä¾‹å¦‚:f_{X|Y}(y|x)=\frac{f(x,y)}{f_X(x)},è¿˜è¦è®¡ç®—yçš„åŒºé—´
    $$

    

### examples

#### ä¾‹

- è®¾äºŒç»´éšæœºå˜é‡$(X,Y)$æœä»åŒºåŸŸ$D=\{(x,y)|x^2+y^2\leqslant{1} \}$ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ

- æ±‚$f_X(x),f_Y(y)$

- åˆ†æ:

  - $$
    åŒºåŸŸDçš„é¢ç§¯ä¸º\pi,
    \\
    f(x,y)=\begin{cases}
    \frac{1}{S_D}=\frac{1}{\pi},x^2+y^2\leqslant{1}
    \\
    0,else
    \end{cases}
    \\f_X(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)dy
    =\begin{cases}
    \displaystyle\int_{-\sqrt{1-x^2}}^{\sqrt{1-x^2}}\frac{1}{\pi}dy,|x|<1
    \\
    0,else
    \end{cases}
    =\begin{cases}
    \frac{2}{\pi}\sqrt{1-x^2},|x|<1
    \\
    0,else
    \end{cases}
    \\æœ‰å¯¹ç§°æ€§
    \\f_Y(y)=\begin{cases}
    \frac{2}{\pi}\sqrt{1-y^2},|y|<1
    \\
    0,else
    \end{cases}
    $$

  - $$
    å½“|x|<1æ—¶,
    \\
    \begin{aligned}
    	f_{Y|X}(y|x)
    	&=\frac{f(x,y)}{f_X(x)}\\
        &=\begin{cases}
            \frac{1/\pi}{\frac{2}{\pi}\sqrt{1-x^2}},&(x,y)
            \in\{x,y:|x|<1,x^2+y^2\leqslant{1}\}
            \\
            0,&else
        \end{cases}
        \\
        &=\begin{cases}
            \frac{1}{2\sqrt{1-x^2}},&|x|<1,|y|\leqslant{\sqrt{1-x^2}}
            \\
            0,&else
        \end{cases}
    \end{aligned}
    \\
    åœ¨ç»™å®šX=xçš„æ¡ä»¶ä¸‹,éšæœºå˜é‡Yæœä»D_1=[-\sqrt{1-x^2},\sqrt{1-y^2}]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ
    \\Y\sim{U(D_1)}
    $$
  
  - $$
    åŒç†,å½“|y|<1æ—¶,
    \\f_{X|Y}(x|y)=\begin{cases}
    \frac{1}{2\sqrt{1-y^2}},|x|\leqslant{\sqrt{1-y^2}}
    \\
    0,else
    \end{cases}
    \\åœ¨ç»™å®šY=yçš„æ¡ä»¶ä¸‹,éšæœºå˜é‡Xæœä»D_2=[-\sqrt{1-y^2},\sqrt{1-y^2}]ä¸Šçš„å‡åŒ€åˆ†å¸ƒ
    \\X\sim{U(D_2)}
    $$
  
    

#### ä¾‹

- å·²çŸ¥äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„è”åˆåˆ†å¸ƒå¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º

  - $$
    f(x,y)=\begin{cases}
    xe^{-y},&D=\{0<x<y<+\infin\}
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    \\ç§¯åˆ†åŒºé—´Dæ˜¯ç›´çº¿y=xå’Œyè½´åœ¨ç¬¬ä¸€è±¡é™å†…çš„æ‰€å›´æˆçš„å¼€æ”¾åŒºåŸŸ
    \\
    f_X(x)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)dy
    =\int_{x}^{+\infin}xe^{-y}dy
    \\=x(-e^{-y}|_{x}^{+\infin})=-x(e^{-\infin}-e^{-x})
    =xe^{-x},x>0
    \\ğŸˆf_X(x)=\begin{cases}
    xe^{-x},&x>0
    \\
    0,&x\leqslant{0}
    \end{cases}
    \\
    f_Y(y)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x,y)dx
    =\int_{0}^{y}xe^{-y}dx
    \\=e^{-y}\int_{0}^{y}xdx=e^{-y}\frac{1}{2}x^2|_{0}^{y}
    =\frac{1}{2}y^2e^{-y},y>0
    \\
    ğŸˆf_Y(y)=\begin{cases}
    \frac{1}{2}y^2e^{-y},&y>0
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    $$

  - $$
    f_{X|Y}(x|y)=\frac{f(x,y)}{f_Y(y)}
    =\begin{cases}
    \frac{xe^{-y}}{\frac{1}{2}y^2e^{-y}},&0<x<y<+\infin,x>0
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    \\=\begin{cases}
    2xy^{-2},&0<x<y
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    \\
    f_{Y|X}(y|x)=\frac{f(x,y)}{f_X(x)}
    =\begin{cases}
    \frac{xe^{-y}}{xe^{-x}},&0<x<y<+\infin,y>0
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    \\=\begin{cases}
     e^{x-y},&0<x<y
    \\
    0,&else
    \end{cases}
    $$

    

  - æ±‚$P(X>1|Y=y)$

    - $$
      S=P(X\geqslant{x}|Y=y)=1-P(X\leqslant{x}|Y=y)=1-F_{X|Y}(x|y)
      \\=1-\int_{-\infin}^{x}f_{X|Y}(x|y)dx
      \\ç”±äº:\int_{-\infin}^{+\infin}f_{X|Y}(x|y)=1
      \\S=\int_{x}^{+\infin}f_{X|Y}(x|y)dx
      \\\\
      T=P(X\geqslant{1}|Y=y)=\int_{1}^{+\infin}f_{X|Y}(x|y)dx
      \\åˆç”±äºf_{X|Y}(x|y)
      =\begin{cases}
      2xy^{-2},&0<x<y
      \\
      0,&else
      \end{cases}
      \\
      \\å½“1\leqslant{}x<yæ—¶(y>1),
      \\T=\int_{1}^{+\infin}f_{X|Y}(x|y)dx=\int_{1}^{y}f_{X|Y}(x|y)dx
      \\=2y^{-2}\frac{1}{2}x^2|_{1}^{y}=1-y^{-2}
      \\å½“0<y\leqslant{1}
      \\y\leqslant{x},f_{X|Y}(x|y)=0
      \\T=\int_{1}^{+\infin}0\cdot{dx}=0
      $$

      

#### ä¾‹

- è®¾éšæœºå˜é‡$X\sim{U(0,1)}$

- åœ¨$X=x(0<x<1)$çš„æ¡ä»¶ä¸‹,éšå³å˜é‡$Y\sim{U(0,x)}$

- æ±‚äºŒç»´éšæœºå˜é‡(X,Y)çš„è”åˆå¯†åº¦å‡½æ•°

- $$
  f(x,y)=f_{Y|X}(y|x)f_{X}(x)
  \\
  f_{Y|X}(y|x)=
  \begin{cases}
  \frac{1}{x},&0<y<x
  \\
  0,&else
  \end{cases}
  \\
  f_{X}(x)=\begin{cases}
  1,&0<x<1
  \\
  0,&else
  \end{cases}
  \\f(x,y)=f_{Y|X}(y|x)f_{X}(x)=\begin{cases}
  \frac{1}{x},0<y<x<1
  \\
  0,else
  \end{cases}
  $$

  

### äºŒç»´æ­£æ€åˆ†å¸ƒçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒğŸˆ

- äºŒç»´æ­£å¤ªåˆ†å¸ƒçš„ä¸¤ä¸ªæ¡ä»¶åˆ†å¸ƒä»ç„¶æ˜¯æ­£å¤ªåˆ†å¸ƒ

- è®¾$(X,Y)\sim{N(\mu_1,\mu_2,\sigma_1^2,\sigma_2^2,\rho)}$

- åœ¨$Y=y$æ¡ä»¶ä¸‹,Xçš„æ¡ä»¶åˆ†å¸ƒä¸ºæ­£å¤ªåˆ†å¸ƒ$N(\mu_3,\sigma_3^2)$

  - $$
    u=u(x)=\frac{x-\mu_1}{\sigma_1};
    \\
    v=v(y)=\frac{y-\mu_2}{\sigma_2}
    $$

    

  - 
    $$
    f_{X|Y}(x|y)=\frac{f(x,y)}{f_{Y}(x)}
    =\large\frac{
    	\frac{1}{2\pi{\sigma_1\sigma_2}\tau}
    	\exp{(-\frac{1}{2}{(\frac{1}{\tau^2})}(u^2-2\rho{uv}+v^2))}
    }{
    \frac{1}{\sqrt{2\pi}\cdot{\sigma_2}}
    \exp{(-\frac{1}{2}v^2)}
    }
    \\
    =\frac{\sqrt{2\pi}\sigma_2}{2\pi\sigma_1\sigma_2\tau}
    \exp{[(-\frac{1}{2})(\frac{1}{\tau^2}}(u^2-2\rho{u}v+v^2)-\frac{1}{\tau^2}\tau^2v^2))]
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\tau}
    \exp(-\frac{1}{2}\frac{1}{1-\rho^2}(u^2-2\rho{uv}+v^2-(1-\rho^2)v^2))
    \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\tau}
    \exp(-\frac{1}{2}\frac{1}{1-\rho^2}(u^2-2\rho{uv}+\rho^2v^2))
    \\è®°B=u^2-2\rho{uv}+\rho^2v^2,æ°å¥½æ˜¯å®Œå…¨å¹³æ–¹å¼çš„å±•å¼€(u-\rho{v})^2
    \\B=(u-\rho{v})^2=(\frac{x-\mu_1}{\sigma_1}-\rho\frac{(y-\mu_2)}{\sigma_2})^2
    \\=(\frac{1}{\sigma_1}[(x-\mu_1)+\rho\frac{y-\mu_2}{\sigma_2}(\sigma_1)])^2
    =(\frac{1}{\sigma_1}(x-\mu_1-\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2)))^2
    \\=\frac{1}{\sigma_1^2}(x-\mu_1-\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2))^2
    \\
    $$
    
    - $$
      \\f_{X|Y}(x|y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\tau}
      \exp(
      -\frac{1}{2}\frac{1}{1-\rho^2}
      (\frac{1}{\sigma_1^2}
      (x-(\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2)))^2))
      \\=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_1\sqrt{1-\rho^2}}
      \exp(-\frac{1}{2}\frac{1}{ {\sigma_1^2}(1-\rho^2)}((x-(\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2)))^2))
      $$
      
      
      
    - å¯è§
      $$
      \mu_3=\mu_1+\rho\frac{\sigma_1}{\sigma_2}(y-\mu_2)
      \\
      \sigma_3^2=\sigma_1^2(1-\rho^2)
      $$
    
    - åŒç†æœ‰
    
    - $$
      f_{Y|X}(y|x)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma_2\sqrt{1-\rho^2}}
      \exp(-\frac{1}{2}\frac{1}{ {\sigma_2^2}(1-\rho^2)}((y-(\mu_2+\rho\frac{\sigma_2}{\sigma_1}(x-\mu_1)))^2))
      $$
    
    - $$
      \mu_4=\mu_2+\rho\frac{\sigma_2}{\sigma_1}(x-\mu_1)
      \\
      \sigma_4^2=\sigma^2_2(1-\rho^2)
      $$
    
      











