[toc]



## 排序不等式

- 设有两个有序数列(可以理解为单调递增的(离散)函数),即
  $$
  \{a_n\}和\{b_n\},分别满足:
  \\a_{i}<a_{i+1}\\
  b_{i}<b_{i+1}
  \\i=1,2,3,\cdots,n-1
  $$

- 则$\sum_{i=1}^n{a_{i}b_{i}}\geqslant \sum_{i=1}^{n}{a_iR(\{b_n\})_i}$

  - $$
    \\其中,R(\{b_n\})表示对数列\{b_n\}的一个乱序(任意)排列(洗牌)
    \\这里的写法有点程序设计中函数调用的味道(设定函数R返回一个打乱顺序的序列\{c_n\})
    \\因此,为了书写方便,我们有一下等价写法:
    \\
    \sum_{i=1}^n{a_{i}b_{i}}\ge\sum_{i=1}^{n}{a_i}{c_i}
    $$
    
    $$
    记数列\{b_n\}的前i项和为s_i=\sum_{k=1}^{k=i}{b_k}
    \\
    记数列\{c_n\}的前i项和为sr_i=\sum_{k=1}^{k=i}{c_k}
    \\
    \begin{aligned}
    &b_i=s_i-s_{i-1}(重要);\quad i\in N^+,i=1,2,3,\cdots,n\\
    &s_i\le sr_{i}\quad 该不等式表达式的是,数列\{b_n\}的任意i项和,最小值是s_i\\
    &这很好理解,毕竟s_i的值是有数列中最小的i个元素的和sr_i不会比s_i小\\
    &s_n=sr_n\quad 也很好理解,打乱顺序的一组数的综合始终一致(此时的部分和都是总体和)
    \end{aligned}
    \\
    $$
    
    
    
  - $$
    并且:\bigstar
    \begin{aligned}
    &s_0=0\\
    &s_1=b1
    \end{aligned}
    \\例如:b_1=s_1-s_0=s_1
    \\b_2=s_2-s_1
    \\b_3=s_3-s_2
    \\此外,由于\{a_n\}数列是单调不减的,容易知道a_i-a_{i-1}\le0
    \\从而有:
    $$
  
  - $$
    s_i(a_i-a_{i-1})\ge sr_i(a_i-a_{i-1}) \tag{core}
    $$
  
    



  - 一方面
    $$
    \\
    \sum_{i=1}^{n}{a_ib_i}=\sum_{i=1}^{n}{a_i(s_i-s_{i-1})}
    \\用求和号可以简洁的表达加式,但是有时候不利于看出规律
    \\我们将i=1,2,3,\cdots,n分别带入到等式右侧,观察规律
    \\
    \begin{aligned}
    a_1b_1 &=a_1(s_1-s_0) &=a_1s_1-a_1s_0\\
    a_2b_2 &=a_2(s_2-s_1) &=a_2s_2-a_2s_1\\
    a_3b_3 &=a_3(s_3-s_2) &=a_3s_3-a_3s_2\\
    \vdots &\quad \vdots &\vdots\\
    a_{n-1}b_{n-1} &=a_{n-1}(s_{n-1}-s_{n-2}) &= a_{n-1}s_{n-1}-a_{n-1}s_{n-2}\\
    a_{n}b_{n} &=a_{n}(s_{n}-s_{n-1}) &= a_{n}s_{n}-a_{n}s_{n-1}\\
    \end{aligned}
    $$
    ![image-20220715141132600](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/e9c13c9f3179e6f7a5ecbafb88ecdb1d.png)
    $$
    \\将上述等式相加,即得到
    \\
    \sum_{i=1}^{n}{a_ib_i}
    ={s_1(a_1-a_2)+s_2(a_2-a_3)+s_3(a_3-a_4)}+\cdots
    \\+s_{n-1}{(a_{n-1}-a_{n})}+a_ns_n
    \\
    =\left(\sum_{i=1}^{n-1}{s_i(a_i-a_{i+1})}\right)+a_ns_n
    $$

  - 另一方面,类似上述的推导,有`乱序积和`

    - $$
      \sum_{i=1}^{n}a_ic_i=\left(\sum_{i=1}^{n-1}{sr_i(a_i-a_{i+1})}\right)+a_nsr_n
      $$

  - 所以有结论

$$
  \because s_i(a_i-a_{i-1})\ge sr_i(a_i-a_{i-1}) \tag{core}
  \\s_n=sr_n
  \\
  \therefore \left(\sum_{i=1}^{n-1}{s_i(a_i-a_{i+1})}\right)+a_ns_n\ge \left(\sum_{i=1}^{n-1}{sr_i(a_i-a_{i+1})}\right)+a_nsr_n
  \\
  \therefore
  \sum_{i=1}^{n}{a_ib_i} \ge \sum_{i=1}^{n}a_ic_i
$$

  ### 等式的另一半

  - 类似的原理,可以推导出`逆序积和`是小于`乱序积和`的

  - $$
    \sum_{i=1}^{n}{a_ib_i} \ge \sum_{i=1}^{n}a_ic_i \ge \sum_{i=1}^{n}{a_ib_{n-i+1}}
    $$

  ##  总结
  ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/b90fefa2bd974474a92ba77ceafb4e97.png)
