[toc]

# ä½ç»´æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼

- ä»$a^2+b^2\geqslant2ab$å‡ºå‘å¯ä»¥å¾—åˆ°æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼(é½æ¬¡ä¸ç­‰å¼)

## æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼çš„ä»£æ•°å½¢å¼ğŸ‘º

- è®¾$a_1,a_2,b_1,b_2\in\mathbb{R}$,åˆ™$(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)\geqslant{(a_1b_1+a_2b_2)^2}$;å½“ä¸”ä»…å½“$a_1b_2=a_2b_1$æ—¶å–ç­‰å·
- è¯æ˜:ç”¨ä½œå·®æ¯”è¾ƒæ³•
  - $(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)-(a_1b_1+a_2b_2)^2\geqslant{0}$
  - $\Leftrightarrow$ $a_1^2b_1^2+a_1^2b_2^2+a_2^2b_1^2+a_2^2b_2^2$ -$(a_1^2b_1^2+2a_1a_2b_1b_2+a_2^2b_2^2)\geqslant{0}$
  - $\Leftrightarrow$ $a_1^2b_2^2+a_2^2b_1^2-2a_1a_2b_1b_2\geqslant{0}$
  - $\Leftrightarrow$ $(a_1b_2-a_2b_1)^2\geqslant{0}$
  - æœ€åä¸€ä¸ªä¸ç­‰å¼çš„æˆç«‹è¯´æ˜åŸå‘½é¢˜çš„æˆç«‹
- ç»“è®ºçš„è¯æ˜ä¸éš¾,å…³é”®åœ¨äºäººä»¬å¦‚ä½•å¾—åˆ°è¿™ä¸ªç»“è®º(æ˜“äºè¯æ˜çš„ç»“è®ºä¸ä¸€å®šå®¹æ˜“è¢«å‘ç°,å¾ˆå¤šå®šç†æ˜¯å…ˆé€šè¿‡çŒœæµ‹(æå‡º)ç»“è®ºå‡è®¾,ç„¶åè¯•å›¾è¯æ˜å®ƒ)

## æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼çš„å‘é‡å’Œå‡ ä½•å½¢å¼

- æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼æœ‰ç›´è§‚çš„å‡ ä½•èƒŒæ™¯,å¯ä»¥å€ŸåŠ©å‘é‡æ¥è”ç³»ä»£æ•°å’Œå‡ ä½•

### æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼çš„å‘é‡å½¢å¼

- ç”±å¹³é¢å‘é‡çš„çŸ¥è¯†,è®¾$\boldsymbol{\alpha,\beta}$ä¸ºå¹³é¢ä¸Šçš„ä¸¤ä¸ªå‘é‡ä¸”$\boldsymbol{\alpha}=(a_1,a_2)$,$\boldsymbol{\beta}=(b_1,b_2)$
  - è®°$\boldsymbol{\alpha,\beta}$çš„å¤¹è§’ä¸º$\theta=<\boldsymbol{\alpha,\beta}>$,$|\boldsymbol\alpha|=\sqrt{a_1^2+a_2^2}$,$|\boldsymbol{\beta}|=\sqrt{b_1^2+b_2^2}$,$\boldsymbol{\alpha\cdot{\beta}}=a_1b_1+a_2b_2$
  - åˆ™$\boldsymbol{\alpha,\beta}$çš„å¤¹è§’ä½™å¼¦$\cos\theta$=$\frac{\boldsymbol{\alpha\cdot\beta}}{\boldsymbol{|\alpha||\beta|}}$

- æ˜¾ç„¶$\cos\theta\leqslant{1}$,è‹¥$\boldsymbol{\alpha,\beta\neq{0}}$å³æœ‰$\frac{\boldsymbol{\alpha\cdot\beta}}{\boldsymbol{|\alpha||\beta|}}$ $\leqslant{1}$æ‰€ä»¥:$\boldsymbol{\alpha\cdot\beta}$ $\leqslant$ ${\boldsymbol{|\alpha||\beta|}}$

  - å‘é‡å½¢å¼ç›´æ¥å¯¹åº”äº:$a_1b_1+a_2b_2\leqslant{\sqrt{a_1^2+a_2^2}\sqrt{b_1^2+b_2^2}}$
  - ä¹Ÿç­‰ä»·äº:$(a_1b_1+a_2b_2)^2\leqslant{{(a_1^2+a_2^2)}{(b_1^2+b_2^2)}}$

- äº‹å®ä¸Š:

  - å½“$\boldsymbol{\alpha,\beta}$å‡ä¸ºéé›¶å‘é‡,ç”±$|\cos\theta|\leqslant{1}$å¯çŸ¥,$\frac{\boldsymbol{|\alpha\cdot\beta|}}{\boldsymbol{|\alpha||\beta|}}$ $\leqslant{1}$ ,å³${\boldsymbol{|\alpha||\beta|}}$ $\geqslant$ $|\boldsymbol{\alpha\cdot\beta}|$

    - ç­‰å·æˆç«‹çš„æ¡ä»¶æ˜¯:å‘é‡$\boldsymbol{\alpha,\beta}$å…±çº¿(å¹³è¡Œ) $\Leftrightarrow$ $\exist \lambda\neq{0}$ s.t.$\boldsymbol{\alpha}=\lambda\boldsymbol{\beta}$


    - ç‰¹åˆ«çš„,é›¶å‘é‡å’Œä»»ä½•ç›¸é‚»å¹³è¡Œ.å½“$\boldsymbol{\alpha,\beta}$ä¸­è‡³å°‘ä¸€ä¸ªä¸ºé›¶å‘é‡æ—¶,å³$\boldsymbol{\alpha\cdot{\beta}}$=0,ä¸ç­‰å¼æˆç«‹ä¸”å–å¾—ç­‰å·


### ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼å½¢å¼

- è¿™ç§å½¢å¼ä¹Ÿæ—¶æœ‰å‡ ä½•èƒŒæ™¯çš„

- å»¶ç»­ä¸Šä¸€èŠ‚ä¸­çš„è®°å·è¯´æ˜,$\boldsymbol{\alpha}=(a_1,a_2)$,$\boldsymbol{\beta}=(b_1,b_2)$

- ç”±å‘é‡åŠ æ³•æ³•åˆ™,$\boldsymbol{\alpha,\beta,\alpha+\beta}$çš„ç«¯ç‚¹åˆ†åˆ«ä¸º$A,B,C$,ç”±å‘é‡åŠ æ³•çš„**ä¸‰è§’å½¢æ³•åˆ™**(ä¸¤è¾¹ä¹‹å’Œå¤§äºç¬¬ä¸‰è¾¹):

  - $|\boldsymbol{\alpha}|+|\boldsymbol{\beta}|\geqslant{|\boldsymbol{\alpha+\beta}|}$
  - ç­‰å·æˆç«‹çš„æ¡ä»¶:$\boldsymbol{\alpha,\beta}$å…±çº¿

  - ä»£å…¥ä»£æ•°å…¬å¼,æœ‰
    $$
    \sqrt{a_1^2+a_2^2}+\sqrt{b_1^2+b_2^2}\geqslant{\sqrt{(a_1+b_1)^2+(a_2+b_2)^2}}
    $$
    

#### ä¸‰è§’å½¢å¼çš„è®¨è®º

- $\sqrt{a_1^2+a_2^2}+\sqrt{b_1^2+b_2^2}\geqslant{\sqrt{(a_1+b_1)^2+(a_2+b_2)^2}}$;**å–ç­‰æ¡ä»¶**:å½“ä¸”ä»…å½“(ä¸‹é¢ä¸‰ç§**ç­‰ä»·**æè¿°æˆç«‹(ä»»æ„ä¸€æ¡))
  - æ„é€ å¹³é¢å‘é‡$\boldsymbol{\alpha}=(a_1,a_2)$,$\boldsymbol{\beta}=(b_1,b_2)$,æ¡ä»¶ä¸º$\boldsymbol{\alpha,\beta}$å…±çº¿(å¹³è¡Œ)
  - $\exist{\mu,\lambda\in{\mathbb{R}}}$ s.t.$\mu{a_1}=\lambda{b_1},\mu{a_2}=\lambda{b_2}$
  - è‹¥$a_1,a_2\neq{0}$,æ¡ä»¶å¯ä»¥å†™ä½œ$\frac{b_1}{a_1}=\frac{b_2}{a_2}=\frac{\mu}{\lambda}$;(å¦åˆ™å¿…ç„¶èƒ½å¤Ÿå–ç­‰å·,æ­¤æ—¶$\mu,\lambda$æœ‰æ— ç©·å¤šè§£)
- è¯æ˜:
  - è¯¥ä¸ç­‰å¼å¯ç”±å‡ ä½•è§’åº¦ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼å®¹æ˜“å¾—å‡º
    - è‹¥$\boldsymbol{|\alpha||\beta|\neq 0}$åˆ™$|\boldsymbol{\alpha}|+|\boldsymbol{\beta}|$>${|\boldsymbol{\alpha+\beta}|}$
    - è‹¥$\boldsymbol{|\alpha||\beta|}=0$,è¯¥ä¸ç­‰å¼ç­‰å·æˆç«‹,å³$|\boldsymbol{\alpha}|+|\boldsymbol{\beta}|$=${|\boldsymbol{\alpha+\beta}|}$
    - åä¹‹,è‹¥ç­‰å·æˆç«‹,$\boldsymbol{\alpha,\beta}$ä¸­è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªä¸ºé›¶å‘é‡,æ­¤æ—¶æ˜¾ç„¶æ»¡è¶³**å–ç­‰æ¡ä»¶**

#### æŸ¯è¥¿ä¸‰è§’å½¢å¼å’Œç»å¯¹å€¼çš„ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼

- ä»¤$\sqrt{a_1^2+a_2^2}+\sqrt{b_1^2+b_2^2}\geqslant{\sqrt{(a_1+b_1)^2+(a_2+b_2)^2}}$ä¸­çš„$a_2=b_2=0$,æ­¤æ—¶ç»´åº¦è¢«å‹ç¼©åˆ°ä¸€ç»´(å¹³é¢å‘é‡åœ¨$x$è½´ä¸Šçš„æŠ•å½±),ä¸ç­‰å¼å˜ä¸º$\sqrt{a_1^2}+\sqrt{b_1^2}\geqslant\sqrt{(a_1+b_1)^2}$,å³$|a_1|+|b_1|\geqslant{|a_1+b_1|}$,å³$\forall{a,b\in\mathbb{R}}$,$|a|+|b|\geqslant{|a+b|}$,å–ç­‰å·æ¡ä»¶$ab\geqslant0$

### å¹³é¢ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼

#### ä»£æ•°å½¢å¼

- åˆ†åˆ«ç”¨$a_1-b_1$,$a_2-b_2$,$b_1-c_1$,$b_2-c_2$ä»£æ›¿$a_1,a_2,b_1,b_2$ä»£å…¥åˆ°$\sqrt{a_1^2+a_2^2}+\sqrt{b_1^2+b_2^2}\geqslant{\sqrt{(a_1+b_1)^2+(a_2+b_2)^2}}$å¾—

  - $$
    \sqrt{(a_1-b_1)^2+(a_2-b_2)^2}+\sqrt{(b_1-c_1)^2+(b_2-c_2)^2}\geqslant{\sqrt{(a_1-c_1)^2+(a_2-c_2)^2}}
    $$

  - ç­‰å·æˆç«‹æ¡ä»¶:

    - æ„é€ å¹³é¢ç‚¹$A(a_1,a_2),B(b_1,b_2),C(c_1,c_2)$,æ¡ä»¶æè¿°ä¸º:$A,B,C$ä¸‰ç‚¹å…±çº¿($|AB|+|BC|\geqslant|AC|$)
    - æ„é€ å‘é‡$\boldsymbol{\alpha}=(a_1,a_2)$,$\boldsymbol{\beta}=(b_1,b_2)$,$\boldsymbol{\gamma}=(c_1,c_2)$,å–ç­‰æ¡ä»¶æè¿°ä¸º:$\exist{\lambda>0}$ s.t. $\boldsymbol{\alpha-\beta}=\lambda{(\boldsymbol{\beta-\gamma})}$
    - å€ŸåŠ©å‘é‡å…±çº¿çš„æ¦‚å¿µæè¿°:$\exist{\lambda,\mu>0}$ s.t. $\mu(a_1-b_1)=\lambda(b_1-c_1)$,$\mu(a_2-b_2)=\lambda(b_2-c_2)$
      - å¯ä»¥æŠŠå‚æ•°å‡å°‘ä¸€ä¸ª(ä¾‹å¦‚ä¸¤è¾¹åŒæ—¶é™¤ä»¥$\mu$,$\mu(a_1-b_1)=\lambda(b_1-c_1)$ $\Rightarrow$ $(a_1-b_1)=\frac{\lambda}{\mu}(b_1-c_1)$,
      - ä»¤$\nu=\frac{\lambda}{\mu}$,åˆ™$\exist{\nu}>0$ s.t $(a_1-b_1)=\nu(b_1-c_1)$,$(a_2-b_2)=\nu(b_2-c_2)$

#### å‘é‡å½¢å¼

- è‹¥$\boldsymbol{\alpha,\beta,\gamma}$ä¸ºå¹³é¢å‘é‡,åˆ™$\boldsymbol{|\alpha-\beta|+|\beta-\gamma|\geqslant{|\alpha-\gamma|}}$;å–ç­‰æ¡ä»¶:
  - $\boldsymbol{|\alpha-\beta||\beta-\gamma|}\neq{0}$
  - å‘é‡$\boldsymbol{\alpha-\beta,\beta-\gamma}$å…±çº¿
- è¯æ˜
  - è®¾$\boldsymbol{\alpha}=(a_1,a_2)$,$\boldsymbol{\beta}=(b_1,b_2)$,$\boldsymbol{\gamma}=(c_1,c_2)$
  - $\boldsymbol{\alpha-\beta}$=$(a_1-b_1,a_2-b_2)$
  - $\boldsymbol{\beta-\gamma}$=$(b_1-c_1,b_2-c_2)$
  - $\boldsymbol{\alpha-\gamma}$=$(a_1-c_1,a_2-c_2)$
  - $\boldsymbol{|\alpha-\beta|}$=$\sqrt{(a_1-b_1)^2+(a_2-b_2)^2}$
  - $\boldsymbol{|\beta-\gamma|}$=$\sqrt{(b_1-c_1)^2+(b_2-c_2)^2}$
  - $\boldsymbol{|\alpha-\gamma|}$=$\sqrt{(a_1-c_1)^2+(a_2-c_2)^2}$

- ç”±å¹³é¢ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼(ä»£æ•°å½¢å¼)æœ‰$\boldsymbol{|\alpha-\beta|+|\beta-\gamma|\geqslant{|\alpha-\gamma|}}$;å–ç­‰æ¡ä»¶:$\exist{\lambda>0}$ s.t. $\boldsymbol{\alpha-\beta}=\lambda{(\boldsymbol{\beta-\gamma})}$



### åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼å’ŒæŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼

- $$
  (a_1^2+a_2^2)+(b_1^2+b_2^2)\geqslant{2(a_1b_1+a_2b_2)}
  $$

- ç”±åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼:$(a_1^2+a_2^2)+(b_1^2+b_2^2)\geqslant{2\sqrt{(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)}}$

- å†æœ‰æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼:$(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)\geqslant{(a_1b_1+a_2b_2)^2}$

- æ‰€ä»¥æœ‰$(a_1^2+a_2^2)+(b_1^2+b_2^2)\geqslant{2|a_1b_1+a_2b_2|}$

  

## å°ç»“ğŸ‘º

- ä»£æ•°å½¢å¼:$(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)\geqslant{(a_1b_1+a_2b_2)^2}$;å‘é‡å½¢å¼$\boldsymbol{|\alpha|^2|\beta|^2\geqslant{|\alpha\cdot{\beta}|^2}}$
- å‡ ä½•ç§¯å½¢å¼:${\boldsymbol{|\alpha||\beta|}} \geqslant \boldsymbol{|\alpha\cdot\beta|}$,å¯¹åº”äºä»£æ•°å½¢å¼${\sqrt{a_1^2+a_2^2}\sqrt{b_1^2+b_2^2}} \geqslant |a_1b_1+a_2b_2|$
- å‡ ä½•å’Œå½¢å¼(ä¸‰è§’ä¸ç­‰å¼å½¢å¼):$|\boldsymbol{\alpha}|+|\boldsymbol{\beta}|\geqslant{|\boldsymbol{\alpha+\beta}|}$;å¯¹åº”äºä»£æ•°å½¢å¼$\sqrt{a_1^2+a_2^2}+\sqrt{b_1^2+b_2^2}\geqslant{\sqrt{(a_1+b_1)^2+(a_2+b_2)^2}}$





# æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼

- è®¾$a_1,\cdots,a_n;b_1,\cdots,b_n\in{\mathbb{R}}$,åˆ™$(\sum_{i=1}^{n}a_i^2\sum_{i=1}^{n}b_i^2)^{\frac{1}{2}}$ $\geqslant$ $|\sum_{i=1}^{n}a_ib_i|$;ä»¤é›†åˆ$D=\{1,2,\cdots,n\}$
- ç­‰ä»·å½¢å¼:$(\sum_{i=1}^{n}a_i^2)(\sum_{i=1}^{n}b_i^2)$ $\geqslant$ $(\sum_{i=1}^{n}a_ib_i)^2$;
- å–ç­‰æ¡ä»¶:$a_i=\lambda{b_i},i\in{D}$;(è‹¥ç”¨é™¤å¼æè¿°:$\frac{a_i}{b_i}=\lambda,i\in{D}$,è‹¥$b_j=0,j\in\{1,2,\cdots,n\}$,åˆ™è§£é‡Šä¸º$a_i=b_i=0$)

## ç‰¹ä¾‹

- å–$n=2$æ—¶,$(a_1^2+a_2^2)(b_1^2+b_2^2)\geqslant{(a_1b_1+a_2b_2)^2}$

## å‚æ•°é…æ–¹æ³•è¯æ˜ä¸€èˆ¬å½¢å¼çš„æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼

- è¯æ˜:è‹¥$a_1=a_2=\cdots=a_n=0$,ä¸ç­‰å¼æ˜¾ç„¶æˆç«‹(0=0)
  - è‹¥$a_1,\cdots,a_n$è‡³å°‘æœ‰ä¸€ä¸ªä¸æ˜¯0,åˆ™:$\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2>0$
  - æ„é€ å…³äº$x$çš„ä¸€å…ƒäºŒæ¬¡ä¸‰é¡¹å¼:y=$(\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2)x^2$+$2(\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i})x$+$\sum_{i=1}^{n}b_{i}^2$ åˆ™$y=\sum_{i=1}^{n}(a_ix+b_i)^2\geqslant{0}$
  - ä»å›¾åƒçš„è§’åº¦æ¥çœ‹$y$å¼€å£å‘ä¸Š,ä¸”æœ€å°å€¼ä¸ºéè´Ÿæ•°,å³$y\geqslant0$çš„è§£é›†ä¸º$\mathbb{R}$;$y=0$çš„å®æ ¹ä¸ªæ•°ä¸º0æˆ–1,å› æ­¤,è‹¥è®¾yçš„åˆ¤åˆ«å¼$\Delta$,åˆ™$\Delta\leqslant0$
  - è€Œ$\Delta$=$4(\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i})^2-4(\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2)(\sum_{i=1}^{n}b_{i}^2)$,åˆ™$4[(\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i})^2-(\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2)(\sum_{i=1}^{n}b_{i}^2)]\leqslant{0}$,å³$(\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i})^2-(\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2)(\sum_{i=1}^{n}b_{i}^2)\leqslant0$,å³$(\sum_{i=1}^{n}a_{i}b_{i})^2$ $\leqslant$ $(\sum_{i=1}^{n}a_{i}^2)(\sum_{i=1}^{n}b_{i}^2)$
  - æ‰€ä»¥  $|\sum_{i=1}^{n}a_ib_i|$ $\leqslant$ $(\sum_{i=1}^{n}a_i^2\sum_{i=1}^{n}b_i^2)^{\frac{1}{2}}$
  - ç­‰å·æˆç«‹çš„æ¡ä»¶:ä¸ºäº†ç¡®å®šè¯¥æ¡ä»¶,è€ƒå¯Ÿ$y=\sum_{i=1}^{n}(a_ix+b_i)^2\geqslant{0}$è¿™ä¸€å½¢å¼,å¯çŸ¥$a_ix+b_i=0$,$(i=1,2\cdots,n)$å°±æ˜¯$\forall{x\in\mathbb{R}},y=0$çš„æ¡ä»¶,æ­¤æ—¶åˆ¤åˆ«å¼$\Delta=0$,ä¹Ÿå°±æ˜¯ $|\sum_{i=1}^{n}a_ib_i|$ $\leqslant$ $(\sum_{i=1}^{n}a_i^2\sum_{i=1}^{n}b_i^2)^{\frac{1}{2}}$å–ç­‰å·çš„æ¡ä»¶;è‹¥ç”¨é™¤å¼æè¿°:
    - $\frac{a_i}{b_i}=-x^{-1},\forall i\in{D}$,å³$\frac{a_1}{b_1}=\frac{a_2}{b_2}=\cdots=\frac{a_n}{b_n}$
      - è‹¥$\exist{j}\in{D},b_j=0$,åˆ™$a_i=0,\forall{i}\in{D}$,
      - è‹¥$\forall{i}\in{D},b_i\neq 0$,
- ä¸Šè¿°çš„è¯æ˜æ–¹æ³•ç§°ä¸º**å‚æ•°é…æ–¹æ³•**

## æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼çš„åº”ç”¨

### ä¾‹

- è®¾$(r_1,r_2)$æ˜¯$a_1,\cdots,a_4$ä¸ºå…±é¢4é¡¶ç‚¹çš„å¤šè¾¹å½¢å„è¾¹ä¸Šçš„ä¸¤ä¸ªé¡¶ç‚¹ä¸‹æ ‡ç»„åˆä¹‹ä¸€,$S$æ˜¯æ‰€æœ‰å¯èƒ½çš„ç»„åˆ,å…±æœ‰4ä¸­å¯èƒ½
- æ±‚è¯:$\sum_{i=1}^{4}a_i^2\geqslant{\sum_{(r_1,r_2)\in{S}}}a_{r_1}a_{r_2}$,

- è¯æ˜:æ„é€ $f_1=a_1^2+a_2^2+a_3^2+a_4^2$,$f_2=a_2^2+a_3^2+a_4^2+a_1^2$,ä¸”$f_1=f_2$
  - åˆ™$f_1^2f_2^2\geqslant{(a_1a_2+a_2a_3+a_3a_4+a_4a_1)^2}$,æ‰€ä»¥$\sum_{i=1}^{4}a_i^2\geqslant{\sum_{(r_1,r_2)\in{S}}}a_{r_1}a_{r_2}$

### ä¾‹

- è®¾$a,b,c>0$,ä¸”$a+b+c=1$,æ±‚è¯$a^{-1}+b^{-1}+c^{-1}\geqslant{9}$
- è¯æ˜:æ„é€ ä¸¤ç»„æ•°
  - $\sqrt{a},\sqrt{b},\sqrt{c}$
  - $\sqrt{a}^{-1},\sqrt{b}^{-1},\sqrt{c}^{-1}$
  - ç”±æŸ¯è¥¿ä¸ç­‰å¼(n=3å½¢å¼):$(a+b+c)(a^{-1}+b^{-1}+c^{-1})\geqslant{(1+1+1)^2}$
  - æ‰€ä»¥$a^{-1}+b^{-1}+c^{-1}\geqslant{9}$









