[toc]

- çŸ©é˜µè¿ç®—çš„æ€§è´¨@æ–¹é˜µå–è¡Œåˆ—å¼@å–ä¼´éš@å–é€†@è½¬ç½®

## çŸ©é˜µé€†è¿ç®—

- çŸ©é˜µè¿ç®—å’Œå®æ•°è¿ç®—å…·ç›¸ä»¿çš„åŠ /å‡/ä¹˜ä¸‰ç§è¿ç®—åŸºæœ¬è¿ç®—
- æ•°çš„ä¹˜æ³•çš„é€†è¿ç®—æ˜¯é™¤æ³•,ç›¸å¯¹åº”çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„é€†è¿ç®—ç”¨çŸ©é˜µçš„é€†æ¥æè¿°
- åˆ©ç”¨å€’æ•°,æ•°(æ ‡é‡)çš„ä¹˜æ³•å¯ä»¥è½¬æ¢ä¸ºä¹˜ç§¯çš„å½¢å¼:$\frac{x}{a}=x\cdot{a^{-1}},(a\neq{0})$
- æŠŠæ•°çš„**å€’æ•°**çš„æ€æƒ³è¿ç”¨åˆ°çŸ©é˜µä¸­,å¼•å‡º**é€†çŸ©é˜µ**çš„æ¦‚å¿µ

### å¯é€†çŸ©é˜µçš„é€†çŸ©é˜µå®šä¹‰

- è‹¥å­˜åœ¨$B$æ»¡è¶³$AB=BA=E$,åˆ™:
  - $A$æ˜¯**å¯é€†çš„**
  - $B$å°±æ˜¯çŸ©é˜µ$A$çš„**é€†çŸ©é˜µ**,è®°ä¸º$B=A^{-1}$

## å¯é€†çŸ©é˜µåŸºæœ¬æ€§è´¨å®šç†

### å¯é€†çŸ©é˜µçš„é€†çŸ©é˜µå”¯ä¸€

- è‹¥Aå¯é€†,åˆ™Açš„é€†çŸ©é˜µå”¯ä¸€
- è¯æ˜:åˆ©ç”¨åè¯æ³•
  - è‹¥$B,C$éƒ½æ˜¯$A$çš„é€†çŸ©é˜µ,åˆ™å°†$E=AB$,$E=AC$,$B=BE=B(AC)$
  - ç”±ç»“åˆå¾‹,$B=(BA)C=EC=C$,å¯è§$B=C$,å› æ­¤å¯é€†çŸ©é˜µå”¯ä¸€

### ä¹˜ç§¯æ˜¯å•ä½çŸ©é˜µæ—¶çš„ç»“è®º

- è®¾$A,B$æ˜¯né˜¶çŸ©é˜µ,è‹¥$AB=E$,åˆ™$B=A^{-1}$ä¸”$A=B^{-1}$
  - è‹¥$BA=E$,æœ‰ç›¸åŒçš„ç»“è®º

- è¯æ˜:
  - $AB=E$æˆ–$BA=E$ä¸­çš„ä»»ä½•ä¸€ä¸ªéƒ½èƒ½æ¨å‡º:$|A||B|=|E|=1$,æˆ‘ä»¬åŸºäºè¿™ä¸ªç­‰å¼ç»§ç»­è¯æ˜
  - $|A||B|=|E|=1$è¯´æ˜$|A|\neq0$,æ‰€ä»¥$A^{-1}$å­˜åœ¨(ç±»ä¼¼çš„$B^{-1}$ä¹Ÿå­˜åœ¨)
  - äºæ˜¯$B=EB=(A^{-1}A)B=A^{-1}(AB)=A^{-1}E=A^{-1}$
  - ç±»ä¼¼çš„,$A=AE=ABB^{-1}=EB^{-1}=B^{-1}$,æœ‰$A=B^{-1}$




### né˜¶çŸ©é˜µAå¯é€†çš„å……è¦æ¡ä»¶

1. å­˜åœ¨né˜¶çŸ©é˜µB,ä½¿å¾—$AB=Eæˆ–BA=E$
2. $|A|\neq{0}$,å³Aæ˜¯éå¥‡å¼‚çš„
  - è¯æ˜:$A$å¯é€†,å³å­˜åœ¨$A^{-1}$ä½¿å¾—$AA^{-1}=E$,æ‰€ä»¥$|A|\cdot|A^{-1}|=|E|=1$,å³$|A|\neq{0}$
3. ç”±Cramer's RuleåŠå…¶æ¨è®ºæœ‰:
  - é½æ¬¡æ–¹ç¨‹ç»„$Ax=\bold0$åªæœ‰å”¯ä¸€è§£(é›¶è§£)
  - $\forall{b}$,éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$Ax=b$æ€»æœ‰å”¯ä¸€è§£(éé›¶è§£)
4. $ç§©r(A)=n$
5. Açš„è¡Œ(åˆ—)å‘é‡çº¿æ€§æ— å…³
6. çŸ©é˜µAçš„ç‰¹å¾å€¼ä¸å…¨ä¸º0
  - æˆ–è€…è¯´:Açš„ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹$|\lambda{E}-A|=0$çš„å…¨éƒ¨nä¸ªæ ¹:$\lambda_i,(i=1,2,\cdots,n)$,$\prod_{i=1}^{n}\limits\lambda_{i}\neq{0}$
7. Aå¯ä»¥è¡¨ç¤ºæˆä¸€äº›åˆç­‰çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯:$\prod\limits_{i=1}P_iA=E$

### $AA^*=|A|E$çš„è¯æ˜

- ä¸Šè¿°æ€§è´¨å¯ä»¥æ¨å¯¼ä¼´éšçŸ©é˜µçš„æ€§è´¨$AA^*=|A|E$

  - è®¾$A=(a_{ij})$,$B=AA^*=(b_{ij})$

  - $$
    A^*
    =\begin{pmatrix}  
      c_{11}& c_{12}& \cdots  & c_{1n} \\  
      c_{21}& c_{22}& \cdots  & c_{2n} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      c_{n1}& c_{n2}& \cdots  & c_{nn}  
    \end{pmatrix}
    =\begin{pmatrix}  
      A_{11}& A_{12}& \cdots  & A_{1n} \\  
      A_{21}& A_{22}& \cdots  & A_{2n} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      A_{n1}& A_{n2}& \cdots  & A_{nn}  
    \end{pmatrix}^{\large{\rm{T}}}
    \\
    =\begin{pmatrix}  
      A_{11}& A_{21}& \cdots  & A_{n1} \\  
      A_{12}& A_{22}& \cdots  & A_{n2} \\  
      \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
      A_{1n}& A_{2n}& \cdots  & A_{nn}  
    \end{pmatrix}
    $$

    

  - $$
    b_{ij}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}c_{kj}=\sum_{k=1}^{n}a_{ik}A_{jk}
    =\begin{cases}
    0&i\neq{j}\\
    |A|&i=j
    \end{cases}
    $$

  - å¯è§çŸ©é˜µBæ˜¯ä¸€ä¸ªå¯¹è§’çŸ©é˜µ

    - $$
      B=\begin{pmatrix}  
        b_{11}& b_{12}& \cdots  & b_{1n} \\  
        b_{21}& b_{22}& \cdots  & b_{2n} \\  
        \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\  
        b_{n1}& b_{n2}& \cdots  & b_{nn}  
      \end{pmatrix}
      =\begin{pmatrix}  
        |A|& &   & \huge{0}  \\  
         & |A|&   &  \\  
         &  & \ddots &   \\  
        \huge{0} &  &   & |A|  
      \end{pmatrix}
      =|A|E
      $$

  - $\therefore{B=AA^*=|A|E}$

- ç±»ä¼¼çš„,å¯ä»¥è¯æ˜$A^*A=|A|E$

### å¯é€†çŸ©é˜µçš„è½¬ç½®é˜µä¾ç„¶å¯é€†

- ç”±äº$A$å¯é€†,$|A|\neq{0}$,$|A^T|=|A|\neq{0}$,å³$A^T$å¯é€†

## å¯é€†çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨ğŸˆ

- è®¾$A$å¯é€†

- $(A^{-1})^{-1}=A$

- $(\lambda{A})^{-1}={\lambda^{-1}}A^{-1}$

  - å®¹æ˜“éªŒè¯:$(\lambda{A})(\lambda^{-1}A^{-1})=E$,æ‰€ä»¥$\lambda{A}$å¯é€†,ä¸”$(\lambda{A})^{-1}=\lambda^{-1}A^{-1}$

- $(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$

  - ç”±çŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„è½¬ç½®æ€§è´¨:$(AB)^T=B^TA^T$,å³$A^TB^T=(BA)^T$
  - ç”±äº$A$å¯é€†,æ‰€ä»¥$A^T$å¯é€†
  - æ–¹æ³•1:
    - ç­‰å·å·¦è¾¹æ˜¯$A^T$çš„é€†,æ»¡è¶³$A^T(A^T)^{-1}=E$
    - æ¬²è¯$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$,ç­‰ä»·äºè¯ç­‰å·å³è¾¹ä¹Ÿæ˜¯$A^T$çš„é€†:$A^T(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E$
    - å¯è§ç­‰å·å³è¾¹ä¹Ÿæ˜¯$A^T$çš„é€†
    - ä»è€Œ$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^{T}$
  - æ–¹æ³•2(ä½¿ç”¨æ¢å…ƒæ³•æè¿°):
    - ä»¤$B=(A^T)^{-1}$
    - $C=(A^{-1})^T$
    - $A^TB=A^T(A^T)^{-1}=E$
    - $A^TC=(A^T)(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E$
    - å› æ­¤B,Céƒ½æ˜¯$A^T$çš„é€†,æ‰€ä»¥$B=C=(A^T)^{-1}$

- $A,B$å¯é€†,åˆ™$AB$å¯é€†,ä¸”$(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$

  - è¿™è§„å¾‹å’Œè½¬ç½®ç±»ä¼¼,çŸ©é˜µçš„é€†å¯¹çŸ©é˜µä¹˜æ³•æ»¡è¶³é€†åºåˆ†é…å¾‹

  - $\because{(AB)(B^{-1}A^{-1}})=A(BB^{-1})A^{-1}=AEA^{-1}=AA^{-1}=E$

  - $\therefore{(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}}$

  - æ›´ä¸€èˆ¬çš„:
  
    - $$
      (A_1A_2\cdots{A_m})^{-1}=A_m^{-1}A_{m-1}^{-1}\cdots{A_1^{-1}}
      $$
  
      
  

