[toc]

## æ ‡å‡†åŒ–æ–¹æ³•

### æ­£äº¤å˜æ¢æ³•ğŸˆ



- äºŒæ¬¡å‹å¯æ ‡å‡†åŒ–å®šç†çš„è¯æ˜è¿‡ç¨‹ç»™å‡ºä½¿ç”¨äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–çš„æ­¥éª¤

- <u>è¯¥æ–¹æ³•é€šè¿‡è®¡ç®—å‡ºä¸€ä¸ªç‰¹å®šçš„**æ­£äº¤çŸ©é˜µ**$\bold P$,å¹¶ç”¨$\bold P$æ¥è¿›è¡Œçº¿æ€§å˜æ¢å®ç°å¾—åˆ°æ ‡å‡†å½¢</u>

#### æ±‚çŸ©é˜µçš„ç‰¹å¾å€¼

- æ±‚å‡º$n$å…ƒäºŒæ¬¡å‹çŸ©é˜µ$\bold A$çš„å…¨éƒ¨ç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$,å®ƒä»¬åˆ†åˆ«æ˜¯$n_i$é‡æ ¹(è€Œä¸”å¯¹åº”$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹å¾å‘é‡)

  - $\sum_{i}^{s}n_i=n$,$i=1,2,\cdots,s$(è¡¨ç¤ºAæœ‰sä¸ªäº’å¼‚çš„ç‰¹å¾æ ¹)

#### æ±‚å„ç‰¹å¾å€¼å¯¹åº”çš„çº¿æ€§æ— å…³ç‰¹å¾å‘é‡ç»„

- å¯¹æ¯ä¸ª$\lambda_i$æ±‚å‡ºå¯¹åº”çš„é½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„$\bold{(\lambda_i{E}-A)x=0}$çš„åŸºç¡€è§£ç³»$\Phi_i$(åŒ…å«$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³å‘é‡)

  - $\Phi_{i}:\alpha_1^{(i)},\cdots,\alpha_{n_i}^{(i)}$,$i$è¡¨ç¤ºå‘é‡(ç»„)å±äºç‰¹å¾å€¼$\lambda_i$,åŒ…å«$n_i$ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„å‘é‡

#### æ­£äº¤åŒ–å„ä¸ªå‘é‡ç»„

- åˆ†åˆ«å¯¹$\Phi_1,\cdots,\Phi_{s}$**æ­£äº¤åŒ–**å¾—åˆ°å‘é‡ç»„$\Psi=\phi_1,\cdots,\phi_{s}$($\phi_iæ˜¯\Phi_i$æ­£äº¤åŒ–åçš„å‘é‡ç»„)

- ä»¤çŸ©é˜µ$\bold P=(\Psi)$,åˆ™$\bold P$èƒ½ä½¿$\bold{P^{T}AP=\Lambda}$=$\text{diag}(\lambda_i,\cdots,\lambda_n)$

- åˆ™**æ­£äº¤çº¿æ€§å˜æ¢**$\bold{x=Py}$å°±æ˜¯æ‰€æ±‚çš„çº¿æ€§å˜æ¢

  - $\bold y=(y_1,\cdots,y_n)^{T}$

  - $$
    f(x_1,\cdots,x_n)\xrightarrow{x=Qy}g(y_1,\cdots,y_n)=\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_iy_i^2
    $$





### é…æ–¹æ³•

- ç”¨æ­£äº¤å˜æ¢åŒ–äºŒæ¬¡å‹æˆæ ‡å‡†å½¢,å…·æœ‰ä¿æŒå‡ ä½•å½¢çŠ¶ä¸å˜çš„ä¼˜ç‚¹
- å¦‚æœä¸å±€é™äºç”¨æ­£äº¤å˜æ¢,è¿˜å¯ä»¥æœ‰å¤šç§æ–¹æ³•ç¡®å®šä¸€ä¸ªä¸€èˆ¬çš„å¯é€†çŸ©é˜µæ¥æ ‡å‡†åŒ–äºŒæ¬¡å‹
- ä¾‹å¦‚æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥**é…æ–¹æ³•**,å…¶åŸç†å’Œä¾æ®å‚è§äºŒæ¬¡å‹å¯æ ‡å‡†åŒ–å®šç†çš„é…æ–¹è§’åº¦è¯æ˜è¿‡ç¨‹

#### æ­¥éª¤

- è‹¥$f(x_1,\cdots,x_2)=\sum_{i=2}^{n}\sum_{j=2}^{n}a_{ij}x_ix_j$,$a_{ji}=a_{ij}$åŒ…å«$x_i$çš„å¹³æ–¹é¡¹(è®¾ä¸º$a_{ii}x_i^2$),é‚£ä¹ˆå°†$x_i$ç›¸å…³çš„é¡¹é›†ä¸­æ±‚å’Œ,è®°ä¸º$u_i=\sum_{j\neq{i}}^{n}2a_{ij}x_{i}x_{j}$;å¯¹$\eta_i=a_{ii}x_i^2+u_i$è¿›è¡Œé…æ–¹,å¾—åˆ°å½¢å¦‚$\eta_{i}=b_{i}(x_{i}+\cdots)^{2}+\cdots$,ä»è€Œ$f=\eta_i+v_i$=$b_{i}(x_{ii}+\cdots)^{2}+\cdots+v_i$`(1)`,
  - å…¶ä¸­$v_i=f-\eta_i=\sum_{r,j\neq{i}}a_{rj}x_rx_j$
  - æ˜“çŸ¥,`(1)`å¼ä¸­åªæœ‰ç¬¬ä¸€é¡¹$b_{i}(x_{i}+\cdots)^{2}$åŒ…å«$x_{ii}$,å…¶ä½™é¡¹ä¸åŒ…å«$x_{ii}$
  - ä¸æ–­åœ°å¯¹`(1)`ä¸­çš„ä¸‹ä¸€ä¸ªå¹³æ–¹é¡¹è¿›è¡Œé…æ–¹(ç†è®ºåˆ†æä¸­å·²ç»æŒ‡å‡º,`(1)`åŒ…å«äº†æ‰€æœ‰$x_i$çš„å¹³æ–¹é¡¹$i=1,\cdots,n$,æœ€ç»ˆæ‰€æœ‰$x_i,i=1,\cdots,n$éƒ½ä¼šè¢«é…æ–¹æˆå½¢å¦‚$b_{i}(x_{ii}+\cdots)^2$çš„å½¢å¼
  - æ„é€ çº¿æ€§å˜æ¢:$y_i=x_{i}+\cdots$,`(2)`$(i=1,\cdots,n)$;æ±‚è§£è¯¥çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„,å¾—åˆ°çº¿æ€§å˜æ¢$x_i=y_i-\cdots$`(3)`
  - é‚£ä¹ˆçº¿æ€§å˜æ¢`(3)`å°±èƒ½å¤Ÿä½¿$f$æ ‡å‡†åŒ–
- è‹¥$f$ä¸­ä¸åŒ…å«ä»»æ„å¹³æ–¹é¡¹,ä½†æ˜¯åŒ…å«æŸä¸ª$a_{ij}\neq{0}$,$i\neq{j}$åˆ™è¿ç”¨çº¿æ€§å˜æ¢
  - $x_i=y_{i}-y_{j}$
  - $x_j=y_i+y_j$
  - $x_k=y_k$,$k=1,\cdots,n$ä¸”$k\neq{i,j}$
  - ä»£å…¥è¯¥çº¿æ€§å˜æ¢åˆ°$f$å¯ä»¥å°†æ­¤ç±»æƒ…å†µè½¬æ¢ä¸ºç¬¬ä¸€ç§æƒ…å†µ(åŒ…å«å¹³æ–¹é¡¹)æ±‚è§£





#### ä¾‹

- $f(x_1,x_2,x_3)=4(x_1^2+x_2^2+x^3+x_1x_2+x_1x_3+x_2x_3)$

- é…æ–¹å¾—åˆ°`(0)`
  $$
  \begin{aligned}
  f(x_1,x_2,x_3)
  &=4(x_1^2+x_1(x_2+x_3)+x_2^2+x_3^2+x_2x_3)
  \\&=4[(x_1+\frac{1}{2}x_1(x_2+x_3))^2-\frac{1}{4}(x_2+x_3)^2+x_2^2+x_3^2+x_2x_3]
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2-(x_2^2+2x_2x_3+x_3^2)+4(x_2^2+x_3^2+x_2x_3)
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3x_2^2+3x_3^2+2x_2x_3
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2^2+\frac{2}{3}x_2x_3)+3x_3^2
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3[(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2-\frac{1}{9}x_3^2]+3x_3^2
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2-\frac{1}{3}x_3^2+3x_3^2
  \\&=4(x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3))^2+3(x_2+\frac{1}{3}x_3)^2+\frac{8}{3}x_3^2
  \end{aligned}
  $$

- ä»¤$\begin{cases}y_1=&x_1+\frac{1}{2}(x_2+x_3)\\y_2=&x_2+\frac{1}{3}x_3\\y_3=&x_3\end{cases}$`(1)`;åˆ™$f(x_1,x_2,x_3)=g(y_1,y_2,y_3)=4y_1^2+3y_2^2+\frac{8}{3}y_3^2$,è¿™æ˜¯ä¸€ä¸ªæ ‡å‡†å½¢äºŒæ¬¡å‹

- é€šè¿‡è§£çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„`(1)`,å¾—$\bold{y\to{x}}$æ‰€ç”¨çš„çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Qy}$

  - $x_1=y_1-\frac{1}{2}y_2-\frac{1}{3}y_3$

  - $x_2=y_2-\frac{1}{3}y_3$

  - $x_3=y_3$
  - å˜æ¢çŸ©é˜µ:$\bold Q=\begin{pmatrix}1&-\frac{1}{2}&-\frac{1}{3}\\0&1&-\frac{1}{3}\\0&0&1\end{pmatrix}$
  - æ±‚å˜æ¢çŸ©é˜µä¹Ÿå¯åˆ©ç”¨å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢çš„é€†å˜æ¢å…¬å¼:è‹¥$\bold{y=Cx}$åˆ™$\bold{x=C^{-1}y}$,ä¹Ÿæ˜¯è®¡ç®—$\bold C=\begin{pmatrix}1&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\0&1&\frac{1}{3}\\0&0&1\end{pmatrix}$çš„é€†çŸ©é˜µ$\bold{C}$,åˆ™$\bold{Q=C^{-1}}$
  - å°†æ­¤çº¿æ€§å˜æ¢ä»£å…¥$f$æˆ–è€…$g$ä¸­å°±å¯å¾—åˆ°$f$çš„æ ‡å‡†å½¢:$f=4y_1^2+3y_2^2+\frac{8}{3}y_3^2$,è¿™ä¸ªè¡¨è¾¾å¼å¯ä»¥ä»å·²ç»é…å¥½æ–¹çš„å¼`(2)`ä¸­ç›´æ¥è¯»å‡º(å°†å¹³æ–¹é¡¹ä¾æ¬¡ç”¨$y_1,\cdots,y_n$ä»£æ›¿)

#### ä¾‹

- $f(x_1,x_2,x_3)=x_1x_2+x_1x_3+2x_2x_3$æ ‡å‡†åŒ–

  - å¯¹äº$x_1x_2$

    - $$
      T:\begin{cases}
      x_1=y_1-y_2\\
      x_2=y_1+y_2\\
      x_3=y_3
      \end{cases}
      \\
      T=\begin{pmatrix}
      1&1&0\\
      1&-1&0\\
      0&0&1
      \end{pmatrix}
      $$

    - æŠŠçº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Ty}$å¸¦å…¥$f$;

      - $$
        f=(y_1-y_2)(y_1+y_2)+(y_1-y_2)y_3+2(y_1+y_2)(y_3)
        \\=y_1^2-y_2^2+y_1y_3-y_2y_3+2y_1y_3+2y_2y_3
        \\=y_1^2-y_2^2+3y_1y_3+y_2y_3
        $$

    - é—®é¢˜è½¬æ¢ä¸ºç¬¬ä¸€ç§ç±»å‹,é…æ–¹å¾—:å¼`(1)`

      - $$
        g(y_1,y_2,y_3)=(y_1+\frac{3}{2}y_3)^2-(y_2+\frac{1}{2}y_3)^2-2y_3^2
        $$

    - ä»¤
      $$
      \\
      \begin{cases}
      z_1=y_1+\frac{3}{2}y_3\\
      z_2=y_1+\frac{1}{2}y_3\\
      z_3=y_3
      \end{cases}
      \\
      f=z_1^2-z_2^2-2z_3^2
      $$

    - è§£ä¸Šè¿°çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„,å¾—æ–°çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{y=Qz}$åŠå…¶å˜æ¢çŸ©é˜µ:
      $$
      \begin{cases}
      y_1=z_1-\frac{3}{2}z_3\\
      y_2=z_2-\frac{1}{2}z_3\\
      y_3=z_3
      \end{cases}
      \quad
      Q=\begin{pmatrix}
          1&0&-\frac{3}{2}\\
          0&1&-\frac{1}{2}\\
          0&0&1
      \end{pmatrix}
      $$

    - æ ¹æ®çº¿æ€§å˜æ¢ä¹˜æ³•å’ŒçŸ©é˜µä¹˜æ³•çš„å…³ç³»$(\bold{x=Ty=T(Qz)=(TQ)z})$,å¯æ±‚å¾—èƒ½å°†$f$æ ‡å‡†åŒ–çš„çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Cz}$çš„å˜æ¢çŸ©é˜µ$\bold{C}$ä¸º
      $$
      C=TQ
      =\begin{pmatrix}
          1&1&0\\
          1&-1&0\\
          0&0&1
      \end{pmatrix}
      \begin{pmatrix}
          1&0&-\frac{3}{2}\\
          0&1&-\frac{1}{2}\\
          0&0&1
      \end{pmatrix}
      =\begin{pmatrix}
          1&1&-{2}\\
          1&-1&-1\\
          0&0&1
      \end{pmatrix}
      $$

    - ç”±å¼`(1)`,æ ‡å‡†åŒ–åçš„äºŒæ¬¡å‹ä¸º$f=z^2-z_2^2-2z_3^2$

### åˆç­‰å˜æ¢æ³•

- æ­£äº¤å˜æ¢æ³•å’Œé…æ–¹æ³•éœ€è¦è€ƒè™‘çš„ä¸œè¥¿è¾ƒå¤š,æ“ä½œèµ·æ¥ä¸æ˜¯å¾ˆæ–¹ä¾¿,ä¸‹é¢ä»‹ç»ä¸€ç§åˆ©ç”¨åˆç­‰å˜åŒ–æ³•æ¥æ±‚å‡ºèƒ½å¤Ÿæ ‡å‡†åŒ–ç»™å®šäºŒæ¬¡å‹çš„çº¿æ€§å˜æ¢çŸ©é˜µ
- è¿™ä¸ªæ–¹æ³•çš„åŸºæœ¬åŸç†å’Œåˆ©ç”¨åˆç­‰å˜æ¢æ“ä½œæ±‚è§£æ–¹é˜µçš„é€†çŸ©é˜µç›¸åŒ,éƒ½æ˜¯åˆ©ç”¨ä¸€ä¸ª$n$é˜¶å•ä½é˜µæ¥è®°å½•ä¸€ç³»åˆ—çš„åˆç­‰å˜æ¢,å¾—åˆ°æƒ³è¦çš„çŸ©é˜µ

#### åŸç†

- ä»»æ„å®$n$é˜¶å¯¹ç§°é˜µ$A$éƒ½åˆåŒäºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$,å³å­˜åœ¨å¯é€†çŸ©é˜µ$\bold P$,ä½¿å¾—$\bold{P^{T}AP=\Lambda}$

- è€Œå¯é€†çŸ©é˜µ$\bold{P}$å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸ºè‹¥å¹²åˆç­‰çŸ©é˜µçš„ä¹˜ç§¯;$\bold{P}$=$\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$,ä»è€Œæœ‰$\bold{(\bold{P}_1\cdots{P}_s)^{T}A(\bold{P}_1\cdots{P}_s)=\Lambda}$,å³$\bold{\bold{P}_s^{T}\cdots{P}_{1}^{T}A\bold{P}_1\cdots{P}_s=\Lambda}$`(1)`

- åˆç­‰çŸ©é˜µçš„è½¬ç½®ä»ç„¶æ˜¯åˆç­‰çŸ©é˜µ,å¹¶ä¸”çŸ©é˜µ$\bold{A}$å·¦ä¹˜$\bold{P}_i^{T}$å¹¶å³ä¹˜$\bold{P}_i$ç›¸å½“äºå¯¹çŸ©é˜µ$\bold{A}$ä½œ**æˆå¯¹çš„åŒç±»å‹åŒé¡ºåºçš„è¡Œåˆ—åˆç­‰**å˜æ¢(åŸç†å‚è€ƒåˆç­‰çŸ©é˜µçš„æ€§è´¨)

- å› æ­¤,æˆ‘ä»¬å¯ä»¥é€šè¿‡å°†$\bold{A}$ç»è¿‡æˆå¯¹åˆç­‰å˜æ¢è½¬æ¢ä¸ºä¸€ä¸ªå¯¹è§’é˜µ$\bold\Lambda$

  - è¿™ä¸ªè¿‡ç¨‹å¯¹åº”äº`(1)`,æ¯ä¸€æ¬¡åˆç­‰è¡Œå˜æ¢å¯¹åº”äº$\bold{P^{T}}_i$,ç»‘å®šçš„åˆ—å˜æ¢å¯¹åº”äº$\bold{P}_i$
  - å®¹æ˜“å‘ç°$\bold{P}$=$\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$,å› æ­¤å†æ•´ä¸ªå¯¹è§’åŒ–è¿‡ç¨‹ä¸­,åªéœ€è¦æ”¶é›†æ¯ä¸€æ¬¡çš„**åˆ—å˜æ¢**
  - æ”¶é›†$\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$çš„æ–¹æ³•æ˜¯ç”¨ä¸€ä¸ª$n$é˜¶å•ä½é˜µåŒæ­¥å¯¹è§’åŒ–è¿‡ç¨‹ä¸­çš„æ‰€æœ‰åˆ—å˜æ¢
    - åŸç†æ˜¯:$\bold{E}\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$=$\bold{EP}$=$\bold{P}$
    - æˆ‘ä»¬å¯¹è¡Œå˜æ¢ä¸æ„Ÿå…´è¶£,å½“ç„¶è¡Œå˜æ¢ä¹Ÿæ˜¯å¯ä»¥çš„,æ±‚å‡ºçš„æ˜¯$\bold{P}^T$,éœ€è¦å†æ¬¡è½¬ç½®æ‰èƒ½å¾—åˆ°$\bold{P}$,å› æ­¤æˆ‘ä»¬ç›´æ¥é€‰æ‹©æ”¶é›†åˆ—å˜æ¢æ›´åŠ ç›´æ¥

- è¿™éƒ¨åˆ†å¯¹åˆç­‰å˜æ¢æ³•æ±‚è§£æ ‡å‡†åŒ–äºŒæ¬¡å‹çš„çº¿æ€§å¯é€†å˜æ¢çŸ©é˜µçš„å¯è¡Œæ€§å’Œæ­£ç¡®æ€§ç»™å‡ºè¯æ˜,å¹¶ä¸”ç»™å‡ºäº†å…·ä½“çš„æ“ä½œæ–¹æ³•

  

#### æ€»ç»“åˆç­‰å˜æ¢æ³•çš„æ­¥éª¤

- æ„é€ æ¾æ•£åˆ†å—çŸ©é˜µ$\bold{\binom{A}{E}}$å¹¶æ‰§è¡Œåˆç­‰å˜æ¢

  - ä¹‹æ‰€ä»¥ç§°ä¸ºæ¾æ•£,å› ä¸ºæˆ‘ä»¬åœ¨å°†$A$å˜æ¢ä¸º$\Lambda$æ—¶,åˆ†å—Eåªéœ€è¦æ¥æ”¶åˆ—å˜æ¢$\bold{P_1P_2\cdots{P_s}}$â€‹,è€Œä¸éœ€è¦åšè¡Œå˜æ¢(å³å¿½ç•¥è¡Œå˜æ¢)
  - åœ¨å®é™…çš„æ“ä½œä¸­,å¯ä»¥åˆ†ä¸ºè¡Œå˜æ¢é˜¶æ®µå’Œåˆ—å˜æ¢é˜¶æ®µ
    1. æˆ‘ä»¬å¯ä»¥å…ˆå°†çŸ©é˜µ$\bold{A}$ç”¨ä¸€ç³»åˆ—çš„åˆç­‰**è¡Œå˜æ¢**åŒ–ä¸º**ä¸Šä¸‰è§’çŸ©é˜µ**,è¿™éƒ¨åˆ†å˜æ¢å¯¹åº”äº$\bold{L=\bold{P}_s^{T}\cdots{P}_{1}^{T}}\bold{A}$,å³ä¾æ¬¡æ‰§è¡Œ$\bold{P}_1^{T}\cdots\bold{P}_s^{T}$
       - $\bold{L=(\bold{P}_s^{T}(\cdots({P}_{1}^{T}A)\cdots))}$
    2. ç„¶åå†æ‰§ä¾æ¬¡è¡Œå¯¹åº”çš„**åˆ—å˜æ¢**$\bold{{P}_{1}\cdots{P}_{s}}$
       - $\bold{R=((\cdots(\bold{L}\bold{P}_1)\cdots){P}_s)}$
       - æ˜¾ç„¶$\bold{\Lambda=R=\bold{P}_s^{T}\cdots{P}_{1}^{T}A\bold{P}_1\cdots{P}_s}$
       - å¯è§è¿™ç§å˜æ¢é¡ºåºæ˜¯æ­£ç¡®çš„

  - å½“$\bold{A}$è¢«ä¸€ç³»åˆ—æˆå¯¹çš„åˆç­‰è¡Œåˆ—å˜æ¢è½¬ä¸ºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$,åˆ™è®°å½•åˆ—å˜æ¢çš„$\bold{E}$ä¹Ÿå°±å˜æˆäº†$\bold{P=P_1P_2\cdots{P_s}}$

- å› æ­¤$\bold{P,\Lambda}$æ˜¯åŒæ—¶è¢«æ±‚è§£å‡ºæ¥:

  - å¾—åˆ°çš„$\bold{P}$å°±æ˜¯èƒ½å¤Ÿæ»¡è¶³$\bold{P^{{T}}AP=\Lambda}$(å³,ä½¿äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–)çš„å¯é€†çŸ©é˜µ,å¯¹åº”çš„çº¿æ€§å˜æ¢ä¸º$\bold{x=Py}$

#### ä¾‹

- ç”¨åˆç­‰å˜æ¢æ³•å°†$f(x_1,x_2,x_3)$=$x_1^2+2x_2^2+2x_3^2-2x_1x_2+4x_1x_3-6x_2x_3$

- è§£

  - $f$çš„ç³»æ•°çŸ©é˜µä¸º

  - $$
    \bold{A}=\begin{pmatrix}
        1&-1&2\\
        -1&2&-3\\
        2&-3&2
    \end{pmatrix}
    $$

  - å°†$\bold{A}$è¿›åˆç­‰å˜æ¢åŒ–ä¸ºå¯¹è§’é˜µ$\bold\Lambda$

    - å…ˆæ‰§è¡Œåˆç­‰åˆ—å˜æ¢$\bold{L}=\bold{P}_1^{T}\cdots\bold{P}_s^{T}\bold{A}$ä½¿$\bold{A}$åŒ–ä¸ºä¸Šä¸‰è§’é˜µ

    - $$
      \bold{A}\xrightarrow{r_2+r_1;r_3-2r_1}
      \begin{pmatrix}
      	1&-1&2\\
      	0&1&-1\\
      	0&-1&-2
      \end{pmatrix}
      \xrightarrow{r_3+r_2}
      \begin{pmatrix}
      	1&-1&2\\
      	0&1&-1\\
      	0&0&-3
      \end{pmatrix}
      =\bold{L}
      $$

    - å†ä¾æ¬¡åœ°æ‰§è¡Œå¯¹ç§°çš„åˆ—å˜æ¢$\bold{R}=\bold{L}\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$`(1)`

    - $$
      \bold{L}\xrightarrow{c_2+c_1;c_3-2c_1}
      \begin{pmatrix}
      	1&0&0\\
      	0&1&-1\\
      	0&0&-3
      \end{pmatrix}
      \xrightarrow{c_3+c_2}
      \begin{pmatrix}
      	1&0&0\\
      	0&1&0\\
      	0&0&-3
      \end{pmatrix}
      =\bold{R}
      $$

    - å†è®¡ç®—$\bold{P}=\bold{E}\bold{P}_1\cdots\bold{P}_s$`(2)`

    - $$
      \bold{E}=\begin{pmatrix}
      	1&0&0\\
      	0&1&0\\
      	0&0&1
      \end{pmatrix}
      \xrightarrow{c_2+c_1;c_3-2c_1}
      \begin{pmatrix}
      	1&1&-2\\
      	0&1&0\\
      	0&0&1
      \end{pmatrix}
      \xrightarrow{c_3+c_2}
      \begin{pmatrix}
      	1&1&-1\\
      	0&1&1\\
      	0&0&1
      \end{pmatrix}
      =\bold{P}
      $$

  - ä»è€Œ$\bold{\Lambda=R}=\begin{pmatrix}
    	1&0&0\\
    	0&1&0\\
    	0&0&-3
    \end{pmatrix}$;$\bold{P}=\begin{pmatrix}
    	1&1&-1\\
    	0&1&1\\
    	0&0&1
    \end{pmatrix}$

  - å³çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Py}$ä»£å…¥$f(\bold{x})$,å¾—æ ‡å‡†å½¢$f(\bold{x})=f(\bold{Py})$=$g(\bold{y})$=$\bold{y^T\Lambda{y}}$,å…¶ä¸­$\bold{x}=(x_1,x_2,x_3)$,$\bold{y}=(y_1,y_2,y_3)$

  - ç”¨æ±‚å’Œå¼è¡¨ç¤ºä¸º$f$=$y_1^2+y_2^2-3y_3^2$



