[toc]

## è§„èŒƒå½¢

- å¦‚æœäºŒæ¬¡å‹$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\bold{x^{T}Ax}$çš„æ ‡å‡†å½¢$f=\sum_{i=1}^{n}k_iy_i^2$çš„ç³»æ•°$k_i\in G=\{-1,0,1\}$,åˆ™$f$å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º$f$=$\sum_{i=1}^py_i^2-\sum_{j=1}^{r-p}y_{p+j}^2$,åˆ™è¿™ä¸ªå½¢å¼ç§°ä¸ºäºŒæ¬¡å‹$f$çš„**è§„èŒƒå½¢**
- å¦ä¸€ç§æè¿°:å¦‚æœ$f(x_1,x_2,\cdots,x_n)=\bold{x^{T}Ax}$å¯ä»¥é€šè¿‡çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Cy}$åŒ–ä¸º:$N=\sum_{i=1}^py_i^2-\sum_{j=p+1}^{r}y_j^2$,
  - $r=r(A)=r(f)$å³äºŒæ¬¡å‹$f$çš„ç§©

- ä½¿ç”¨çŸ©é˜µä¹˜æ³•è¡¨ç¤ºè§„èŒƒå½¢äºŒæ¬¡å‹

  - $$
    \begin{aligned}
        f(y_1,\cdots,y_n)
        &=\sum_{i=1}^py_i^2-\sum_{j=1}^{q}y_{p+j}^2\\
        &=(y_1,y_2,\cdots,y_n)
        \begin{pmatrix}
            1&&&&&&&&  	\\
             &\ddots&&&&&&  &\\
             &&1&&&&&&&  	\\
             &&&-1&&&&&\\
             &&&&&\ddots&&&\\
             &&&&&&-1&&\\
          	 &&&&&&&0&\\
             &&&&&&&&\ddots\\
             &&&&&&&&&0\\
        \end{pmatrix}
        \begin{pmatrix}
            y_{1}\\
            y_{2}\\
            \vdots\\
            y_{n}	\\
        \end{pmatrix}
        \\&=\bold{{y}^{T}(\Lambda_{G}){y}}
    \end{aligned}
    $$

  - $\bold{\Lambda_G}$è¡¨ç¤ºè§„èŒƒå½¢å¯¹è§’é˜µçŸ©é˜µ$(1_{1},\cdots,1_{p},-1_{p+1},\cdots,-1_{r},0,\cdots,0)$


### è§„èŒƒå½¢çš„çŸ©é˜µ

- $$
  \Lambda_{G}
  =\begin{pmatrix}
  E_{p}&&\\
  &-E_{q}&\\
  &&O_{n-r}
  \end{pmatrix}
  \\p+q=r\leqslant{n}
  $$

- å…¶ä¸­$r=R(f)$,è¡¨ç¤ºäºŒæ¬¡å‹çš„ç§©



### äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†å½¢é—´çš„å…³ç³»

- åŒä¸€ä¸ªäºŒæ¬¡å‹çš„æ ‡å‡†å½¢ä¸å”¯ä¸€
- ä½†äºŒæ¬¡å‹çš„æ ‡å‡†å½¢ä¸­æ‰€å«çš„é¡¹æ•°æ˜¯ç¡®å®šçš„,å…¶ç­‰äºäºŒæ¬¡å‹çš„**ç§©**
- è‹¥é™å®šå˜æ¢ä¸º**å®å˜æ¢**,åˆ™æ‰€æœ‰æ ‡å‡†å½¢å…·æœ‰ç›¸åŒçš„æ­£ç³»æ•°ä¸ªæ•°,åŒæ—¶æœ‰ç›¸åŒçš„è´Ÿç³»æ•°ä¸ªæ•°
- è¿™ä¸ªç»“è®ºå¯ä»¥è¡¨è¿°ä¸ºå¦‚ä¸‹çš„æƒ¯æ€§å®šç†

### æƒ¯æ€§å®šç†

- è®¾äºŒæ¬¡å‹$f=\bold{x^{T}Ax}$çš„ç§©ä¸º$r$,ä¸”æœ‰å¯é€†å˜æ¢$\bold{x=Cy}$,$\bold{x=Pz}$ä½¿$f=\sum_{i=1}^{r}k_iy_i^2$,$(k_i\neq{0})$,$f=\sum_{i=1}^{r}\lambda_iz_i^2$,$(\lambda_i\neq{0})$
- åˆ™$k_1,\cdots,k_r$ä¸­æ­£æ•°çš„ä¸ªæ•°ä¸$\lambda_1,\cdots,\lambda_r$ä¸­æ­£æ•°çš„ä¸ªæ•°ç›¸ç­‰(è´Ÿæ•°ä¸ªæ•°ä¹Ÿç›¸ç­‰)

#### æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°

- äºŒæ¬¡å‹çš„è§„èŒƒå½¢$f=\sum_{i=1}^py_i^2-\sum_{j=1}^{q}y_{p+j}^2$($p+q=r$)ä¸­,
  - æ­£ç³»æ•°ä¸ªæ•°$p$ç§°ä¸º**æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**
  - è´Ÿç³»æ•°ä¸ªæ•°$q=r-p$ç§°ä¸º**è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**

  - $p-q=p-(r-p)=2p-r$ç§°ä¸º**ç¬¦å·å·®**

- æ­£è´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°ç»Ÿç§°**æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°**



#### æ¨è®º:æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°å’Œç‰¹å¾å€¼ä¸ªæ•°

- æ­£(è´Ÿ)æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°æ˜¯äºŒæ¬¡å‹çŸ©é˜µ$\bold{A}$çš„æ­£(è´Ÿ)ç‰¹å¾å€¼ä¸ªæ•°
- å€ŸåŠ©ç¬¦å·æè¿°:
  - è®¾$p,q$åˆ†åˆ«æ˜¯äºŒæ¬¡å‹$f=\bold{x^{T}Ax}$çš„æ ‡å‡†å½¢çš„æ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°å’Œè´Ÿæƒ¯æ€§æŒ‡æ•°
  - åˆ™$\bold{A}$çš„ç‰¹å¾å€¼$\lambda_1,\cdots,\lambda_n$ä¸­æœ‰$p$ä¸ªä¸ºæ­£æ•°,$q$ä¸ªä¸ºè´Ÿæ•°





## æ ‡å‡†å½¢å¯ä»¥è½¬æ¢ä¸ºè§„èŒƒå½¢å®šç†ğŸ‘º

- å®šç†:å¯¹äºä»»æ„$n$å…ƒäºŒæ¬¡å‹$f(x_1,\cdots,x_n)=\bold{x^{T}Ax}$,$(\bold{A^{T}=A})$,ä¸€å®šå­˜åœ¨ä¸€ä¸ª**æ­£äº¤(å¯é€†)çº¿æ€§å˜æ¢**$\bold{x=Cz}$,ä½¿å¾—$f$å¯ä»¥åŒ–ä¸º**è§„èŒƒå½¢**$g(\bold{z})=f(\bold{Cz})$
- æœ¬å®šç†ä½œä¸ºäºŒæ¬¡å‹å¯è§„èŒƒåŒ–æ¨è®º:**äºŒæ¬¡å‹æ€»æ˜¯å¯ä»¥è§„èŒƒåŒ–**
- è¯æ˜:

  - ç”±äºŒæ¬¡å‹å¯æ ‡å‡†åŒ–å®šç†å¯çŸ¥,å­˜åœ¨çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{x=Py}$ä½¿å¾—$f(\bold{x})$=$f(\bold{Py})$=$\bold{y^{T}\Lambda{y}}$=$\sum_{i=1}^{n}k_iy_i^2$
  - è®¾$R(f)=r$,åˆ™$\bold\Lambda$=$\text{diag}(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$çš„**ç‰¹å¾å€¼**$\lambda_i,i=1,\cdots,n$ä¸­æ°å¥½æœ‰$r$ä¸ªä¸ä¸º0,å…¶ä½™$n-r$ä¸ªä¸º0,ä¸å¦¨è®¾$\lambda_1,\cdots,\lambda_r=0$,$\lambda_{r+1},\cdots,\lambda_{n}\neq{0}$,ä»è€Œ$\bold{\Lambda}$=$\text{diag}(\lambda_1,\cdots,\lambda_r,0,\cdots,0)$
  - ä¸å¦¨ä»¤çŸ©é˜µ$\bold{K}$=$\text{diag}(k_1,\cdots,k_n)$,å…¶ä¸­$k_i$=$\begin{cases}\frac{1}{\sqrt{|\lambda_i|}}&i\leqslant{r}\\1&i>r\end{cases}$,å³æ„é€ å¯é€†å¯¹è§’é˜µ$\bold{K}$=$\text{diag}(\frac{1}{\sqrt{|\lambda_1|}},\cdots,\frac{1}{\sqrt{|\lambda_r|}},1,\cdots,1)$
    - æ˜¾ç„¶$\bold{|K|}\neq{0}$,ä»è€Œ$\bold{K}$å¯é€†,æ„é€ çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{y=Kz}$,åˆ™$\bold{x=Py=P(Kz)}$
      - çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{y=Kz}$,å³
        - $y_1=\frac{1}{\sqrt{|\lambda_1|}}z_1$
        - $\vdots$
        - $y_r=\frac{1}{\sqrt{|\lambda_r|}}z_r$
        - $y_{r+1}=z_{r+1}$
        - $\vdots$
        - $y_{n}=z_{n}$
    - ä»è€Œ$f(\bold{x})$=$f(\bold{PKz})$=$\bold{z^{T}K^{T}P^{T}APKz}$=$\bold{z^{T}K^{T}(P^{T}AP)Kz}$=$\bold{z^{T}K^{T}\Lambda{K}z}$
    - è€Œ$\bold{C}=\bold{K^{T}\Lambda{K}}$=$\text{diag}(\frac{\lambda_1}{|\lambda_1|},\cdots,\frac{\lambda_r}{|\lambda_r|},0,\cdots,0)$
      - æ³¨æ„å¯¹è§’é˜µè¿ä¹˜è®¡ç®—å…¬å¼:$c_j=\prod_{i=1}^{n}d_{ij}$,$j=1,\cdots,n$,$d_{ij}$è¡¨ç¤ºç¬¬$i$ä¸ªå¯¹è§’é˜µçš„ç¬¬$j$ä¸ªå¯¹è§’å…ƒç´ 
      - $c_{j}=\frac{\lambda_i}{|\lambda_{i}|}\in\{-1,1\}$,$i=1,\cdots,r$
    - $f(\bold{x})$=$\bold{z^{T}Cz}$æ˜¯ä¸€ä¸ªè§„èŒƒå½¢
  - è®°$\bold{C=PK}$,å³æœ‰å¯é€†å˜æ¢$\bold{x=Cz}$èƒ½ä½¿$f$åŒ–ä¸º**è§„èŒƒå½¢**$f(\bold{x})$=$f(\bold{Cz})$=$\sum_{i=1}^{n}\frac{\lambda_i}{|\lambda_i|}z_i^{2}$

- é™„:ä¸ºä»€ä¹ˆè¦è¿™ä¹ˆæ„é€ $\bold{K}$?
  - $|k_iy_i^2|$=$z_i^2$`(1)`,è§£å¾—$y_i^2={\frac{z_i^2}{|k_i|}}$,å³$y_i=\pm{\sqrt{\frac{z_i^2}{|k_i|}}}$=$\pm\frac{|z_i|}{\sqrt{|k_i|}}$
  - è¿™è¯´æ˜$a=\frac{|z_i|}{\sqrt{|k_i|}}$,$b=-\frac{|z_i|}{\sqrt{|k_i|}}$éƒ½æ»¡è¶³`(1)`,è€Œ$c=\frac{z_i}{\sqrt{|k_i}}$çš„å–å€¼æ˜¯$a,b$ä¸­çš„ä¸€ä¸ª,å› æ­¤$c$æ»¡è¶³`(1)`
  - è™½ç„¶$a,b,c$éƒ½æ»¡è¶³`(1)`,ç”šè‡³å¯ä»¥åœ¨$i$å–ä¸åŒå€¼æ—¶æ··ç”¨ä¹Ÿå¯ä»¥,å³$\bold{K}$ä¸æ˜¯å”¯ä¸€çš„
  - ä½†æ˜¯ç»Ÿä¸€æ–¹ä¾¿èµ·è§,æˆ‘ä»¬é‡‡ç”¨$y_i=\frac{z_i}{\sqrt{|k_i|}}$,$i=1,\cdots,r$ä½œä¸ºè§„èŒƒåŒ–çº¿æ€§å˜æ¢,è€Œ$y_{r+1},\cdots,y_{n}$è¿™éƒ¨åˆ†å˜æ¢å¯ä»¥éšæ„(ä½†æ˜¯è¦ä¿æŒå˜æ¢çš„å¯é€†æ€§),ä¸ºç®€å•èµ·è§,é€šå¸¸å–$y_j=z_j,j=r+1,\cdots,n$



### å®å¯¹ç§°é˜µé—´ç›¸äº’åˆåŒçš„å……è¦æ¡ä»¶

- å®å¯¹ç§°é˜µ$A,B$åˆåŒçš„å……è¦æ¡ä»¶å®ƒä»¬æœ‰ç›¸åŒçš„ç§©$r(A)=r(B)$å’Œæ­£æƒ¯æ€§æŒ‡æ•°$p$



## äºŒæ¬¡å‹è§„èŒƒåŒ–æ­¥éª¤

- å…ˆå°†äºŒæ¬¡å‹æ ‡å‡†åŒ–ä¸º$f=g(\bold{y})=\sum_{i=1}^{n}k_iy_i^2$=$\bold{y^{T}\Lambda{y}}$,
  - è‹¥äºŒæ¬¡å‹çš„ç§©$r=R(f)$,åˆ™$\bold{\Lambda}$çš„å¯¹è§’å…ƒç´ åŒ…å«$n-r$ä¸ª0,$f=\sum_{i=1}^{n}k_iy_i^2$=$\sum_{i=1}^{r}k_iy_i^2+\sum_{i=r+1}^{n}0$=$\sum_{i=1}^{r}k_iy_i^2$
  - è®¾$\bold{\Lambda}=\text{diag}(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$=$\text{diag}(\lambda_1,\cdots,\lambda_r,0,\cdots,0)$,
- ç”±æƒ¯æ€§å®šç†,è§„èŒƒåŒ–åçš„äºŒæ¬¡å‹çš„çŸ©é˜µä¸º$\bold{\Lambda_{G}}$=$\text{diag}(\frac{\lambda_1}{|\lambda_1|},\cdots,\frac{\lambda_r}{|\lambda_r|},0,\cdots,0)$
- $\bold{y=(\Lambda_{G})z}$èƒ½ä½¿$f=\bold{y^{T}\Lambda{y}}$è§„èŒƒåŒ–ä¸º$f=\bold{z^{T}(\Lambda_{G})z}$

### å°ç»“

- ä»ä¸Šè¿°è§„èŒƒåŒ–æ­¥éª¤å¯ä»¥çœ‹å‡º,è‹¥å·²æ±‚å¾—è€Œæ¬¡å½¢çš„æ ‡å‡†å½¢,åªéœ€è¦æŠ½å–å„ä¸ªç³»æ•°çš„ç¬¦å·ä»£æ›¿æ ‡å‡†å½¢çš„åŸç³»æ•°,å³å¾—åˆ°è§„èŒƒå½¢
- ä½†æ˜¯å¦‚æœéœ€è¦ç»™å‡ºè§„èŒƒåŒ–æ‰€ç”¨çš„çº¿æ€§å˜æ¢(çŸ©é˜µ),åˆ™è¦ç”¨å…¬å¼$\text{diag}(\frac{1}{\sqrt{|\lambda_1|}},\cdots,\frac{1}{\sqrt{|\lambda_r|}},1,\cdots,1)$è®¡ç®—

## ä¾‹

- åŒ–äºŒæ¬¡å‹$f=x_1x_2+x_1x_3+2x_2x_3$ä¸ºè§„èŒƒå½¢
- è§£:
  - å°†$f$æ ‡å‡†åŒ–,å¯å¾—$f=z_1^2-z_2^2-2z_3^2$(è¿‡ç¨‹åœ¨æ­¤å¤„ä¸æ˜¯é‡ç‚¹,ç•¥å»)
    - å…¶çŸ©é˜µä¸º$\bold{\Lambda}=\text{diag}(1,-1,-2)$
    - è§„èŒƒåŒ–åçš„çŸ©é˜µ$\bold{\Lambda_{G}}$=$\text{diag}(1,-1,-1)$
    - ç”¨åˆ°çš„å¯é€†çº¿æ€§å˜æ¢$\bold{z=Kw}$,å…¶ä¸­$\bold{K}=\text{diag}(1,-1,-\frac{1}{\sqrt{2}})$(æˆ–$\bold{K}=\text{diag}(1,1,\frac{1}{\sqrt{2}})$)
  - $f=w_1^2-w_2^2-w_3^2$

















