[toc]

## å¼•è¨€

- å»ºç«‹äº†å¤æ•°çš„æ¦‚å¿µå,æ¥ç€å°±æ˜¯å»ºç«‹å¤æ•°é›†é‡Œçš„å„ç§è¿ç®—
- ç”±äºå®æ•°æ˜¯å¤æ•°çš„ä¸€éƒ¨åˆ†,æ‰€ä»¥å»ºç«‹å¤æ•°è¿ç®—æ—¶,åº”å½“éµå¾ªçš„ä¸€ä¸ªåŸåˆ™æ˜¯,ä½œä¸ºå¤æ•°çš„å®æ•°åœ¨é›†åˆé‡Œçš„è¿ç®—å’Œåœ¨å®æ•°é›†é‡Œçš„è¿ç®—æ˜¯ä¸€è‡´çš„

## å¤æ•°ä¸€å…ƒè¿ç®—

### å…±è½­è¿ç®—

- æ ¹æ®**å…±è½­å¤æ•°**çš„å®šä¹‰,å¤æ•°$z=a+bi$çš„å…±è½­å¤æ•°ä¸º$\overline{z}=a-bi$,

### å…±è½­è¿ç®—çš„æ€§è´¨

#### åŸºæœ¬æ€§è´¨


- å®æ•°$a$çš„å…±è½­å¤æ•°æ˜¯$a$æœ¬èº«
- å®çŸ©é˜µçš„å…±è½­çŸ©é˜µæ˜¯å…¶æœ¬èº«:$\bold{\overline{A}=A}$
- å…±è½­è¿ç®—æ»¡è¶³è‡ªåå¾‹,å³$\overline{\overline{z}}=z$

#### å¯¹ç§°æ€§è´¨

- åœ¨å¤å¹³é¢ä¸­,è¡¨ç¤ºå…±è½­å¤æ•°çš„ä¸¤ä¸ªç‚¹å…³äº$x$è½´(å®è½´)å¯¹ç§°

#### ç­‰æ¨¡æ€§è´¨

- å…±è½­å¤æ•°å…·æœ‰ç›¸åŒçš„æ¨¡:$|\overline{z}|=|z|=\sqrt{a^2+b^2}$



## å¤æ•°äºŒå…ƒè¿ç®—

- ä»¥ä¸‹è®¨è®ºå¤æ•°çš„åŠ å‡ä¹˜é™¤äºŒå…ƒè¿ç®—

### ç¬¦å·è¯´æ˜

- è®¾ä»»æ„ä¸¤ä¸ªå¤æ•°:$z_1=a+b_i$,$z_2=a_2+b_2i$,$a_i,b_i\in{\mathbb{R}},i=1,2$

### å¤æ•°åŠ å‡æ³•

- å¤æ•°åŠ æ³•$z_1+z_2=(a_1+a_2)+(b_1+b_2)i$è¯¥ç»“æœä»ç„¶æ˜¯å¤æ•°
- å®¹æ˜“éªŒè¯åŠ æ³•æ»¡è¶³äº¤æ¢å¾‹å’Œç»“åˆå¾‹

#### å¤æ•°ç›¸åæ•°

- è®¾$z=a+bi$,ç”±å¤æ•°åŠ æ³•å®šä¹‰æœ‰$a+bi+(-a-bi)=0$,ç§°$-a-bi$(å³$-(a+bi)$)ä¸º$z$çš„ç›¸åæ•°,è®°ä¸º$-z$
- æ ¹æ®ç›¸åæ•°çš„æ¦‚å¿µ,è§„å®šå¤æ•°å‡æ³•:$z_1-z_2=(a_1-a_2)+(b_1-b_2)i$

- å¯è§,ä¸¤ä¸ªå¤æ•°ä¹‹å·®è¿˜æ˜¯å¤æ•°

### å¤æ•°ä¹˜æ³•

- $z_1z_2=(a_1a_2-b_1b_2)+(a_1b_2+a_2b_1)i$
  - å¤æ•°ä¹˜æ³•å¯ä»¥æŒ‰ç…§å¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•çš„æ–¹å¼è®¡ç®—:
    - $z_1z_2=(a_1+b_1i)(a_2+b_2i)$
      - $a_1a_2+a_1b_2i+a_2b_1i+b_1b_2i^{2}$,å…¶ä¸­$i^2=-1$
      - $(a_1a_2-b_1b_2)+(a_1b_2+a_2b_1)i$
  - å¯è§ä¸¤ä¸ªå¤æ•°çš„ä¹˜ç§¯ä»ä¸ºå¤æ•°
- å®¹æ˜“éªŒè¯,å¤æ•°ä¹˜æ³•æ»¡è¶³<u>äº¤æ¢å¾‹</u>å’Œ<u>ç»“åˆå¾‹</u>,ä»¥åŠ<u>"ä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•"çš„åˆ†é…å¾‹</u>
- $z\cdot{\overline{z}}=(a+bi)(a-bi)=(a^2+b^2)+(ab-ab)i=a^2+b^2$
- $z^2=(a+bi)^2=(a^2-b^2)+2abi$
- $\overline{z}^2=(a-bi)^2=(a^2-b^2)-2abi$
- $z\overline{z}=|z|^2=|\overline{z}|^2=a^2+b^2$
- $\overline{z_1z_2}=\overline{(a_1a_2-b_1b_2)+(a_1b_2+a_2b_1)i}=(a_1a_2-b_1b_2)-(a_1b_2+a_2b_1)i$
- $\overline{z_1}\;\overline{z_2}=(a_1-b_1i)(a_2-b_2i)=(a_1a_2-b_1b_2)-(a_1b_2+a_2b_1)i$

#### å°ç»“

- $\overline{z^2}=\overline{z}^2$
- $\overline{z_1z_2}=\overline{z_1}\;\overline{z_2}$

  - $k\in\mathbb{R}$,$z\in\mathbb{C}$åˆ™$\overline{kz}=\overline{k}\overline{z}$=$k\overline{z}$

  - è¯´æ˜,**å®å› å­**$k\in\mathbb{R}$å¯ä»¥æåˆ°å…±è½­å·ä¹‹å¤–,ä¹Ÿå¯ä»¥ç§»è¿›åˆ°å…±è½­å·å†…éƒ¨




#### å¤æ•°ä¹˜æ–¹

- $z^mz^n=z^{m+n}$
- $(z^m)^{n}=z^{nm}$
- $(z_1z_2)^{n}=z_1^2z_2^2$

#### è™šæ•°å•ä½$i$çš„æ–¹å¹‚

- $i^1=i$
- $i^2=-1$
- $i^3=-i$
- $i^4=1$
- $i^5=i^4i^1=i$
- ä¸éš¾çœ‹å‡º,ç¬¬5ä¸ªå¼å­å’Œç¬¬ä¸€ä¸ªå¼å­çš„ç»“æœç›¸ç­‰,è€Œ$i^{n+1}=i^{n}\cdot{i}$,ç”±æ­¤å¯è§,æ•°åˆ—$a_n=i^n$ä¸­,è‹¥å­˜åœ¨$r\in\mathbb{N^+}$ä½¿å¾—$a_r=a_1$,åˆ™æ•°åˆ—æ˜¯æŸä¸€ä¸ªå­åºåˆ—çš„é‡å¤
  - ä¸å¦¨å°†å­åºåˆ—çš„é•¿åº¦è®°ä¸º$T$,å°†æœ€çŸ­çš„åºåˆ—é•¿åº¦è®°ä¸º$T_0$
  - ä½¿$a_r=a_1$æˆç«‹çš„æœ€å°æ•´æ•°$r$è®°ä¸º$r_0$,åˆ™$T_0=r_0-1$
  - æœ¬ä¾‹ä¸­,$r_0=5$,$T_0=r_0-1=5-1=4$
  - å› æ­¤æ•°åˆ—$a_n=i^n$æ˜¯$i,-1,-i,1$çš„é‡å¤
- å¯ä»¥è¿›ä¸€æ­¥ç¡®å®š:
  - $i^{4n+1}=i$
  - $i^{4n+2}=-1$
  - $i^{4n+3}=-i$
  - $i^{4n}=1$
  - å…¶ä¸­$n=1,2,\cdots$
  - ä¾‹å¦‚,$99=4\times{24}\cdots{3}$,$i^{99}=i^{3}=i^2\cdot{i}=-i$

### å¤æ•°çš„å€’æ•°

- è®¾$z=a+bi$,è‹¥å­˜åœ¨$z'$ä½¿å¾—$z\cdot{z'}=1$åˆ™$z'$ç§°ä¸º$z$çš„**å€’æ•°**,è®°ä¸º$z^{-1}$æˆ–$\frac{1}{z}$

- æ–¹æ³•1:ç”¨å¾…å®šç³»æ•°æ³•è®¡ç®—$z'$:
  - è®¾$z'=x+yi$åˆ™$z\cdot{z'}=(a+bi)(x+yi)=(ax-by)+(ay+bx)i=1$
    - $ax-by=1$`(1)`
    - $ay+bx=0$,`(2)`
    - ä»£å…¥æ¶ˆå…ƒæ³•:

      - å°†`(2)`å˜å½¢,å³$y=-\frac{b}{a}x$,ä»£å…¥ç¬¬ä¸€ä¸ªæ–¹ç¨‹
      - è§£å¾—$x=\frac{a}{a^2+b^2}$;$y=-\frac{b}{a^2+b^2}$
    - é«˜æ–¯æ¶ˆå…ƒæ³•:(å°é¢˜å¤§åš)

      - å»ºç«‹çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ç»„çš„è®¡ç®—$x_1=x,x_2=y$

      - $$
        \\
        \begin{pmatrix}
        a&-b&1\\
        b&a&0
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow{a^{-1}r_1}
        \begin{pmatrix}
        1&-\frac{b}{a}&a^{-1}\\
        b&a&0
        \end{pmatrix}
        \xrightarrow{r_2-br_1}
        \begin{pmatrix}
        1&-\frac{b}{a}&a^{-1}\\
        0&\frac{a^{2}+b^{2}}{a}&-\frac{b}{a}
        \end{pmatrix}\\
        \xrightarrow{r_1+ba^{-1}}
        \begin{pmatrix}
        1&0&\frac{a}{a^2+b^2}\\
        0&1&-\frac{b}{a(a^2+b^2)}
        \end{pmatrix}
        $$

      - $x_1=\frac{a}{a^2+b^2}$;$x_2=-\frac{b}{a^2+b^2}$
    - å¯è§,$z^{-1}$çš„å®éƒ¨å’Œè™šéƒ¨æœ‰å…¬å› å­$(a^2+b^2)^{-1}$=$|z|^{-2}$

- ç»¼ä¸Š:$z^{-1}=\frac{a}{a^2+b^2}-\frac{b}{a^2+b^2}i$=$\frac{a-bi}{a^2+b^2}$

#### å€’æ•°çš„æ¨¡çš„è¡¨ç¤ºå¼

- $z^{-1}$=$\frac{1}{a^2+b^2}(a-bi)$=$|z|^{-2}\overline{z}$=$(|z|^2)^{-1}\overline{z}$=$\frac{1}{|z|^2}\overline{z}$=$(z\overline{z})^{-1}\overline{z}$
- å¯¹$\frac{1}{z}$åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$\overline{z}$
  - $\frac{1}{z}=\frac{\overline{z}}{z\overline{z}}$=$\frac{a-bi}{a^2+b^2}$

#### å€’æ•°è¿ç®—å’Œå…±è½­è¿ç®—

- $\overline{z^{-1}}=\overline{\frac{1}{|z|^2}\overline{z}}$=${\frac{1}{|z|^2}}\overline{\overline{z}}$=${\frac{1}{|z|^2}}z$=$\overline{z}|z|^{-2}$
- $(\overline{z})^{-1}=\frac{1}{\overline{z}}=\frac{z}{\overline{z}z}$=$\frac{z}{|z|^2}$=$\overline{z}|z|^{-2}$
- å¯è§$\overline{z^{-1}}=(\overline{z})^{-1}$

### å¤æ•°é™¤æ³•

- æœ‰äº†å€’æ•°æ¦‚å¿µ,å¯ä»¥å®šä¹‰ä¸¤ä¸ªå¤æ•°é™¤æ³•çš„è¿ç®—æ³•åˆ™
- å…±è½­ä¸æ¨¡è¡¨ç¤ºå¼
  - åˆ©ç”¨å€’æ•°è®¡ç®—é™¤æ³•$\frac{z_1}{z_2}$=$z_1z^{-1}$=$z_1(\overline{z_2}|z_2|^{-2})$=$\frac{z_1\overline{z_2}}{|z_2|^2}$
  - ä¹Ÿå¯ä»¥å°†$\frac{z_1}{z_2}$åˆ†å­åˆ†æ¯åŒæ—¶ä¹˜ä»¥åˆ†æ¯çš„å…±è½­å¤æ•°$\overline{z_2}$:$\frac{z_1}{z_2}$=$\frac{z_1\overline{z_2}}{z_2\overline{z_2}}$=$\frac{z_1\overline{z_2}}{|z_2|^2}$

- å®éƒ¨å’Œè™šéƒ¨è¡¨ç¤ºå¼
  - $(a_1+b_1i)\div{(a_2+b_2i)}$=$\frac{a_1+b_1i}{a_2+b_2i}$=$(a_1+b_1i)(a_2+b_2i)^{-1}$=$(a_1+b_1i)[(a_2^2+b_2^2)^{-1}(a_2-b_2i)]$=$\frac{z_1\overline{z_2}}{|z_2|^2}$
  - $(a_1+b_1i)\div{(a_2+b_2i)}$=$[(a_1a_2+b_1b_2)+(a_2b_1-a_1b_2)i](a_{2}^2+b_2^2)^{-1}$=$\frac{a_1a_2+b_1b_2}{a_{2}^2+b_2^2}+\frac{a_2b_1-a_1b_2}{a_{2}^2+b_2^2}i$
  - å…¶ä¸­$z_1\overline{z_2}$å’Œ$|z|^2$åˆ†åˆ«ä½¿ç”¨ä¹˜æ³•å…¬å¼å’Œæ¨¡å¹³æ–¹å…¬å¼è®¡ç®—å³å¯,åˆ†åˆ«ä¸º$(a_1a_2+b_1b_2)+(a_2b_1-a_1b_2)i$,$a_2^2+b_2^2$




### å¤æ•°å…±è½­è¿ç®—ä¸‹åŸºç¡€è¿ç®—ğŸ‘º



1. å…±è½­è¿ç®—å¯¹åŠ æ³•è¿ç®—æ»¡è¶³åˆ†é…å¾‹:$\overline{z_1+z_2}=\overline{z_1}+\overline{z_2}$
   - $\overline{z_1+z_2}=(a_1+b_1)-(b_1+b_2)i$

   - $\overline{z_1}+\overline{z_2}=(a_1+a_2)-(b_1+b_2)i$
2. å…±è½­è¿ç®—å¯¹ä¹˜æ³•è¿ç®—æ»¡è¶³åˆ†é…å¾‹:$\overline{z_1z_2}=\overline{z_1}\;\overline{z_2}$,ç‰¹åˆ«çš„$\overline{kz}=k\overline{z}$,$\overline{-z}=-\overline{z}$
  - $z_1z_2=(a_1a_2-b_1b_2)+(a_1b_2+a_2b_1)i$
  - $\overline{z_1z_2}=\overline{(a_1a_2-b_1b_2)+(a_1b_2+a_2b_1)i}=(a_1a_2-b_1b_2)-(a_1b_2+a_2b_1)i$
  - $\overline{z_1}\;\overline{z_2}=(a_1-b_1i)(a_2-b_2i)=(a_1a_2-b_1b_2)-(a_1b_2+a_2b_1)i$
3. å…±è½­è¿ç®—å¯¹é™¤æ³•è¿ç®—æ»¡è¶³åˆ†é…å¾‹:$\overline{(\frac{z_1}{z_2})}$=$\frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}$â€‹
  - $\overline{(\frac{z_1}{z_2})}$=$\overline{z_1z_2^{-1}}$=$\overline{z_1}\overline{z_2^{-1}}$=$\overline{z_1}(\overline{z_2})^{-1}$=$\frac{\overline{z_1}}{\overline{z_2}}$
4. å¤æ•°å…±è½­è¿ç®—å¯¹æ–¹å¹‚çš„æ€§è´¨:$\overline{z^n}=\overline{z}^n$
   - è¯æ³•1:
     - å¯¹ç­‰å¼$\overline{z}=\overline{z}$ä¸¤è¾¹åŒæ—¶ä¹˜ä»¥$\overline{z}$
     - $LHS=\overline{z}\cdot\overline{z}=\overline{z\cdot{z}}=\overline{z^2}$,**é€†ç”¨**å…±è½­è¿ç®—å¯¹ä¹˜æ³•è¿ç®—çš„åˆ†é…å¾‹
     - $RHS=\overline{z}\cdot{\overline{z}}$=$\overline{z}^2$,ç›´æ¥è¿›è¡Œä¹˜æ–¹è¿ç®—
     - å¯¹$\overline{z}=\overline{z}$æ‰§è¡Œä¸Šè¿°æ“ä½œ$n-1$æ¬¡,å¯ä»¥å¾—åˆ°:$\overline{z^n}=\overline{z}^n$
   - è¯æ³•2:
     - $n=2$
       - $\overline{z^2}=\overline{z\cdot{z}}=\bar{z}\bar{z}=\bar{z}^2$,æ˜¾ç„¶ç»“è®ºæˆç«‹
     - è®¾$n=k$æ—¶,ç»“è®ºæˆç«‹,å³$\overline{z^k}=\overline{z}^k$
     - å½“$n=k+1$æ—¶
       - $LHS=\overline{z^{k+1}}=\overline{z^k\cdot{z}}$=$\overline{z^k}\cdot{\overline{z}}$,ä»£å…¥å½’çº³å‡è®¾,å¾—$LHS=\overline{z}^k\cdot{\overline{z}}$=$\overline{z}^{k+1}$
       - $RHS=\overline{z}^{k+1}$
       - LHS=RHS
     - å¯è§$n=k+1$æ—¶,ç»“è®ºä¾ç„¶æˆç«‹
     - ç»¼ä¸Š,$n$å–ä»»æ„æ­£æ•´æ•°ç»“è®ºéƒ½æˆç«‹

### å¤æ•°çš„è¿ç®—æ€§è´¨å°ç»“

- [å¤æ•°   (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/å¤æ•°_(æ•°å­¦))

- $$
  åŠ æ³•ï¼š(a+bi)+(c+di)=(a+c)+(b+d)i\\
  å‡æ³•ï¼š(a+bi)-(c+di)=(a-c)+(b-d)i\\
  ä¹˜æ³•ï¼š(a+bi)(c+di)=ac+bci+adi+bdi^{2}=(ac-bd)+(bc+ad)i\\
  é™¤æ³•ï¼š{\frac  {(a+bi)}{(c+di)}}
  ={\frac  {(a+bi)(c-di)}{(c+di)(c-di)}}
  =\left({ac+bd \over c^{2}+d^{2}}\right)+\left({bc-ad \over c^{2}+d^{2}}\right)i
  $$

### æ±‚å’Œå¼å…±è½­ä¸ç´¯ç§¯å¼å…±è½­

- è¿™ä¸¤æ¡æ€§è´¨æ˜¯å…±è½­è¿ç®—å¯¹åŠ æ³•(ä¹˜æ³•)è¿ç®—åˆ†é…å¾‹çš„ä¸€èˆ¬å½¢å¼

- $$
  \sum{\overline{a_i}}=\overline{\sum{a_i}}
  \\
  \prod_{i}\overline{a_i}=\overline{\prod_{i}a_i}
  \\
  \sum_{i}{\prod_{j}\overline{a_{i,j_i}}}=
  \overline{\sum_{i}{\prod_{j}a_{i,j_i}}}
  \\
  \sum_{i}k_i{\prod_{j}\overline{a_{i,j_i}}}=
  \overline{\sum_{i}k_i{\prod_{j}a_{i,j_i}}}
  $$

