[toc]

## abstract

- 双曲函数和反双曲函数得定义,图形和性质

## 双曲函数

- 双曲函数由$y_1=e^{x}$和$y_2=e^{-x}$进行基本运算产生
- $y_1,y_2$关于$y$轴对称,且$y_1y_2=1$
- 名称由来:因为双曲函数和三角函数中的正弦,余弦,正切函数的公式和性质相似因此称为正切双曲,双曲余弦,双曲正切
- 还有类似的反双曲

### refs

- [Hyperbolic functions - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Hyperbolic_functions)

### 图形预览

- | 双曲正弦和双曲余弦                                           | 双曲正切                                                     |      |
  | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ---- |
  | ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/6409192066834abca6c3e6a5d2249ee2.png) | ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/49579edfb9944fd8a03565600420c2e3.png) |      |

  

### 双曲正弦

- $\operatorname{sh}x$=$\frac{1}{2}(e^{x}-e^{-x})$,
  - $x\in\mathbb{R}$,单调递增
  - 奇函数,图形过原点且关于原点对称

### 双曲余弦

- $\operatorname{ch}x$=$\frac{1}{2}(e^{x}+e^{-x})$
  - $x\in\mathbb{R}$
    - $x<0$单调第减
    - $x>0$单调增加
    - $\operatorname{ch}0=1$是函数最小值
  - 偶函数,图形过$(0,1)$且关于$y$轴对称

### 双曲正切

- $\operatorname{th}x$=$\frac{\operatorname{sh}x}{\operatorname{c}x}$=$\frac{e^{x}-e^{-x}}{e^{x}+e^{-x}}$
  - $x\in\mathbb{R}$,单调增加
  - $\operatorname{th}x\in(-1,1)$
  - 奇函数,图形过原点且关于原点对称

### 公式组1

1. $\operatorname{sh}{(x+y)}$=$\operatorname{sh}{x}\operatorname{ch}{y}$+$\operatorname{ch}{x}\operatorname{sh}{y}$
2. $\operatorname{sh}{(x-y)}$=$\operatorname{sh}{x}\operatorname{ch}{y}$-$\operatorname{ch}{x}\operatorname{sh}{y}$
3. $\operatorname{ch}{(x+y)}$=$\operatorname{ch}{x}\operatorname{ch}{y}$+$\operatorname{ch}{x}\operatorname{sh}{y}$
4. $\operatorname{ch}{(x-y)}$=$\operatorname{ch}{x}\operatorname{ch}{y}$-$\operatorname{ch}{x}\operatorname{sh}{y}$

- 将上述等式两边展开成指数形式化简即可证明
- 注意其中(3,4)两个方程和$\cos(x+y),\cos(x-y)$展开后的$\cos{x}\cos{y}-\sin{x}\sin{y}$,$\cos{x}\cos{y}+\sin{x}\sin{y}$形式恰好相反

### 导出公式组2

- $\operatorname{sh}2x$=$2\operatorname{sh}x\operatorname{ch}x$
  - $x=y$代入(1-1)即得
- $\operatorname{sh}2x$=$\operatorname{ch}^2x+\operatorname{sh}^2x$
  - $x=y$代入(1-3)
- $\operatorname{ch}^2x-\operatorname{sh}^2x=1$
  - $x=y$代入(1-4)即得

## 反双曲函数

- $y=\operatorname{sh}x$,则$y=\operatorname{arsh}x$为反双曲正弦
- $y=\operatorname{ch}x$,$(x\geqslant{0})$,则$y=\operatorname{arch}x$,$(x\geqslant{0})$为反双曲余弦
- $y=\operatorname{th}x$,则$y=\operatorname{arth}x$,$x\in(-1,1)$为反双曲正切

### 图形预览

- | 反双曲正弦                                                   | 反双曲余弦                                                   | 反双曲正切                                                   |
  | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
  | ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/4c82359a4a93429ea430b59a4589163a.png) | ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/94aa4229f34041fa82eacb5507f5c45d.png) | ![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/fded2d948ff84fc489188ed88ad15b53.png) |

- $y=\operatorname{arsh}x$=$\ln(x+\sqrt{x^2+1})$

- $y=\operatorname{arch}x$=$\ln(x+\sqrt{x^2-1})$

- $y$=$\ln{\sqrt\frac{1+x}{1-x}}$=$\frac{1}{2}\ln{\frac{1+x}{1-x}}$

## 反双曲函数自然对数表示

### 反双曲正弦函数

- $y=\operatorname{arsh}x$,则$x=\operatorname{sh}{y}$,即$x=\frac{1}{2}(e^{y}-e^{-y})$
- 令$u=e^{y}>0$,则$x=\frac{1}{2}(u-u^{-1})$,两边同时乘以$u$,得$ux=\frac{1}{2}(u^2-1)$;即$u^2-2xu-1=0$
- 可见,这是一个关于$u$的一元二次方程,其根$u=\frac{2x\pm{\sqrt{4x^2-(-4)}}}{2}$=$x\pm{\sqrt{x^2+1}}$
  - $\sqrt{x^2+1}>\sqrt{x^2}=|x|$,所以$-\sqrt{x^2+1}<-|x|$即
    - $x+\sqrt{x^2+1}>x+|x|\geqslant{0}$
    - $x-\sqrt{x^2+1}<x-|x|\leqslant{0}$
  - 因此$u=x+\sqrt{x^2+1}>0$
- 由于$u=e^{y}$,所以$y=\ln{u}$,所以反双曲正弦表示为$y=\operatorname{arsh}x$=$\ln(x+\sqrt{x^2+1})$

#### 性质

- $\ln(x+\sqrt{x^2+1})$函数很常见,其性质如下:
  - 定义域$D=\mathbb{R}$,$D$内单调增加,且过原点的奇函数
  - 值域$\mathbb{R}$

### 反双曲余弦

- 类似反双曲正弦的分析,可得$y=\operatorname{arch}x$=$\ln(x+\sqrt{x^2-1})$
  - 由$y=\operatorname{arch}x$,$(y\geqslant{0})$,则$x=\operatorname{ch}{y}$=$\frac{1}{2}(e^{y}+e^{-y})$,$(y\geqslant{0})$,$x\geqslant{1}$
  - 令$u=e^{y}>0$,则$x=\frac{1}{2}(u+u^{-1})$,两边同时乘以$u$,得$ux=\frac{1}{2}(u^2+1)$;即$u^2-2xu+1=0$
  - 得$u=x\pm{\sqrt{x^2-1}}$,$(x\geqslant{1})$
  - 从而$y=\ln{u}$,由于$y\geqslant{0}$,则$u\geqslant{1}$,所以$u=x+\sqrt{x^2-1}$
    - 事实上,$x\geqslant{1}$时,$\sqrt{x^2-1}\geqslant{0}$,两式相加得$x+\sqrt{x^2-1}\geqslant{1}$,因此该式满足要求
    - 而$x-\sqrt{x^2-1}\geqslant{1}$,$x-1\geqslant{\sqrt{x^2-1}}$,$x^2-2x+1\geqslant{x^2-1}$,$-2x\geqslant{-2}$则$x\leqslant{1}$,和$x\geqslant{1}$矛盾因此舍去
  - 从而$y=\ln (x+\sqrt{x^2-1})$

#### 性质

- 定义域:$D=[1,\infin)$,$D$上单调递增,值域$[0,+\infin)$

### 反双曲正切

- $y=\operatorname{arth}x$=$\frac{1}{2}\ln\frac{1+x}{1-x}$
  - $x=\operatorname{th}y$,即$x=\frac{e^{y}-e^{-y}}{e^{-y}+e^{y}}$;令$u=e^{y}>0$,则$x=\frac{u-u^{-1}}{u+u^{-1}}$,即$x=\frac{u^2-1}{u^2+1}$,得$u^2=\frac{1+x}{1-x}$
  - 由于$u>0$,所以$u=\pm{\sqrt{\frac{1+x}{1-x}}}$取正,即$u=\sqrt{\frac{1+x}{1-x}}$
  - $y=\ln{u}$=$\ln{\sqrt\frac{1+x}{1-x}}$=$\frac{1}{2}\ln{\frac{1+x}{1-x}}$
- 定义域$D=(-1,1)$,$D$内递增的奇函数



,