[toc]

##  等价无穷小和泰勒公式

- 等价无穷小可以有泰勒公式推导(通用),通过泰勒公式的变形,可以获得各式各样的等价无穷小
- 如果不使用泰勒公式,直接从极限的角度和函数的基本性质来证明,从中也可以学习到一些技巧,开阔思路

## 常用等价无穷小

- $x\to{0}$时的等价无穷小
  1. $x\sim\sin{x}\sim{\tan{x}}\sim\arcsin{x}\sim{\arctan{x}}\sim{\ln(1+x)}\sim{e^{x}-1}$
  2. $(1+x)^{\alpha}-1\sim{\alpha{x}}$
  3. $1-\cos{x}\sim{\frac{1}{2}x^2}$
  4. $a^{x}-1\sim{x\ln{a}}$
  5. 其他:
     - $x-\sin{x}\sim{\frac{1}{6}x^3}$
     - $\tan{x}-x\sim{\frac{1}{3}x^3}$
     - $x-\ln(1+x)\sim{\frac{1}{2}x^2}$
     - $\arcsin{x}-x\sim\frac{1}{6}x^3$
     - $x-\arctan{x}\sim{\frac{1}{3}x^3}$

- 后半部分相对不如第一部分常用(都可以通过泰勒公式推导)



###  泰勒公式&等价无穷小求解极限

- 带有peano余项的泰勒公式(maclaurin)公式,可以方便的求出一些函数的极限
- 例如
  - $\lim_{x\to  0}\frac{e^{x}-cosx-x}{ln(1+x^2)}$
  - $e^x$=$1+x+\frac{x^2}{2!}+o(x^2)$;
  - $\cos x=1-\frac{x^2}{2!}+o(x^2)$;

- 于是,分子可以被统一为关于$x$的幂的形式(通过合并幂以及(有限个同阶等价无穷小)):
- $e^x-cosx-x=(1+x+\frac{x^2}{2!})-(1-\frac{x^2}{2})-x+o(x^2)$=$x^2+o(x^2)$
- $o(x^2)$是$x^2$的高阶无穷小,有$\lim_{x\to  0}\frac{o(x^2)}{x^2}=0$,分母可以通过等价无穷小直接将$(\ln(1+x^2)$替换为$x^2$)
- 从而函数的$(x\to  0)$极限为$\lim\limits_{x\to  0}{\frac{x^2+o(x^2)}{x^2}}$=$\lim\limits_{x\to  0}(1+\frac{o(x^2)}{x^2})$=$1+0=1$





- 例如:

  - $$
    \lim\limits_{x\to 0}\frac{\ln (1+x)-x}{x^2}
    =\lim\limits_{x\to 0}({\frac{\ln (1+x)}{x^2}-\frac{x}{x^2}})
    \\此处需要小心,不可以轻易将\ln {(1+x)}替换为x
    \\\lim\limits_{x\to 0}\frac{\ln{(1+x)}}{{x^2}}属于\frac{0}{0}型,
    \\可以考虑使用洛必达法则
    \\
    \lim\limits_{x\to 0}({\frac{\ln (1+x)}{x^2}-\frac{x}{x^2}})
    \neq\lim\limits_{x\to 0}\frac{\ln{(1+x)}}{{x^2}}-\lim\limits_{x\to 0}\frac{x}{{x^2}}
    \\因为,右侧中第二部分式无穷大,不满足基本极限的加减运算法则
    $$

- 对于不恰当的替换,可以用Peano余项的泰勒展开来解释,就是不够精细,等价无穷小之间的替换(特别是加减项),可能会抹去必要的

### 等价无穷小充要条件

- $x\to{*}$的过程中,$\alpha(x)-\beta(x)=o(\beta(x))$
  $\alpha(x),\beta(x)$调换顺序依然成立$(\alpha(x)\sim \beta(x) \Leftrightarrow \beta(x)\sim{\alpha(x)})$

- 例如$x^3+x^4\sim x^3$,其中$\alpha(x)=x^3+x^4;\beta(x)=x^3$

  - $\alpha(x)-\beta(x)=x^4=o(\beta(x))$
  - $\beta(x)-\alpha(x)=-x^4=o(\beta(x))$

  

## 常用的等价无穷小和推导

- $\sin(x)\sim x$

  - $\lim\limits_{x\to  0}{\frac{sin(x)}{x}}=1$;第一重要极限

- $\tan(x)\sim x$

  - $\lim\limits_{x\to  0}{\frac{\sin x}{x\cos(x)}}$=$\lim\limits_{x\to 0}{\frac{\sin x}{x}\frac{1}{\cos x}}$=$\lim\limits_{x\to 0}{(1\cdot\frac{1}{\cos x})}$=$\frac{\lim\limits_{x\to 0}{1}}{\lim\limits_{x\to 0}\cos(x)}=1$

- $\arcsin(x)\sim x$

  - 令$t=\arcsin(x),x=\sin(t)$,$t\to 0(x\to  0)$,$\lim_{x\to 0}{\frac{arcsin(x)}{x}}$=$\lim_{t\to 0}{\frac{t}{sin(t)}}=1$

- $\arctan(x)\sim x$

  - 设$\lim\limits_{x\to  0}{\frac{\arctan(x)}{x}}=A$,令$t=\arctan(x)$,$x=\tan(t)$;

  - $A$=$\lim\limits_{t\to  0}{\frac{t}{\tan(t)}}=1$

- $\ln(1+x)\sim x$

  - $\lim\limits_{x\to  0}{\frac{ln(1+x)}{x}}=1$

  - 利用对数性质和第二重要极限证明
    - $\lim_{x\to  0}{\frac{ln(1+x)}{x}}$=$\lim_{x\to  0}{\frac{1}{x}{ln(1+x)}}$=$\lim_{x\to  0}{ln(1+x)^\frac{1}{x}}$=$\lim_{x\to 0}ln(e)=1$

- $\log_a(1+x)\sim \frac{1}{\ln(a)}x$

  - 更一般的,可有$\lim_{x\to 0}{\frac{log_a(1+x)}{\frac{1}{ln(a)}x}}=1$

  - 根据换底公式$\log_{a}{e}=\frac{ln{(e)}}{ln(a)}=\frac{1}{ln(a)}$=$\lim_{x\to 0}{\frac{log_a(1+x)}{x}}$=$\lim_{x\to  0}\frac{1}{x}{log_a{(1+x)}}$=$\lim_{x\to 0}log_a((1+x)^{\frac{1}{x}})=log_a(e)=\frac{1}{ln(a)}$

  - $\log_a(1+x)\sim \frac{1}{ln(a)}x$

- $e^x-1\sim x$

  - \lim_{x\to  0}{\frac{e^x-1}{x}}=1
    \\
    换元法:令t=e^x-1;
    \\t=(e^x-1)\to 0(x\to 0)即,
    有\lim_{x\to 0}{x}=\lim_{t\to  0}{t}=0
    \\则x=ln(t+1)
    \\
    \lim_{x\to 0}{\frac{e^x-1}{x}}
    =\lim_{t\to 0}{\frac{t}{ln{(t+1)}}}=1
    \\
    e^x-1\sim x

- $(a^x-1)\sim x\ln a$

  - 更一般的,可有
  - (a^x-1)\sim x\ln a
    \\
    original=\lim_{x\to  0}{\frac{a^x-1}{x\ln a}}
    \\
    令t=a^x-1;
    \\t\to 0(x\to 0);
    \\x=log_a(t+1)
    \\
    log_a(1+t)\sim \frac{1}{ln(a)}t
    \\original=\lim_{t\to 0}{\frac{t}{\log_a(t+1)}}
    =\lim_{t\to  0}{\frac{t}{\frac{1}{\ln a}t}}
    =\ln a
    \\\therefore
    (a^x-1)\sim x\ln a

- $1-cos(x)\sim \frac{1}{2}x^2$

  - $$
    \lim_{x\to 0}{\frac{1-cos(x)}{\frac{1}{2}x^2}}=1
    \\三角函数倍角公式cosx=cos^2(\frac{x}{2})-sin^2{(\frac{x}{2})}
    \\
    =1-2\sin^2(\frac{x}{2})
    ,(cosx=2cos^2(\frac{x}{2})-1;sin形式更重要,比较接近(容易使用)第一重要极限)
    \\
    \lim_{x\to  0}{\frac{1-cos(x)}{x^2}}=\lim_{x\to 0}{\frac{2sin^{2}{(\frac{x}{2})}}{x^2}}
    =\lim_{x\to 0}{\frac{2sin^{2}{(\frac{x}{2})}}{4(\frac{x}{2})^2}}
    \\
    =\lim_{x\to 0}{\frac{1}{2}{(\frac{sin(\frac{x}{2})}{\frac{x}{2}})^2}
    }
    =\frac{1}{2}
    \\
    \therefore
    \lim_{x\to 0}{\frac{1-cos(x)}{\frac{1}{2}x^2}}=1
    $$

    


### 稍复杂的等价无穷小

- $(1+x)^a-1\sim ax$

- 前面证明过的两个等价无穷小做替换,来证明稍微复杂的等价无穷小

#### 根据对数的含义&性质:

- 

  $$
  \\
  a^{log_ab}=b\\
  ln{x^n}=n\cdot ln(x)\\
  (1+x)^a=e^{log_e{(1+x)^a}}=e^{ln{(1+x)^a}}=e^{a\cdot ln{(1+x)}}
  $$

- 从而需要被证明的命题变为:

- 

  $$
  e^{a\cdot ln{(1+x)}}-1\sim x
  \\或者说:
  {(1+x)^a-1}
  =e^{a\cdot\ln(x+1)}-1\sim a\cdot\ln(x+1)
  $$

$$
\lim_{x\to  0}{\frac{e^{a\cdot ln{(1+x)}}-1}{x}}
\\\bigstar利用前面证明的ln(x+1)\sim x,将分母进行替换(等价无穷小替换定理)
\\从而得到形如另一个等价无穷小的形式:
\\
\lim_{x\to 0}{\frac{e^x-1}{x}}=1
\\\bigstar或者,替换分子(分子整体是符合e^x-1(e^x-1\sim x的形式)),
\\这里x取值为表达式x=a\cdot\ln(x+1),从而:
\\
{(1+x)^a-1}
=e^{a\cdot\ln(x+1)}-1\sim a\cdot\ln(x+1)
\\现在,\lim_{x\to  0}\frac{{(1+x)^a-1}}{x}
=\lim_{x\to  0}{\frac{a\cdot\ln(x+1)}{x}}
=\lim_{x\to  0}{a\frac{ln(x+1)}{x}}=a
\\
从而:
\\
\lim_{x\to  0}{\frac{(x+1)^a-1}{ax}}=1
$$

#### 或者使用换元+配凑的方法

$$
令t=(1+x)^a-1;即,(1+x)^a=t+1
\\则\ln (1+x)^a=\ln (t+1)
\\
=\lim_{x\to 0}{\frac{(1+x)^a-1}{x}\frac{ln (1+x)^a}{ln(1+x)^a}}
\\
= \lim_{x\to 0}{\frac{(1+x)^a-1}{x}\frac{a\cdot ln(1+x)}{ln (1+x)^a}}
\\
=\lim_{x\to 0}{\frac{(1+x)^a-1}{ln(1+x)^a}\frac{a\cdot ln (1+x)}{x}}
\\
=\lim_{t\to 0}{\frac{t}{ln(t+1)}}\cdot \lim_{x\to 0}{\frac{a\cdot ln(1+x)}{x}}
\\
=1\times a=a
$$

### 小结

- 上述公式中,有`-1`的一般都是为了使用$1^\infty$的重要极限(第二重要极限e)
- 其中`+1`不换元既可以靠近第二重要不等式
- `-1`换元后转换为`＋1`