## 伴随运算@转置运算@逆运算@行列式运算之间的恒等式🎈

1. $AA^*=A^*A=|A|E$ (数量阵)
   
   1. $A=|A|(A^*)^{-1}$
   2. $A^{-1}=|A|^{-1}A^*$
      1. $A(|A|^{-1}A^*)=(|A|^{-1}A^*)A=E$,由矩阵逆的定义可知$A^{-1}=|A|^{-1}A^*$
      2. $(AA^*)^{-1}=(|A|E)^{-1}$,有$(A^*)^{-1}A^{-1}=|A|^{-1}E$,两侧左乘$A^*$,$A^{-1}=|A|^{-1}A^*$
   3. $A^*=|A|A^{-1}$(A可逆(不是所有方阵的伴随矩阵都可以展开成右侧))
      - 对$AA^*=|A|E$两边左乘$A^{-1}$得到.
      - 主要用于推导其他关于伴随矩阵的结论)
   4. $(A^*)^{-1}$=$(A^{-1})^*$=$|A|^{-1}A$,$(|A|\neq{0})$
   5. Note:从等式链$AA^*=A^*A=|A|E$可以看出,$A,A^*$的地位一样$(A^*)^*$并不等于$A$

2. $|A^{-1}|=|A|^{-1}$
   
   - $AA^{-1}=E$,对两边取行列式
   - $|AA^{-1}|=|E|$,即$|A||A^{-1}|=1$
   - 从而$|A^{-1}|=|A|^{-1}$

3. $(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$
   
   - $(A^T)(A^{-1})^T=(A^{-1}A)^T=E$(转置对矩阵乘的逆序分配律)
   - 可见$(A^{-1})^T$是$A^T$的逆矩阵,即$(A^T)^{-1}=(A^{-1})^T$

4. $(kA)^{-1}=k^{-1}A^{-1}$
   
   - $B=kA$
   - $C=k^{-1}A^{-1}$
   - $BC=(kA)(k^{-1}A^{-1})=kk^{-1}AA^{-1}=E$
   - $\therefore{B^{-1}=C},(kA)^{-1}=k^{-1}A^{-1}$

5. $(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}$
   
   - 令$C=AB$,$D=B^{-1}A^{-1}$
   - $CD=ABB^{-1}A^{-1}=A(BB^{-1})A^{-1}=AEA^{-1}=AA^{-1}=E$
   - $\therefore{(AB)^{-1}=B^{-1}A^{-1}}$

6. $|A^*|=|A|^{n-1}$
   
   - 对$AA^*=|A|E$两边取行列式,$|A||A^*|=|A|^n|E|=|A|^n$,所以:$|A^*|=|A|^{n-1}$

7. $(A^*)^{-1}$=$(A^{-1})^*$=$|A|^{-1}A$,$(|A|\neq{0})$
   
   - 因此,由$|A|\neq{0}$可知:$|A^*|\neq{0}$,因为$|A^*|=|A|^{n-1}\neq{0}$,即$A^*$可逆
   
   - 方法1:
     
     - 由于$kE$是可逆矩阵$(k\neq{0})$,所以$AA^*=|A|E$两边都是可逆矩阵($k=|A|$)
       
       - $AA^*=|A|E$的<u>两边同时取逆</u>,得到$(AA^*)^{-1}=(|A|E)^{-1}$,即$(A^{*})^{-1}A^{-1}=|A|^{-1}E^{-1}=|A|^{-1}E$
       - 对$(A^*)^{-1}A^{-1}=|A|^{-1}E$两边同时右乘$A$,得:$(A^*)^{-1}=|A|^{-1}A$
     
     - 由$A$可逆,可知B=$A^{-1}$是可逆的,且$A^{-1}=A$
       
       - $BB^*=|B|E$,同时左乘$B^{-1}$,$B^*=|B|B^{-1}$即$(A^{-1})^*=|A^{-1}|(A^{-1})^{-1}$
       
       - 而$|A^{-1}|=|A|^{-1}$,从而$(A^{-1})^*=|A|^{-1}A$
     
     - 所以$(A^*)^{-1}$=$(A^{-1})^*$=$|A|^{-1}A$,$(|A|\neq{0})$
   
   - 方法2:
     
     - 对$A^*=|A|A^{-1}$**两边取逆**:$(A^*)^{-1}=|A|^{-1}A$
       - 令$B=A^{-1}$,由于A可逆,B也可逆
       - $B^*=|B|B^{-1}=|A^{-1}|A=|A|^{-1}A$
       - 所以$(A^*)^{-1}=(A^{-1})^*=|A|^{-1}A$
   
   - 方法3:
     
     - 观察欲证等式,只需要证明$(A^{-1})^*$是$A^*$的逆矩阵即可
     - $A^{*}(A^{-1})^*=|A|A^{-1}(|A^{-1}|(A^{-1})^{-1})=|A|A^{-1}|A|^{-1}A=E$
     - 可见$(A^{*})^{-1}=(A^{-1})^*$

8. $(kA)^*=k^{n-1}A^*$  $(k\neq0)$
   
   - 使用换元法并结合基础性质展开来推导
   - 由于$A$可逆,$kA$也可逆
   - 令$B=kA$,则$B$可逆,$B^*=|B|B^{-1}$,$(kA)^*$=$|kA|(kA)^{-1}$=$k^n|A|k^{-1}A^{-1}$
   - 所以$(kA)^*$=$k^{n-1}(|A|A^{-1})$=$k^{n-1}A^*$

9. $(A^*)^T=(A^T)^*$
   
   - 借助转置的性质推导
   - $A^*=|A|A^{-1}$,所以$(A^*)^T=(|A|A^{-1})^{T}=|A|(A^{-1})^T$
   - $记B=A^T,B^*=|B|B^{-1},即(A^T)^*=|A^T|(A^T)^{-1}=|A|(A^{-1})^{T}$
   - 所以$(A^*)^T=(A^T)^*=|A|(A^T)^{-1}$

10. $(A^*)^*=|A|^{n-2}A(n\geqslant{2})$
    
    - 综合运用上面得到的结论可以推导出来
    - $A^*=|A|A^{-1}$;$记B=A^*$;$B^*=|B|B^{-1}$;$(A^*)^*$=$|A^*|(A^*)^{-1}$=$|A|^{n-1}(|A|^{-1}A)$=$|A|^{n-2}A$

## 小结

- 关于伴随矩阵的恒等式可以借助$A^*=|A|A^{-1}$消去$^*$(转换为逆矩阵的表达式)
  
  - Note:可逆方阵$A$的伴随运算等价于$A$的行列式运算与逆运算的结果之积

- 关于可逆矩阵的恒等式证明借助互逆矩阵的定义

- 关于转置矩阵的恒等式,则主要运用转置对乘法的逆序分配律等性质

- 适当的换元,可以使得推导过程更清晰

- 综合运用上述技巧推导和证明
