[toc]

## åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼

### åŸºæœ¬é½æ¬¡ä¸ç­‰å¼

- è®¾$a,b\in\mathbb{R}$,åˆ™$a^2+b^2\geqslant{2ab}$,å½“ä¸”ä»…å½“$a=b$æ—¶ç­‰å·æˆç«‹
- è¯æ˜:
  - $a^2+b^2\geqslant{2ab}$ $\Leftrightarrow$ ${a^2+b^2-2ab\geqslant{0}}$ $\Leftrightarrow{(a-b)^2\geqslant{0}}$
  - æœ€åä¸€ä¸ªä¸ç­‰å¼çš„æˆç«‹è¡¨æ˜äº†åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼çš„æˆç«‹

### ä¸€æ¬¡å½¢å¼ğŸ‘º

- $a^2+b^2\geqslant{2ab}$ $\Leftrightarrow$ $\sqrt{a}^2+\sqrt{b}^2\geqslant{2\sqrt{ab}}$,å³$a+b\geqslant{2\sqrt{ab}}$

### åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼

- åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼(å¹³å‡å€¼ä¸ç­‰å¼):è‹¥$a,b>0$,åˆ™$\frac{a+b}{2}\geqslant{\sqrt{ab}}$,å½“ä¸”ä»…å½“$a=b$æ—¶ç­‰å·æˆç«‹

- è¯æ˜:

  - æ–¹æ³•0:
    - $a^2+b^2\geqslant{2ab}$ $\Leftrightarrow$ $\sqrt{a}^2+\sqrt{b}^2\geqslant{2\sqrt{ab}}$ $\Leftrightarrow$ $a+b\geqslant{2\sqrt{ab}}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{a+b}{2}\geqslant{\sqrt{ab}}$
    
  - æ–¹æ³•1:
    - $\frac{a+b}{2}\geqslant{\sqrt{ab}}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{a+b}{2}-\sqrt{ab}=\frac{1}{2}(a+b-2\sqrt{ab})\geqslant{0}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{1}{2}(\sqrt{a}-\sqrt{b})^2\geqslant{0}$
    - æœ€åä¸€ä¸ªä¸ç­‰å¼æ˜¾ç„¶æˆç«‹,åŒæ—¶è¯æ˜äº†åŸä¸ç­‰å¼æˆç«‹

  - æ–¹æ³•2:
    - æœ¬æ–¹æ³•å¯¹åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶åŠ ä¸Š$2ab$é¡¹
    - $a^2+b^2\geqslant 2ab$ $\Leftrightarrow$ $a^2+b^2+2ab\geqslant{4ab}$ $\Leftrightarrow$ $(a+b)^2\geqslant{4ab}$ $\Leftrightarrow$ $a+b\geqslant{2\sqrt{ab}}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{a+b}{2}\geqslant{\sqrt{ab}}$

- è¿™ä¸ªä¸ç­‰å¼ä¸­,$\frac{a+b}{2}$ç§°ä¸º**ç®—æ•°å¹³å‡å€¼**;$\sqrt{ab}$ç§°ä¸º**å‡ ä½•å¹³å‡å€¼**

- åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼æ˜¯è¯æ˜è®¸å¤šä¸ç­‰å¼çš„å‡ºå‘ç‚¹,å› æ­¤ç§°ä¸º**åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼**

### æ‹“å±•

#### æ‹“å±•1

- å®šç†:è‹¥$a,b,c>0$,$a^3+b^3+c^3\geqslant{3abc}$,å½“ä¸”ä»…å½“$a=b=c$æ—¶ç­‰å·æˆç«‹
- è¯æ˜:
  - éœ€è¦ç”¨åˆ°:
    - $a^3+b^3+c^3-3abc$=$(a+b+c)(a^2+b^2+c^2-ab-ac-bc)$
    - $a^2+b^2+c^2-ab-bc-ac$=$\frac{1}{2}[(a-b)^2+(b-c)^2+(c-a)^2]$ $\geqslant{0}$
  - $a^3+b^3+c^3\geqslant{3abc}$ $\Leftrightarrow$ $a^3+b^3+c^3-{3abc}\geqslant{0}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{1}{2}(a+b+c)[(a-b)^2+(b-c)^2+(c-a)^2]$ $\geqslant{0}$
  - æœ€åä¸€ä¸ªä¸ç­‰å¼çš„æˆç«‹è¯æ˜äº†æœ¬å®šç†

#### æ‹“å±•2

- å®šç†:è‹¥$a,b,c>0$,åˆ™$\frac{a+b+c}{3}\geqslant{\sqrt[3]{abc}}$,å½“ä¸”ä»…å½“$a=b=c$æ—¶ç­‰å·æˆç«‹
- è¯æ˜:
  - $\frac{a+b+c}{3}\geqslant{\sqrt[3]{abc}}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{(\sqrt[3]{a})^3+(\sqrt[3]b)^3+(\sqrt[3]c)^3}{3}\geqslant{\sqrt[3]{abc}}$ $\Leftrightarrow$ $(\sqrt[3]{a})^3+(\sqrt[3]b)^3+(\sqrt[3]c)^3\geqslant{3\sqrt[3]{abc}}$ $\Leftrightarrow$ $\frac{a+b+c}{3}\geqslant{\sqrt[3]{abc}}$

### ç®—æ•°å¹³å‡æ•°å’Œå‡ ä½•å¹³å‡æ•°ä¸ç­‰å¼

- å¯¹äº$n$ä¸ªæ­£æ•°,å¯ä»¥å®šä¹‰å®ƒä»¬çš„ç®—æ•°å¹³å‡æ•°$\overline{p}=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}a_i$å’Œå‡ ä½•å¹³å‡æ•°$q=\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n{a_i}}$,é‚£ä¹ˆæœ‰$p\geqslant{q}$;å½“ä¸”ä»…å½“$a_1=a_2=\cdots=a_n$æ—¶ç­‰å·æˆç«‹



### åº”ç”¨

- æ‰€æœ‰é¢ç§¯ä¸º1çš„çŸ©å½¢ä¸­,æ­£æ–¹å½¢æ‹¥æœ‰**æœ€å°å‘¨é•¿**
- è®¾çŸ©å½¢çš„é•¿å®½åˆ†åˆ«ä¸º$a,b$,ä¸”$ab=1$,å‘¨é•¿$C=2(a+b)$
  - æ ¹æ®åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼:$\frac{a+b}{2}\geqslant{\sqrt{ab}}$,å³$2(a+b)\geqslant{4\sqrt{ab}}$,æ‰€ä»¥$C\geqslant{4}$,å½“ä¸”ä»…å½“$a=b$æ—¶,å–ç­‰å·(æœ€å°å€¼)
  - æ‰€ä»¥æ­£æ–¹å½¢æ‹¥æœ‰æœ€å°å‘¨é•¿,è¿™ä¸ªæœ€å°å€¼ä¸º4

### æ’ç­‰å˜å½¢

- ä¸¤è¾¹åŒæ—¶$+(a^2+b^2)$,å¯ä»¥æ¨å¾—$\frac{a+b}{2}\le\sqrt{\frac{a^2+b^2}{2}}$

- æ›´åŠ æ¨å¹¿çš„,ç”±å‡å€¼ä¸ç­‰å¼é“¾:ä»å°åˆ°å¤§å£è¯€`è°ƒå‡ ç®—æ–¹`

  - $$
    \frac{n}{\sum\limits_{i=1}^n\frac{1}{x_i}}
    \leqslant\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n{x_i}}
    \leqslant\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}{x_i}
    \leqslant\sqrt{\frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{x_i}^2}{n}}\\
    n \frac{1}{\sum_{i=1}^n\frac{1}{x_i}}
    \leqslant\sqrt[n]{\prod_{i=1}^n{x_i}}
    \leqslant\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}{x_i}
    \leqslant\sqrt{\frac{1}{n}{\sum\limits_{i=1}^{n}{x_i}^2}}
    $$


## åŒå‹¾å‡½æ•°ä¸ç­‰å¼

- [å¯¹å‹¾å‡½æ•°  (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/zh-sg/å°å‹¾å‡½æ•°)
- åœ¨æ•°å­¦ä¸­ï¼Œå¯¹å‹¾å‡½æ•°ï¼ŒåˆååŒå‹¾å‡½æ•°ã€è€å…‹å‡½æ•°ã€å¯¹å·å‡½æ•°ï¼Œ
- è¡¨è¾¾å¼å½¢å¼:${f(x)=ax+{\frac {b}{x}}}$,${ab\geqslant 0}$
  - å‡½æ•°å®šä¹‰åŸŸä¸º$(-\infty,0)\cup(0,+\infty)$
  - å€¼åŸŸä¸º${\displaystyle (-\infty ,-2{\sqrt {ab}}]\cup [2{\sqrt {ab}},\infty )}$
  - å…¶å›¾åƒæ˜¯åˆ†åˆ«ä»¥$y$è½´å’Œ${\displaystyle y=ax}$ä¸ºæ¸è¿‘çº¿çš„ä¸¤æ”¯åŒæ›²çº¿ã€‚
  - å½“${\displaystyle a\geq 0,b\geq 0}$æ—¶ï¼Œå…¶å›¾åƒåœ¨ç¬¬ä¸€è±¡é™å½¢çŠ¶å°±æ˜¯ä¸ªåƒè€å…‹çš„å“ç‰Œå¾½æ ‡ä¸€æ ·ï¼Œå› æ­¤å¾—åè€å…‹å‡½æ•°ã€‚

- Note:è‹¥$ab<0$,åˆ™$f(x)$çš„å•è°ƒæ€§è¦ç®€å•çš„å¤š,åœ¨å®šä¹‰åŸŸèŒƒå›´å†…,å•è°ƒæ€§éƒ½æ˜¯ä¸€è‡´çš„,å°½ç®¡$f(x)$ä¸è¿ç»­
- å…¸å‹å¯¹å‹¾å‡½æ•°${\displaystyle f(x)=x+{\frac {1}{x}}}$($a=b=1$)
- ä¸€æ¬¡é¡¹ä½œ1:ä½œæ’ç­‰å˜å½¢:$f(x)=ax+\frac{b}{x}=a(x+\frac{b/a}{x})$
  - é—®é¢˜è½¬æ¢ä¸ºå¯¹$t(x)=x+\frac{\lambda}{x}$,å…¶ä¸­$\lambda>0$çš„è®¨è®º
  - è€Œ$f(x)=a\cdot t(x)$,å¯çŸ¥,$a>0$äº$a<0$æ—¶å…·æœ‰ç›¸åçš„å•è°ƒæ€§

### å¯¼æ•°

- $f'(x)=a-bx^{-2}$
- ä»¤$f'(x)=0$,$x=\pm\sqrt{\frac{b}{a}}$
- ç»“åˆ$f(x)$çš„å®šä¹‰åŸŸ$(x\neq0)$,åˆ’åˆ†4ä¸ªåŒºé—´è®¨è®ºå•è°ƒæ€§:
  - $(-\infin,-\sqrt{\frac{b}{a}}]$
  - $[-\sqrt{\frac{b}{a}},0)$
  - $(0,\sqrt{\frac{b}{a}}]$
  - $[\sqrt{\frac{b}{a}},+\infin)$
- ç»“åˆ$ab$ä¸0çš„å¤§å°å…³ç³»,éœ€è¦è®¨è®ºä¸¤è¾¹ä¸Šè¿°åŒºé—´å†…çš„å•è°ƒæ€§

### å‡½æ•°å•è°ƒæ€§ğŸˆ

- $a,b>0$æ—¶
  - åœ¨${\displaystyle \left(-\infty ,-{\sqrt {\frac {b}{a}}}\right]}$å•è°ƒé€’å¢,${\displaystyle \left[-{\sqrt {\frac {b}{a}}},0\right)}$å•è°ƒé€’å‡ï¼Œ
  - åœ¨${\displaystyle \left(0,{\sqrt {\frac {b}{a}}}\right]}$å•è°ƒé€’å‡,$\left[{\sqrt {\frac {b}{a}}},+\infty \right)$å•è°ƒé€’å¢ã€‚
- $a,b<0$æ—¶
  - åœ¨${\displaystyle \left(-\infty ,-{\sqrt {\frac {b}{a}}}\right]}$å•è°ƒé€’å‡,${\displaystyle \left[-{\sqrt {\frac {b}{a}}},0\right)}$å•è°ƒé€’å¢ï¼Œ
  - åœ¨${\displaystyle \left(0,{\sqrt {\frac {b}{a}}}\right]})å•è°ƒé€’å¢ï¼Œ$${\displaystyle \left[{\sqrt {\frac {b}{a}}},+\infty \right)}$å•è°ƒé€’å‡ã€‚

#### æ±‚è§£è¿‡ç¨‹

- è®¾$a,b>0$,$x<-\sqrt{\frac{b}{a}}<0$,æ±‚$y=a-bx^{-2}$å’Œ0çš„å¤§å°å…³ç³»
  - $y$ä¸­åŒ…å«äº†è´ŸæŒ‡æ•°,è€ƒè™‘å…ˆåˆ¤æ–­$x^{-2}$çš„å¤§å°;
  - ç”±$x<-\sqrt{\frac{b}{a}}<0$å¾—$-x>\sqrt{\frac{b}{a}}>0$(è½¬æ¢åˆ°æ­£æ•°èŒƒå›´æ›´ä¾¿äºè®¨è®º)
  - ç”±æ­£æ•°èŒƒå›´å†…ä¸ç­‰å¼è´Ÿæ•´æ•°æ¬¡æ–¹æ€§è´¨:$(-x)^{-2}<(\sqrt{\frac{b}{a}})^{-2}$åŒ–ç®€å³$x^{-2}<(\frac{b}{a})^{-1}=\frac{a}{b}$
  - å¯¹ä¸Šé¢çš„ä¸ç­‰å¼ä¸¤è¾¹ä¹˜ä»¥$-b<0$,å¾—$-bx^{-2}>-a$,å†åœ¨ä¸¤è¾¹åŠ ä¸Š$a$,å¾—$a-bx^{-2}>0$
  - å³$y>0$
  - è¿™å°±æ˜¯è¯´,$x\in(-\infin,-\sqrt{\frac{b}{a}}]$å†…å‡½æ•°$f(x),(a,b>0)$å•è°ƒé€’å¢

- ç±»ä¼¼å¾—,å¯ä»¥åˆ†åˆ«æ±‚çš„ä½™ä¸‹çš„é›†ä¸­æƒ…å†µ

### æå€¼ç‚¹å’Œæå€¼

- ç”±ä¸Šè¿°åˆ†æ,æå€¼ç‚¹åœ¨$x=\pm{\sqrt\frac{b}{a}}$
- $f(\sqrt{\frac{b}{a}})=a\sqrt\frac{b}{a}+\frac{b}{\sqrt{\frac{b}{a}}}$=$\sqrt{\frac{a^2b}{a}}+\sqrt{ab}=2\sqrt{ab}$
- $f(-\sqrt{\frac{b}{a}})$=$-2\sqrt{ab}$
- ä»¥å…¸å‹çš„$f(x)=x+\frac{1}{x}$ä¸ºä¾‹,å…¶ä¸¤ä¸ªé¡¶ç‚¹åˆ†åˆ«æ˜¯$(1,2),(-1,-2)$
- åœ¨$x>0$çš„èŒƒå›´å†…,å¯ä»¥è”ç³»åŸºæœ¬ä¸ç­‰å¼:$x+\frac{1}{x}\geqslant{2\sqrt{x\cdot{\frac{1}{x}}}}=2$,å–ç­‰æ¡ä»¶æ˜¯$x=\frac{1}{x}$,å³$x^2=1$,å–æ­£æ•°èŒƒå›´å†…æ­£è·Ÿ($x=1$)

### å‡½æ•°å•è°ƒæ€§çš„ç®€å•è¯æ˜ğŸˆ

- å¯¹${\displaystyle f(x)=x+{\frac {a}{x}}(a>0)}$ï¼Œ

- æ½œåœ¨çš„æå€¼ç‚¹$\pm{\sqrt{\frac{a}{1}}}=\pm\sqrt{a}$å˜ä¸º

- ä»»å–${0<x_{1}<x_{2}\leqslant {\sqrt {a}}}$ï¼Œåˆ™æœ‰

  - $$
    \begin{cases}
        x_{1}-x_{2}<0\\
        0<x_1x_2<a
    \end{cases}
    $$

- $\therefore f(x_{1})-f(x_{2})=x_{1}+{\frac {a}{x_{1}}}-x_{2}-{\frac {a}{x_{2}}}$
  - =${\frac {(x_{1}-x_{2})(x_{1}{\cdot }x_{2}-a)}{x_{1}{\cdot }x_{2}}}>0$ï¼Œå³${\displaystyle f(x_{1})>f(x_{2})}$
- ${\displaystyle \therefore f(x)}$åœ¨${\displaystyle (0,{\sqrt {a}}]})$ä¸Šå•è°ƒé€’å‡ã€‚
- åŒç†$f(x)$åœ¨${\displaystyle [{\sqrt {a}},+\infty )}$ä¸Šå•è°ƒé€’å¢ï¼›
- åœ¨${\displaystyle (-\infty ,-{\sqrt {a}}]})$ä¸Šå•è°ƒé€’å¢ï¼›${\displaystyle \left[-{\sqrt {a}},0\right)}$ä¸Šå•è°ƒé€’å‡ã€‚



