[toc]

## å¤æ•°ğŸˆ

- [å¤æ•° (æ•°å­¦)  (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/å¤æ•°_(æ•°å­¦))

- $$
  åŠ æ³•ï¼š(a+bi)+(c+di)=(a+c)+(b+d)i)\\
  å‡æ³•ï¼š(a+bi)-(c+di)=(a-c)+(b-d)i)\\
  ä¹˜æ³•ï¼š(a+bi)(c+di)=ac+bci+adi+bdi^{2}=(ac-bd)+(bc+ad)i\\
  é™¤æ³•ï¼š{\frac  {(a+bi)}{(c+di)}}
  ={\frac  {(a+bi)(c-di)}{(c+di)(c-di)}}
  ={\frac  {ac+bci-adi-bdi^{2}}{c^{2}-(di)^{2}}}\\
  ={\frac  {(ac+bd)+(bc-ad)i}{c^{2}+d^{2}}}
  =\left({ac+bd \over c^{2}+d^{2}}\right)+\left({bc-ad \over c^{2}+d^{2}}\right)i
  $$

- $z=a+ibçš„å…±è½­å¤æ•°å®šä¹‰ä¸º z=a-ib;è®°ä½œ \overline {z}æˆ–z^{*}$

  - $z\bar{z}=(a+bi)(a-bi)=a^2-b^2i^2=a^2+b^2$
  - $-z=-a-ib$
  - $\overline{z}=a-ib$
  - $\overline{-z}=-a+ib$
  - $\overline{-z}=-\overline{z}$

  $$
  \overline {z}æ˜¯zå…³äºå®æ•°è½´çš„å¯¹ç§°ç‚¹ã€‚æœ‰\\
  \overline {z+w}=\overline {z}+\overline {w}\\
  \overline {zw}=\overline {z}\cdot \overline {w}\\
  \overline {\left({\frac  {z}{w}}\right)}={\frac  {\overline {z}}{\overline {w}}}\\
  \overline {\overline {z}}=z\\
  \\
  \overline {z}=z å½“ä¸”ä»…å½“zæ˜¯å®æ•°\\
  |z|=|\overline {z}|\\
  |z|^{2}=z\overline {z}\\
  z^{{-1}}=\overline {z}|z|^{{-2}}è‹¥zéé›¶ã€‚è¿™æ˜¯è®¡ç®—ä¹˜æ³•é€†æœ€å¸¸ç”¨çš„ç­‰å¼ã€‚
  $$

  - $\overline{x+y}=\overline{x}+\overline{y}$
    - $x+y=(x_1+y_1i)+(x_2+y_2i)=(x_1+x_2)+(y_1+y_2)i$
    - $\overline{x}+\overline{y}=x_1-y_1i+x_2-y_2i=(x_1+x_2)-(y_1+y_2)i$
    - $\overline{x+y}=(x_1+x_2)-(y_1+y_2)i$
  - $\overline{xy}=\bar{x}\bar{y}$
    - $\overline{-x}=-\overline{x}$



### å¤çŸ©é˜µå’Œå¤å‘é‡

- å…ƒç´ æ˜¯å¤æ•°çš„çŸ©é˜µå’Œå‘é‡åˆ†åˆ«ç§°ä¸º**å¤çŸ©é˜µ**å’Œ**å¤å‘é‡**

### å…±è½­çŸ©é˜µ

- è®¾$a_{ij}$æ˜¯å¤æ•°,$A=(a_{ij})_{m\times{n}},\overline{A}=(\overline{a_{ij}})_{m\times{n}}$,$\overline{a_{ij}}$å’Œ$a_{ij}$äº’ä¸ºå…±è½­å¤æ•°,åˆ™ç§°$A,\overline{A}$äº’ä¸º**å…±è½­çŸ©é˜µ**

#### æ€§è´¨

- $\overline{\overline{A}}=A$
- $\overline{A^T}=\overline{A}^T$
- å¦‚æœAæ˜¯å®çŸ©é˜µ,åˆ™$\overline{A}=A$
- å¦‚æœAæ˜¯**å®å¯¹ç§°é˜µ**,åˆ™$\overline{A^T}=A$
  - å¯¹ç§°é˜µ:$A^T=A$
  - $\overline{A^T}=\overline{A}=A$
- $\overline{kA}=\bar{k}\overline{A}$
  - $k\in\mathbb{C}$
- å¯¹äºå¤æ•°$x,y,$æœ‰$\bar{x}\bar{y}=\overline{xy}$
  - ç‰¹åˆ«çš„,$a\in\mathbb{R},\bar{a}=a$
    - $a\cdot\overline{x}=\overline{ax}$
      - $-\overline{x}=\overline{-x}$
      - $+\overline{x}=\overline{+x}$
- $\overline{A+B}=\overline A+\overline B$
- $\overline{AB}=\bar{A}\bar{B}$
  - $c_{ij}=\sum_{i}^{l}a_{ik}b_{kj}$
  - $\bar{c_{ij}}=\sum_{i}^{n}\overline{a_{ik}b_{kj}}$
    - $=\sum_i^n{\bar a_{ik}\bar{b_{kj}}}$

- $\overline{(AB)^T}=\overline{B^TA^T}=\overline{B^T}\ \overline{A^T}$

- æ³¨æ„å…¬å¼çš„é€†ç”¨

  - $\overline A+\overline B=\overline{A+B}$
  - $\bar{A}\bar{B}=\overline{AB}$

- å…¬å¼æ¨å¹¿

  - $$
    \sum{\overline{a_i}}=\overline{\sum{a_i}}
    \\
    \prod_{i}\overline{a_i}=\overline{\prod_{i}a_i}
    \\
    \sum_{i}{\prod_{j}\overline{a_{i,j_i}}}=
    \overline{\sum_{i}{\prod_{j}a_{i,j_i}}}
    \\
    \sum_{i}k_i{\prod_{j}\overline{a_{i,j_i}}}=
    \overline{\sum_{i}k_i{\prod_{j}a_{i,j_i}}}
    $$

    

- è‹¥Aå¯é€†,åˆ™$\overline{A^{-1}}=(\overline{A})^{-1}$

  - $$
    \overline{A}(\overline{A})^{-1}=E
    \\
    \overline{A}(\overline{A^{-1}})=\overline{AA^{-1}}=\overline{E}=E
    $$

- $\large |\overline{A}|=\overline{|A|}$

  - $$
    |\overline{A}|=
    \sum\limits_{k}{(-1)}^{\tau(p_k)}\prod_{i=1}^{n}{\overline{\theta_{i}}}
    =\overline{\sum\limits_{k}{(-1)}^{\tau(p_k)}\prod_{i=1}^{n}{\theta_{i}}}
    =\overline{|A|}
    $$

## å®šç†@å®å¯¹ç§°é˜µçš„ç›¸å…³å®šç†

- **å®å¯¹ç§°é˜µ**çš„ç‰¹å¾å€¼éƒ½æ˜¯**å®æ•°**

  - è®¾$\lambda$æ˜¯å®å¯¹ç§°é˜µAçš„ä»»æ„ä¸€ä¸ªç‰¹å¾å€¼

    - $A\alpha=\lambda\alpha,\alpha\neq{0}$
      - $\bar\alpha\neq{0}$
      - $(\bar\alpha)^T\alpha>0$
        - $(\bar\alpha)^T\alpha=\sum_{i}^{n}(a_i^2+b_i^2)$
    - $\overline{A}=A,A^T=A$
    - $(\overline{A})^T=\overline{A^T}$

  - éœ€è¦è¯æ˜çš„å†…å®¹æ˜¯$\bar\lambda=\lambda$

  - $$
    (\bar\alpha)^T(A\alpha)=(\bar\alpha)^TA^T\alpha
    =(A\bar\alpha )^T\alpha=(\bar{A}\bar\alpha)^T\alpha
    =(\overline{A\alpha})^T\alpha
    \\ä¸¤ç«¯åˆ†åˆ«ç”¨A\alpha=\lambda{\alpha}ä»£å…¥
    \\
    (\bar{\alpha})^T\lambda\alpha=(\overline{\lambda\alpha})^T\alpha
    \\
    \lambda(\bar\alpha)^T\alpha=(\overline{\lambda}\bar\alpha)^T\alpha
    =\overline{\lambda}(\bar\alpha)^T\alpha
    \\
    (\lambda-\bar\lambda)(\bar\alpha)^T\alpha=0
    \\
    $$

    - è¿™é‡Œå·¦ä¹˜çš„æ˜¯$(\bar{\alpha})^T$è€Œä¸æ˜¯$\bar{\alpha}$æ˜¯ä¸ºäº†ä½¿å¾—ä¹˜æ³•å¯ä»¥æ‰§è¡Œ(è§„æ ¼)
    - $(\bar\alpha)^T\alpha>0$,æ‰€ä»¥$\lambda-\bar{\lambda}=0$,å³$\lambda=\bar\lambda$

- **å®å¯¹ç§°é˜µ**çš„å…³äº<u>ä¸åŒç‰¹å¾å€¼çš„ç‰¹å¾å‘é‡</u>**å½¼æ­¤æ­£äº¤**ğŸˆ

  - æœºå™¨å­¦ä¹ ä¸­å¼ºè°ƒäº†è¿™ä¸€ç‚¹

  - è®¾$\lambda,\mu$æ˜¯å®å¯¹ç§°é˜µçš„ä¸¤ä¸ªä¸åŒçš„ç‰¹å¾å€¼($\lambda\neq{\mu}$),$A\alpha=\lambda\alpha;A\beta=\mu\beta$

  - $$
    \lambda(\alpha,\beta)=(\lambda\alpha,\beta)=(A\alpha,\beta)
    \\=(A\alpha)^T\beta=\alpha^TA^T\beta
    =\alpha^TA\beta=\alpha^T(A\beta)
    \\=(\alpha,A\beta)=(\alpha,\mu\beta)=\mu(\alpha,\beta)
    \\
    (\lambda-\mu)(\alpha,\beta)=0
    \\
    \because{\lambda}\neq{\mu}
    \\
    \therefore
    (\alpha,\beta)=0
    $$

  - $A\alpha_i=\lambda_i\alpha_i$,$i=1,\cdots,s$,$(\alpha_i,\alpha_j)=0,(\lambda_i\neq{\lambda_j})$

    - sè¡¨ç¤ºAæœ‰sä¸ªäº’å¼‚çš„ç‰¹å¾å€¼

- å®å¯¹ç§°é˜µçš„å¯**å¯¹è§’åŒ–**æ¡ä»¶å’Œä¸€èˆ¬æ–¹é˜µå¯å¯¹è§’åŒ–çš„æ¡ä»¶ç›¸ä»¿

- né˜¶å®å¯¹ç§°é˜µä¸€å®šæœ‰nä¸ªæ­£äº¤çš„å•ä½ç‰¹å¾å‘é‡$\Phi=\alpha_1,\cdots,\alpha_n$

  - å› ä¸ºå¯ä»¥å°†<u>å¯å¯¹è§’åŒ–å®å¯¹ç§°é˜µ</u>çš„nä¸ªçº¿æ€§æ— å…³å‘é‡è¿›è¡Œ
    - Gram-**Schmidt** **orthogonalization**æ–¹æ³•**æ­£äº¤åŒ–**
    - å†è¿›è¡Œå•ä½åŒ–
  - è®°$Q=(\Phi)$,åˆ™:$Q^{-1}AQ=\Lambda=diag(\lambda_1,\cdots,\lambda_n)$

- ä¸€å®šå­˜åœ¨**æ­£äº¤çŸ©é˜µQ**($Q^TQ=E)$ä½¿å¾—**å®å¯¹ç§°é˜µ**Aæ»¡è¶³$Q^{-1}AQ=\Lambda$($\Lambda$ä¸ºæŸä¸ªå¯¹è§’é˜µ)

  - æ¢å¥è¯è¯´,å®å¯¹ç§°é˜µå¯ä»¥æ­£äº¤ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–
  - $\forall{A},A^T=A, \exist{Q},Q^TQ=E,s.t.\:Q^{-1}AQ=\Lambda$
  - ä¹Ÿå¯ç”¨**åˆåŒ**çš„æ¦‚å¿µæè¿°è¯¥å®šç†:å®å¯¹ç§°é˜µAåˆåŒäºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$

- å¦‚æœ**å®çŸ©é˜µ**Aå’ŒæŸä¸ª<u>å¯¹è§’é˜µ$\Lambda$</u>**æ­£äº¤ç›¸ä¼¼**($Q^TQ=E,s.t.\:Q^{-1}AQ=\Lambda$),åˆ™Aä¸€å®šæ˜¯**å¯¹ç§°é˜µ**

  - å½“$A$æ­£äº¤ç›¸ä¼¼äºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$æ—¶,å³$Q^TAQ=\Lambda$
    - $A=(Q^T)^{-1}\Lambda{Q^{-1}}=(Q^{-1})^T\Lambda{Q^{-1}}$
    - è€Œ$\Lambda^T=\Lambda$åˆ™:
      - $A^T=(Q^{-1})^T\Lambda^TQ^{-1}=(Q^{-1})^T\Lambda Q^{-1}$
    - å¯è§$A=A^T=(Q^{-1})^T\Lambda Q^{-1}$,è¯´æ˜Aæ˜¯ä¸€ä¸ªå¯¹ç§°é˜µ

- æ–¹é˜µA**æ­£äº¤ç›¸ä¼¼**äºå¯¹è§’é˜µ$\Lambda$å½“ä¸”ä»…å½“$A^T=A$

  - æ¢å¥è¯è¯´,æ–¹é˜µAæ­£äº¤ç›¸ä¼¼å¯¹è§’åŒ–å½“ä¸”ä»…å½“Aæ˜¯ä¸ªå¯¹ç§°é˜µ



















