## 函数的左右平移

- 中学的时候,有句关于函数平移的话:

  - > 我们记平移前的函数为f(x),平移后的函数为g(x)
    >
    > 平移的距离记为**d**

    $$
    f(x)\xRightarrow{平移操作(距离为d)}{g(x)}
    $$

    

  - 左加右减

    - f(x)向左平移,g(x)=f(x+d)
    - f(x)向右平移,g(x)=f(x-d)

  - 上加下减

    - f(x)向上平移,g(x)=f(x)+d
    - f(x)向下平移,g(x)=f(x)-d

  - ![image-20220625194002543](image/image-20220625194002543.png)

  - 函数图像平移可以理解为,函数图像上的所有点沿着同一个方向平移相同的距离

  - 假设这个距离为d

### 对于右平移

#### 从代数坐标角度来看

- 取图像上的任意一点$A(x_0,f(x_0))$,经过平移后的点$B(x_1,g(x_1))$

  - $$
     x_1=x_0+d
    \\ 则坐标:B(x_1,g(x_1))=(x_0+d,g(x_0+d))
    $$

    

  - 又因为仅仅是水平平移(左/右平移是水平平移),平移前后两个点的纵坐标保持相等

    - $$
      f(x_0)=g(x_1)=g(x_0+d)
      \\即g(x_0+d)=f(x_0)
      $$

      

  - > 这个过程,不失一般性,则

    
    $$
    g(x+d)=f(x)
    $$
    

    

- 下面对该式$g(x+d)=f(x)$进行变形

  - 配凑法

    - $$
      \\ 令h(x)=x-d
      \\ 取x=h(x)带入到g(x+d)=f(x),得到g(x-d+d)=f(x-d),从而:
      \\ g(x)=f(x-d)
      $$

      

  - 换元法

    - $$
       不妨令t=x+d,则
      \\ x=t-d
      $$

      

    - 将t,x分别替换

    - $$
      g(t)=f(t-d)
      $$

      

    - 我们将自变量t改写为x,

    - 则
      $$
      g(x)=f(x-d)
      $$
      

- 这就是`右减`的含义

#### 整理:从图像的角度(图像点坐标回退/前进)

图像的角度,更确切的说,是图像上的点的平移的角度来看

- f(x)图像向右平移距离d,得到的图像是函数g(x)的图像

- $g(x)在x=x_0处的坐标A'(x_0,g(x_0))与平移之前的该点本应该处在的位置坐标:A(x_0-d,f(x_0-d))满足如下关系:$

  

  - $A'和A的纵坐标相等$,即
    $$
    g(x_0)=f(x_0-d)
    $$
    

  - 该条件是不失一般性的,所以,可以用一般性的x代替具体的$x_0$,从而:

  - $$
    g(x)=f(x-d)
    $$

    









