[toc]

## æ— ç©·å¤§å’Œæ— ç©·å°ä¹‹é—´çš„è½¬æ¢å…³ç³»

- $æ— ç©·å¤§:\infin$
- $æ— ç©·å°:0$
- $0=\frac{1}{\infin}$
- $\infin=\frac{1}{0}$
- é‚£ä¹ˆ
  - $\frac{\infin}{\infin}=0\cdot\infin$

### æœ‰ç•Œå’Œæ— ç©·å°/æ— ç©·å¤§çš„ä¹˜ç§¯

- $è®¾L(x)æ˜¯ä¸€ä¸ªæœ‰ç•Œå‡½æ•°$
  - $æ¯”å¦‚,å¯ä»¥æ˜¯ä¸€ä¸ªå¸¸æ•°c,æˆ–è€…ä¸‰è§’å‡½æ•°(sinx,cosx,..)$

- $\frac{L}{\infin}=L\cdot \frac{1}{\infin}=L\cdot 0=0$
  - æœ‰ç•Œå‡½æ•°æ¯”å»æ— ç©·å¤§,ç­‰ä»·äºæœ‰ç•Œå‡½æ•°ä¹˜ä»¥æ— ç©·å°,ğŸˆç»“æœä¸ºæ— ç©·å°!

### å¹‚æŒ‡å‡½æ•°å¤„ç†æ‰‹æ³•

- $e^{\ln{f(x)}}=f(x)$

  - $å¦‚æœh=f^g;e^{\ln{h}}=h$

  - $e^{\ln{f^g}}=f^g$

  - $e^{g(x)\ln{f(x)}}=f(x)^{g(x)}$

  - ä¾‹å¦‚:

    - $$
      (1+x)^\frac{1}{x}=e^{\ln{(1+x)^{\frac{1}{x}}}}=e^{\frac{1}{x}\ln{(1+x)}}
      $$

      

    - å®Œæˆè¿™ä¸€æ­¥è½¬æ¢,æ˜¯ä¸ºäº†æ›´åŠ æ–¹ä¾¿åˆ©ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°ä¸­çš„

      - ($e^{u(x)}-1)\sim{u(x)}$

    

## $ä¹˜é™¤å‹$

- å¯¹äºè¡¨è¾¾å¼æ¯”è¾ƒç®€å•çš„,ä¸»è¦æ˜¯åº”ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™
  - é€šå¸¸å¯ä»¥ç”¨æ³°å‹’å±•å¼€æ¥ä»£æ›¿ä¹‹
- ä½†æ˜¯å¯¹äºå¾ˆå¤æ‚çš„è¡¨ç¤ºå¼,éœ€è¦å…¶ä»–æ‰‹æ®µ
  - è€ƒè™‘ç­‰ä»·æ— ç©·å°
    - è¿™è¦æ±‚æé™çš„é€¼è¿‘è¿‡ç¨‹å¾—åˆ°çš„æ˜¯ä¸€ä¸ªæ— ç©·å°(è€Œä¸æ˜¯æ— ç©·å¤§)
    - $ä¾‹å¦‚\lim\limits_{x\to{\infin}}\frac{\sin{x}}{x}=0$
      - è€Œ$\lim\limits_{x\to{0}}{\frac{\sin{x}}{x}}=1$
      - ç¬¬ä¸€å¼å­æ˜¯æœ‰ç•Œå‡½æ•°æ¯”å»æ— ç©·å¤§çš„ç±»å‹,å¾—åˆ°çš„æ˜¯ä¸€ä¸ªæ— ç©·å°
  - æ¯”å¦‚æå–åˆé€‚çš„å› å­(åŒæ—¶å¯¹åˆ†å­åˆ†æ¯æ“ä½œ),å°†è¿™ä¸ªå› å­çº¦åˆ†
  - ç‰¹åˆ«æ˜¯å¯¹äº$\frac{\infin}{\infin}$ç±»å‹çš„

### $0\cdot \infin$

- $0\cdot \infin$å¯ä»¥è½¬æ¢ä¸º

  - $\frac{0}{0}$
    - $0\cdot{\frac{1}{0}}=\frac{0}{0}$
    - $ä¸€èˆ¬å€¾å‘è½¬æ¢ä¸ºè¿™ç§ç±»å‹(\frac{0}{0})å’Œç­‰ä»·æ— ç©·å°ç›´æ¥æŒ‚é’©,å®¹æ˜“æ±‚è§£$
  - $\frac{\infin}{\infin}$

- ä¾‹å¦‚:

  - $$
    \lim\limits_{x\to{0}}(\frac{1}{x}\ln{(x+1)})
    =\lim\limits_{x\to{0}}(\frac{\ln{(x+1)}}{x})=1
    $$

  - 

### $\frac{0}{0}$

- $$
  \lim\limits_{x\to{0}}
  \frac{\sqrt{1+2x}+\sqrt{1-2x}-2}{x^2}
  $$

  

  - æ–¹æ³•1:æ´›å¿…è¾¾æ±‚å¯¼å¤„ç†

    - $$
      \lim\limits_{x\to{0}}
      \frac{\frac{1}{2\sqrt{1+2x}}\cdot 2+\frac{1}{2\sqrt{1-2x}}\cdot (-2)}{2x}
      \\
      \xlongequal{ä¸Šä¸‹åŒä¹˜ä»¥\sqrt{1+2x}\sqrt{1-2x}}
      \\
      \lim\limits_{x\to{0}}
      \frac{\sqrt{1-2x}-\sqrt{1+2x}}{2x\sqrt{1+2x}\sqrt{1-2x}}
      \\=\lim\limits_{x\to{0}}
      \frac{\sqrt{1-2x}-\sqrt{1+2x}}{2x\sqrt{1-4x^2}}
      \\\xlongequal{æ ¹æ®æé™è¿ç®—æ³•åˆ™:æå–æé™ä¸ºé0çš„å¸¸æ•°çš„å› å­(\lim\limits_{x\to{0}}\frac{1}{2}\sqrt{1-4x^2}=\frac{1}{2})}
      \\=\frac{1}{2}\lim\limits_{x\to{0}}{\frac{\sqrt{1-2x}-\sqrt{1+2x}}{x}}
      \\\xlongequal{åˆ†å­æœ‰ç†åŒ–,å¾—åˆ°å…³äºxçš„é¡¹,ä»¥ä¾¿çº¦å»åˆ†å­åˆ†æ¯æ— ç©·å°å› å­x}
      \\\frac{1}{2}\lim_{x\to{0}}{\frac{(1-2x)-(1+2x)}{x(\sqrt{1+2x}+\sqrt{1-2x})}}
      \\=\frac{1}{2}\lim_{x\to{0}}{\frac{-4x}{x(\sqrt{1+2x}+\sqrt{1-2x})}}
      \\
      =\frac{1}{2}\lim_{x\to{0}}\frac{-4}{\sqrt{1+2x}+\sqrt{1-2x}}
      \\=\frac{1}{2}\cdot\frac{-4}{2}=-1
      $$
      
      
  

#### æ³°å‹’å±•å¼€æ±‚è§£

- 



### $\frac{\infin}{\infin}$

- ä¾‹

  - $$
    \lim_{x\to -\infin}{\frac{x+1}{\sqrt{x^2-\sin{x}+1}
    +\sqrt{x^2+\sin{x}+1}}}
    \\
    =\lim_{x\to -\infin}
    \frac{x(1+\frac{1}{x})}
    {
    \sqrt{x^2(1-\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})+
    \sqrt{x^2(1+\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    }
    \\
    =\lim_{x\to -\infin}
    \frac{x(1+\frac{1}{x})}
    {
    |x|\sqrt{(1-\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})+
    |x|\sqrt{(1+\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    }
    \\æ­¤å¤„éœ€è¦å°å¿ƒä»æ ¹å·ä¸­æå–å‡ºçš„xå¸¦ä¸Šç»å¯¹å€¼å·
    \\æ ¹æ®xçš„å–å€¼\to -\infin
    \\ä¸ºè´Ÿå€¼,æ‰€ä»¥å»æ‰ç»å¯¹å€¼åä¸º,ä¸º-x
    \\
    =\lim_{x\to -\infin}
    \frac{x(1+\frac{1}{x})}
    {
    -x\sqrt{(1-\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    -x\sqrt{(1+\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    }
    \\
    =\lim_{x\to -\infin}
    \frac{(1+\frac{1}{x})}
    {
    -\sqrt{(1-\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    -\sqrt{(1+\frac{\sin{x}}{x}+\frac{1}{x^2}})
    }
    \\=\frac{1}{-1-1}
    \\=-\frac{1}{2}
    $$

    

## $\infin-\infin$

- è½¬æ¢ä¸º$\frac{0}{0}$å‹
  - é€šåˆ†æ³•
  - å€ä¹˜åˆ†å­åˆ†æ¯æ³•
    - æ¯”å¦‚æœ‰ç†åŒ–

## $1^{\infin}$

- æŒ‡æ•°å¯¹æ•°å¤„ç†
  - $e^{\ln{f(x)}}=f(x)$
    - $å¦‚æœh=f^g;e^{\ln{h}}=h$
    - $e^{\ln{f^g}}=f^g$
    - $e^{g(x)\ln{f(x)}}=f(x)^{g(x)}$





