@[toc]
# 微分&导数&微商
![image-20220701152103455](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/4225e59e47a4bdd2ce4b446685e3e41f.png)
## 函数在$x=x_0$导数的定义

- 定义两点

$$
A_{x_0}(x_0,f(x_0));(指定x=x_0处的极限)
\\
B_x=(x,f(x))=(x_0+\Delta x,f(x_0+\Delta x))
\\
\begin{cases}
    \Delta x=x-x_0
    \\
    \Delta y=
    \begin{cases}
    f(x)-f(x_0)
    \\
    f(x_0+\Delta x)-f(x_0)
    \end{cases}
\end{cases}
\\
x\rightarrow x_0 \Longleftrightarrow 
\Delta x\rightarrow 0
\\有时,也记h=\Delta x
$$

$$
\lim_{\Delta x\rightarrow 0}{\frac{\Delta y}{\Delta x}}
=\begin{cases}
\lim\limits_{\Delta x\rightarrow 0}{\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}}
\\
\lim\limits_{x\rightarrow x_0}{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}
\\
\lim\limits_{h\rightarrow 0}{\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h} }
\end{cases}
$$



通常,为了方便书写,经常采用第三中形式进行推导:
$$
f'(x_0)=\lim\limits_{ h \rightarrow 0}{\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h} }
$$

## 导函数的定义

- 和导数的定义类似,我们将导数定义中的$x_0$替换为x

- $$
  f'(x)=\lim_{\Delta x\rightarrow0}\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}
  =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
  $$

  

  记
  $$
  g(h)=\frac{f(x+h)-f(x)}{h}
  $$


  则
$$
  f'(x)=\lim_{\Delta x \rightarrow 0}{g(\Delta x)}
  =\lim_{h \rightarrow 0}{g(h)}
  \\这里这么写,是为了强调,利用导数定义求导数(导函数)的时候,
  \\被求极限的函数g(h)的自变量h(即f(x)自变量x的增量\Delta x)与被求导数的f(x)的自变量x不同
$$

- 显然,$f(x)在x_0处的导数f'(x_0)就是导函数f'(x)在x=x_0处的函数值$

  - $$
    f'(x_0)=f'(x)|_{x=x_0}=\frac{dy}{dx}\bigg|_{x=x_0}
    $$

    

### 对数函数的导数推导(导数定义极限法)

$$
f(x)=log_a x
\\
f'(x)=(log_a x)'=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{log_a{(x+h)}-log_a(x)}{h}
=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{log_a(\frac{x+h}{x})}{h}
\\=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{1}{h}{log_a({x+h}{x})}
\\=\lim_{h\rightarrow 0}{log_a{(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}}}}
\\记g(h)={log_a{(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}}}}
\\(log_a x)'=\lim_{h\rightarrow 0}g(h);g(h)的自变量是h(g(h)将x看作常量)
\\
该极限是1^\infin类型;
由第二重要极限的推广公式得到:A=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{h}{x}\frac{1}{h}=\frac{1}{x}
\\所以对于u=\phi(h)=(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}};
\\
u_0=\lim_{h\rightarrow 0}{u}=e^{\frac{1}{x}}
\\又由复合函数的极限运算法则:
\lim_{h\rightarrow 0}g(h)=\lim_{u\rightarrow u_0}log_a{u}=log_a u_0=log_a e^\frac{1}{x}
\\根据换底公式得到(log_a x)'=log_ae^{\frac{1}{x}}=\frac{\ln e^{\frac{1}{x}}}{\ln a}=\frac{1}{x}\frac{1}{\ln a}
$$

## 导数与微分

[在线LaTeX公式编辑器-编辑器 (latexlive.com)](https://www.latexlive.com/##)



- 微分是导数的另一种描述形式
- 导数$y'=\frac{dy}{dx}$,(函数的微分dy除以自变量x的微分dx,因而导数也叫做**微商**)

  - **导数的微商形式**在积分中用的比较多

  - 
    $$
    f'(x)=\dv{y}{x}=\frac{\mathrm{d}{f(x)}}{\mathrm{d}x}
    $$
    


### 复合函数微分法则

- 由和复合函数求导法则

  - $$
    y=f(u);u=g(x)
    \\
    y'=\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}\frac{du}{dx}
    \\dy=\frac{dy}{du}\frac{du}{dx}dx=\frac{dy}{du}du=f'(u)duqws9
    $$

    

  - $$
    \\f(x)=(\sqrt{x})^2
    \\df(x)=d((\sqrt x)^2)=2\sqrt{x}d(\sqrt x)
    \\f'(x)=((\sqrt x)^2)'=2\sqrt x\cdot (\sqrt x)'
    \\df(x)=f'(x)dx
    $$

    



## 对数函数的导函数

$$
(log_ax)'=\frac{1}{x\ln a}
$$

- 对数函数的导函数可以通过第二重要极限计算得到



## 反函数求导法

> $以a^x的导函数推导为例,利用反函数求导法则$

- 直接函数

  - $$
    x=x(y)=log_ay
    \\x,y取值范围:
    \\
    y\in (0,+\infin)
    \\x \in (-\infin,+\infin)
    \\(自变量y的)函数x的导数:
    \\x'(y)=\frac{1}{y}\frac{1}{\ln a}
    \\
    $$

- 反函数

  - $$
    y=y(x)=a^x
    \\
    \bigstar函数x(y)和函数y(x)互为反函数
    \\
    $$

    

- 反函数的导数

  - $$
    则:
    y'(x)=\frac{1}{x'(y)}=\frac{1}{\frac{1}{x\ln a}}=x\ln a
    \\即,y'(x)=(a^x)'=x\ln a
    \\
    \therefore
    (a^x)'=x\ln a
    $$

    

## 对数求导法

> $以求a^x的导函数为例,使用对数求导法(伯努利求导法)$

$$
y=a^x
\\
\ln y=\ln a^x=x \ln a
\\
两边同时求导
\\
\frac{1}{y}y'=\ln a
\\
y'=y\ln a=a^x \ln a
\\
即,(a^x)'=a^x \ln a
$$