[toc]

# æ±‚å’Œå·çš„æ€§è´¨$\sum$@ç´¯ä¹˜å·$\prod$

## æ±‚å’Œç¬¦å·

- ä¾‹

  - $$
    {\displaystyle \sum _{i\mathop {=} m}^{n}a_{i}=a_{m}+a_{m+1}+a_{m+2}+\cdots +a_{n-1}+a_{n}}
    $$

- where *i* is the **index of summation**;
-  *$a_i$* is an indexed variable representing each term of the sum; 
- *m* is the **lower bound of summation**, and
- *n* is the **upper bound of summation**.
-  The "*i* = *m*" under the summation symbol means that the index *i* starts out equal to *m*.
-  The index, *i*, is <u>incremented by one for each successive term</u>, stopping when *i* = *n*. 

### è¯»æ³•

- This is read as "sum of *$a_i$*, from *i* = *m* to *n*".
- ä»$i=måˆ°n$å¯¹$a_i$è¿›è¡Œç´¯åŠ æ±‚å’Œ

## ç´¯åŠ å¤šé¡¹å¼ä¹˜æ³•

### ä¹˜æ³•å¯¹åŠ æ³•çš„åˆ†é…å¾‹åœ¨æ±‚å’Œå·ä¸­è¡¨ç¤º

- $$
  f\cdot\sum{g}=\sum{f\cdot g}
  $$

- Note:

  - $$
    A=\sum_{i}{p}q(i)
    \\
    B=q(i)\sum_{i}p
    $$

    - å…¶ä¸­pæ˜¯ä»»æ„è¡¨è¾¾å¼,$q(i)$è¡¨ç¤ºå¸¦æœ‰æ±‚å’ŒæŒ‡æ ‡$i$çš„è¡¨è¾¾å¼å› å­,è¿™ç§æƒ…å†µä¸‹ä¸åƒåˆ†é…å¾‹é‚£æ ·å¯ä»¥æå–å…¬å…±å› å­,å› ä¸ºä¸åŒçš„$i$çš„å–å€¼(æ¯”å¦‚$i=1,2,\cdots$)ä¸‹çš„$q(i)$å¾€å¾€æ˜¯ä¸ç›¸ç­‰çš„,å³($h(i)\neq{h(j)},i\neq{j}$)
    - è¡¨è¾¾å¼Bçš„å½¢å¼å¼ä¸æ˜¯ä¸€ç§æ­£ç¡®çš„å†™æ³•,é™¤é$q(i),i\in{\mathbb{Z}}$å§‹ç»ˆå–åŒä¸€ä¸ªå€¼k,é‚£ä¹ˆå¯ä»¥å†™ä½œ$B=k\sum{p}$

- åœ¨ç¨‹åºè®¾è®¡ä¸­,ç›¸å½“äºä¸€ä¸ªäºŒé‡å¾ªç¯:
  $$
  (\sum\limits_{i=1}^{n}x_i)(\sum\limits_{i=j}^{m}y_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}(x_i\sum\limits_{i=j}^{m}y_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}(\sum\limits_{i=j}^{m}x_iy_j)
  =\sum\limits_{i=1}^{n}\sum\limits_{i=j}^{m}x_iy_j
  $$

  - ```c
    s=0
    int x[n],y[m];
    for(int i=1;i<=n;i++){
        for(int j=1:j<=m;j++){
        	s+=(x[i]*y[j]);
        }
    }
    ```

### æ›´ä¸€èˆ¬çš„æƒ…å†µ

- $$
  \sum{f_1}\sum{f_2}\cdots\sum{f_n}=\sum\sum\cdots\sum{f_1f_2\cdots{f_n}}
  \\
  \prod_{i=1}^{n}{(\sum{f_i})}=\sum\sum\cdots\sum(\prod_{i=1}^{n}f_i)
  $$

  

## æ±‚å’Œå¼åŒ…å«çš„é¡¹æ•°

- å…³äº(è¿ç»­é€é¡¹çš„)ç´¯åŠ å’Œç´¯ä¹˜çš„æ€»é¡¹æ•°

  - $$
    \prod_{k=d}^{k=u}{exp}
    \\
    \sum_{k=d}^{k=u}{exp}
    \\æ€»é¡¹æ•°ä¸ºä¸Šç•Œä¸ä¸‹ç•Œä¹‹å·®+1,å³:
    \\items=d-u+1
    \\æŸäº›æƒ…å†µä¸‹,æˆ‘ä»¬é¦–å…ˆçŸ¥é“çš„æ˜¯items,ä»¥åŠd\&uä¸­çš„ä¸€ä¸ª,å°±å¯ä»¥åˆ©ç”¨ä¸Šé¢ç­‰å¼è¿›è¡Œè®¡ç®—
    \\æ³¨æ„,æ— è®ºè¡¨è¾¾å¼expæ˜¯æ€æ ·çš„,ä¸Šè¿°ç­‰å¼æ€»æ˜¯æˆç«‹
    $$

    

## æ±‚å’ŒåŒºé—´çš„ç­‰å€¼å˜åŒ–ğŸˆ

- æ­¤å¤„ä¸»è¦æŒ‡æ±‚å’ŒåŒºé—´çš„ç­‰å€¼å˜åŒ–

- è”ç³»æ±‚å’Œå¼$\sum\limits_{i=p}^{n}$ä»¥åŠå®ƒçš„å±•å¼€$a_p+a_{p+1}+\cdots+a_n$æ˜¯æ±‚å’Œå·çš„ä¸€äº›æ€§è´¨çš„æºæ³‰

- $$
  \sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=n+q}^{n+q}f(i-q)=f(p)+f(p+1)+\cdots+f(n)
  \\(æˆ–è€…:\sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=p-q}^{n-q}f(i+q))
  $$

  - ä¸Šé¢çš„å…¬å¼å¯ä»¥ç”¨æ¥æ”¹é€ æ±‚å’Œå…¬å¼çš„å½¢å¼,å°†ä¸€ä¸ªè¿ç»­çš„æ±‚å’Œå¼åˆ†ä¸ºè‹¥å¹²ä¸ªç‰‡æ®µ(é€šå¸¸æ˜¯2ä¸ª)
  - ä¾‹å¦‚:$ä¸‹é¢çš„ä¾‹å­ä¸­f(j)=j\cdot2^{j-1};é‚£ä¹ˆf(j+1)=(j+1)\cdot2^{j}$
    - æ–°çš„å½¢å¼å¯èƒ½ä¼šæ›´åŠ æœ‰åˆ©äºæ¨è¿›æ¼”ç®—
    - ä¾‹:ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼ä»¥é”™ä½ç›¸å‡æ³•çš„è§’åº¦æ¥è®¡ç®—å‡ºtçš„å…³äºhçš„å…¬å¼(æ¶ˆå»æ±‚å’Œå·)

## æ’åˆ—åºåˆ—ç´¯ç§¯@äºŒé‡å¾ªç¯

#### èŒƒå¾·è’™è¡Œåˆ—å¼çš„å±•å¼€

- $$
  |A_{V}|=\prod\limits_{1\leqslant{j}<{i}\leqslant{n}}(x_i-x_j)
  =\prod\limits_{i=2}(\prod\limits_{j=1}(x_i-x_j))
  $$

  


### ä¾‹:é”™ä½ç›¸å‡æ³•

- ç­‰å·®ä¹˜ä»¥ç­‰æ¯”çš„æ•°åˆ—æ±‚å’Œå¯ä»¥åˆ©ç”¨æ±‚å¯¼æ³•è¿›è¡Œæ±‚è§£,ä½†æ˜¯è¿™é‡Œæš‚ä¸æåŠ
  - å¯ä»¥å‚è€ƒ:[math_ç­‰å·®æ•°åˆ—/ç­‰æ¯”æ•°åˆ—æ±‚å’Œæ¨å¯¼&ç­‰å¹‚å’Œå·®æ¨å¯¼/ä¸¤ä¸ªnæ¬¡æ–¹æ•°ä¹‹å·®ä¸ç­‰ä»·æ— ç©·å°å®ä¾‹/æ±‚å’Œç¬¦å·çš„æ€§è´¨å’Œåº”ç”¨_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/125417321)

- ä¸‹é¢çš„æ¨å¯¼è¿‡ç¨‹è¯•å›¾å°†æ±‚å’Œå¼tçš„ä¸‹ç•Œå’Œ2tçš„ä¸‹ç•Œå¯¹é½
  - ä¸ºäº†ç»Ÿä¸€ä¸ºåŒä¸€ç»„ä¸‹ç•Œå’Œä¸Šç•Œ,å¯ä»¥å°†ä¸é½(ä¸ä¸€è‡´)çš„ä¸Šç•Œä¸­å¤šå‡ºæ¥çš„é¡¹ä»æ±‚å’ŒèŒƒå›´å‰¥ç¦»å‡ºæ¥,
    ä½¿å¾—æ±‚å’ŒåŒºé—´å†…çš„é¡¹æ•°ä¸€è‡´
  - å¹¶ä¸”é€‚å½“çš„åˆ©ç”¨ä¸Šé¢ä»‹ç»çš„å…¬å¼,å°†æ±‚å’ŒåŒºé—´é•¿åº¦ä¸€è‡´ä½†æ²¡æœ‰å¯¹é½çš„æ±‚å’Œè¿›è¡Œå¯¹é½å¾—åˆ°å„é¡¹é½æ¬¡,æ±‚å’Œå·ä¸Šä¸‹ç•Œä¸€è‡´çš„å±€é¢,æ–¹ä¾¿æ±‚å’Œå¼åˆå¹¶)

$$
\\
t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=\sum\limits_{j=1-1=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j-1+1}
=\sum\limits_{j=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j}
\\=\sum\limits_{j=0}^{h-1}j\cdot 2^{j}+\sum\limits_{j=0}^{h-1}1\cdot 2^{j}
\\=0+\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j+\frac{1(1-2^h)}{1-2}
\\=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
\\å¯¹a_1=0,å‰né¡¹ä¸ºq=2çš„ç­‰æ¯”æ•°åˆ—æ±‚å’Œ
\\å³æœ‰ç­‰å¼:t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
$$


$$
\\2t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j}
\xlongequal{å‰(h-1)é¡¹ä¹‹å’Œ+ç¬¬hé¡¹}=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot 2^j)+h\cdot 2^h
\\
è§‚å¯Ÿåˆ°t=2t-t=h\cdot2^h-2^h+1=(h-1)2^h+1
$$

#### ä¾‹:æ— ç©·çº§æ•°

- $$
  \sum_{k=1}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k-1}}{(k-1)!}
  =\sum_{k=0}^{+\infin}
  \frac{\lambda^{k}}{k!}
  =e^\lambda
  $$

  

- $$
  S=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k-1}
  \\
  qS=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k}
  \\\\
  S=0+\sum\limits_{k=1}^{+\infin}
  kq^{k-1}
  \\å‘qSç´¯åŠ é€šé¡¹çœ‹èµ·,å°†q^{k-1}æé«˜åˆ°q^k
  \\ä¸ºäº†ç­‰å€¼åœ°åšåˆ°è¿™ä¸€ç‚¹,éœ€è¦åŒæ—¶å˜åŠ¨ç´¯åŠ æ±‚å’Œå·çš„ä¸Šä¸‹é™
  \\æ­¤å¤„ä¸Šç•Œæ°æ˜¯æ— ç©·å¤§(+\infin)æ‰€ä»¥ä¸ç”¨ç®¡(åŠ ä¸Šä¸€ä¸ªæœ‰ç©·æ•°ä¸æ”¹å˜æ— ç©·æ€§)
  \\å˜åŠ¨ä¸‹ç•Œ,ç´¯åŠ é€šé¡¹å˜é‡k+1,é‚£ä¹ˆç•Œå°±èµ·ç‚¹/ç»ˆç‚¹-1
  \\
  \sum\limits_{k=1}^{+\infin}
  kq^{k-1}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{(k-1)+1}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}
  \\ä»è€Œ:S=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}
  \\è¿™ä¸qSå…·æœ‰ä¸€è‡´çš„ç´¯åŠ ä¸‹ç•Œå’Œä¸Šç•Œ,å¹¶ä¸”ç¬¬ké¡¹çš„æ¬¡æ•°æ˜¯ä¸€è‡´çš„
  \\S-qS=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  (k+1)q^{k}-\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  kq^{k}=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
  1\cdot q^{k}
  \xlongequal{å‡ ä½•(ç­‰æ¯”)çº§æ•°}=\frac{1}{1-q}
  \\(1-q)S=\frac{1}{1-q}
  \\S=\frac{1}{(1-q)^2}
  $$

  

### ä¾‹:possionåˆ†å¸ƒçš„æœŸæœ›å’Œå‡å€¼çš„æ¨å¯¼

- $E(X)\sim{\lambda};D(X)\sim{\lambda}$
  - å‡è®¾æœŸæœ›å·²çŸ¥,æ¨å¯¼æ–¹å·®

  - $$
    E(X^2)=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}
    k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}e^{-\lambda}
    \\=e^{-\lambda}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\\\
    \sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    =0+\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \xlongequal{k\geqslant1}\sum\limits_{k=0}^{+\infin}k^2\cdot\frac{\lambda^{k}}{k!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}k^1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}((k-1)+1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=\sum\limits_{k=1}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +
    \sum\limits_{k=1}^{+\infin}1\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    \\=0+\sum\limits_{k=2}^{+\infin}(k-1)\cdot\frac{\lambda^{k}}{(k-1)!}
    +\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+1}}{(k)!}
    \\
    \xlongequal{k-1\geqslant{1}}
    \sum\limits_{k=2}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k-2)!}
    +\lambda\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    \\=\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k+2}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2\sum\limits_{k=0}^{+\infin}\frac{\lambda^{k}}{(k)!}
    +\lambda{e^\lambda}
    \\=\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda}
    \\\\
    æ‰€ä»¥E(X^2)=e^{-\lambda}(\lambda^2{e^\lambda}+\lambda{e^\lambda})
    =\lambda^2+\lambda
    $$

### å­åºåˆ—è®°å·æ³•

- ä¸»è¦åŒ…æ‹¬å‡ ä¸ªæ–¹é¢:
  - åŸåºåˆ—çš„æƒ…å†µ:é•¿åº¦
    - nä¸ªå…ƒç´ çš„åºåˆ—é•¿åº¦è®¾ä¸ºn
  - å­åºåˆ—çš„æŠ½å–æ–¹å¼
  - æ»¡è¶³é™å®šæ¡ä»¶çš„(å–æ³•äº’ä¸ç›¸åŒçš„)å­åºåˆ—çš„ä¸ªæ•°
  - ğŸ¢è¾¹ç•Œæƒ…å†µ
    - å­åºåˆ—é•¿åº¦ä¸º1
    - å­åºåˆ—é•¿åº¦ä¸ºn

$$
æ±‚å’Œå·ä¸‹é¢çš„1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant nè¡¨ç¤ºå¯¹åºåˆ—\set{1,\cdots,n}æŠ½å–å‡ºkä¸ªå…ƒç´ 
\\æ„æˆé•¿åº¦ä¸ºkçš„å­åºåˆ—
\\è¿™äº›ä¸ªå…ƒç´ çš„å¤§å°å…³ç³»å’ŒåŒºåˆ†æ­£å¦‚å¼å­:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant n
æ‰€è¡¨ç¤ºçš„é‚£æ ·
\\æŠ½å–çš„è¿™äº›åºåˆ—åœ¨åŸåºåˆ—ä¸­æœªå¿…æ˜¯ç›¸é‚»çš„
\\æ»¡è¶³æ¡ä»¶:1\leqslant i_1<\cdots<i_k\leqslant nçš„ä¸åŒçš„åºåˆ—æœ‰\binom{n}{k}ä¸ª
\\
\\æ‹“å±•:å¦‚æœå–æ¶ˆæ‰å¤§å°å…³ç³»çš„é™åˆ¶,è¦åŒºåˆ†é¡ºåº,é‚£ä¹ˆå–æ³•å¯è¾¾åˆ°æ’åˆ—æ•°A_n^kä¸­
$$

- 
  $$
  \frac{\partial{z}}{\partial{x_i}}=f'_y(x_1,\cdots,x_n),i\in\{1,2,\cdots,n\}
  \\
  \frac{\partial^k{z}}{H(\theta)}
  =f^{(k)}_{X(\theta)}(x_1,\cdots,x_n),i\in\{1,2,\cdots,n\}
  \\\theta=i_1i_2\cdots{i_n};
  \\\thetaè¡¨ç¤ºå¯¹åºåˆ—çš„1,2,\cdots,{n}é€‰å‡ºè‡³å°‘ä¸€ä¸ªå…ƒç´ è¿›è¡Œä»»æ„é‡æ–°æ’åˆ—
  \\ä¸åŒçš„\thetaæœ‰n^kç§(æ³¨æ„,åºåˆ—ä¸­çš„å…ƒç´ å¯ä»¥é‡å¤,æ‰€ä»¥å¯èƒ½çš„æƒ…å†µæ•°æ˜¯æ–¹å¹‚çº§åˆ«)
  \\è¿™ä¸ªæ›´è¡Œåˆ—å¼é‚£é‡Œçš„å®šä¹‰æœ‰æ‰€ä¸åŒ
  \\H(\theta)=H\partial{x}(\theta)=\partial{x}_{i_1}\partial{x}_{i_2}\cdots{\partial{x}_{i_k}}
  \\X(\theta)=x_{i_1}x_{i_2}\cdots{x_{i_k}}
  $$

## æ±‚å’Œæ’ç­‰å¼(å°ç»“)ğŸˆ

- [Summation - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Summation)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}C\cdot f(n)=C\cdot \sum _{n=s}^{t}f(n)\quad }$ğŸˆ
  - (distributivity)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)\pm \sum _{n=s}^{t}g(n)=\sum _{n=s}^{t}\left(f(n)\pm g(n)\right)\quad }$
  -  (commutativity and associativity)[3]
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=s+p}^{t+p}f(n-p)\quad }$ğŸˆ
  -  (index shift)
- ${\displaystyle \sum _{n\in B}f(n)=\sum _{m\in A}f(\sigma (m)),\quad }$
  - for a bijection Ïƒ from a finite set A onto a set B (index change); this generalizes the preceding formula.

- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=s}^{j}f(n)+\sum _{n=j+1}^{t}f(n)\quad }$ 
  - (splitting a sum, using associativity)
- ${\displaystyle \sum _{n=a}^{b}f(n)=\sum _{n=0}^{b}f(n)-\sum _{n=0}^{a-1}f(n)\quad }$ğŸˆ 
  - (a variant of the preceding formula)
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}f(n)=\sum _{n=0}^{t-s}f(t-n)\quad }=\sum\limits_{n=0}^{t-s}f(n+t)$ğŸˆ
  -  (the sum from the first term up to the last is equal to the sum from the last down to the first)
  - ${\displaystyle \sum _{n=0}^{t}f(n)=\sum _{n=0}^{t}f(t-n)\quad }$ (a particular case of the formula above)
- ${\displaystyle \sum _{i=k_{0}}^{k_{1}}\sum _{j=l_{0}}^{l_{1}}a_{i,j}=\sum _{j=l_{0}}^{l_{1}}\sum _{i=k_{0}}^{k_{1}}a_{i,j}\quad }$ (commutativity and associativity, again)äº¤æ¢æ€§ğŸˆ
  - ä¾‹å¦‚çŸ©é˜µä¸­çš„æ±‚å’Œæ‰€æœ‰å…ƒç´ ,é€è¡Œæ±‚å’Œå’Œé€åˆ—æ±‚å’Œç»“æœä¸€æ ·
- ${\displaystyle \sum _{k\leq j\leq i\leq n}a_{i,j}=\sum _{i=k}^{n}\sum _{j=k}^{i}a_{i,j}=\sum _{j=k}^{n}\sum _{i=j}^{n}a_{i,j}=\sum _{j=0}^{n-k}\sum _{i=k}^{n-j}a_{i+j,i}\quad }$ ğŸˆ
  - (another application of commutativity and associativity)
- ${\displaystyle \sum _{n=2s}^{2t+1}f(n)=\sum _{n=s}^{t}f(2n)+\sum _{n=s}^{t}f(2n+1)\quad }$ ğŸˆ
  - (splitting a sum into its odd and even parts, for even indexes)
- ${\displaystyle \sum _{n=2s+1}^{2t}f(n)=\sum _{n=s+1}^{t}f(2n)+\sum _{n=s+1}^{t}f(2n-1)\quad }$ 
  - (splitting a sum into its odd and even parts, for odd indexes)
- ${\displaystyle \left(\sum _{i=0}^{n}a_{i}\right)\left(\sum _{j=0}^{n}b_{j}\right)=\sum _{i=0}^{n}\sum _{j=0}^{n}a_{i}b_{j}\quad =\sum _{i=0}^{n}\left(\sum _{j=0}^{n}a_{i}b_{j}\right)}$ (distributivity)ğŸˆ
- ${\displaystyle \sum _{i=s}^{m}\sum _{j=t}^{n}{a_{i}}{c_{j}}=\left(\sum _{i=s}^{m}a_{i}\right)\left(\sum _{j=t}^{n}c_{j}\right)\quad }$ (distributivity allows factorization)å› å¼åˆ†è§£ğŸˆ
- ${\displaystyle \sum _{n=s}^{t}\log _{b}f(n)=\log _{b}\prod _{n=s}^{t}f(n)\quad }$ 
  - (the logarithm of a product is the sum of the logarithms of the factors)
- ${\displaystyle C^{\sum \limits _{n=s}^{t}f(n)}=\prod _{n=s}^{t}C^{f(n)}\quad }$
  -  (the exponential of a sum is the product of the exponential of the summands)

