@[toc]

## æ³°å‹’çº§æ•°(series)&æ³°å‹’å¤šé¡¹å¼

- æ³°å‹’çº§æ•°ç”¨æ— é™é¡¹è¿åŠ å¼:**çº§æ•°**æ¥è¡¨ç¤ºä¸€ä¸ªå‡½æ•°
  - è¿™äº›ç›¸åŠ çš„**é¡¹**ç”±å‡½æ•°**åœ¨æŸä¸€ç‚¹çš„å¯¼æ•°**æ±‚å¾—
  - é€šè¿‡å‡½æ•°åœ¨è‡ªå˜é‡é›¶ç‚¹çš„å¯¼æ•°æ±‚å¾—çš„æ³°å‹’çº§æ•°åˆå«åšéº¦å…‹åŠ³æ—çº§æ•°
- æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥åœ¨1797å¹´ä¹‹å‰ï¼Œæœ€å…ˆæå‡ºå¸¦æœ‰ä½™é¡¹çš„ç°åœ¨å½¢å¼çš„æ³°å‹’å®šç†ã€‚
  - å®é™…åº”ç”¨ä¸­ï¼Œæ³°å‹’çº§æ•°éœ€è¦æˆªæ–­ï¼Œåªå–æœ‰é™é¡¹ï¼Œå¯ä»¥ç”¨Taylorå®šç†ä¼°ç®—è¿™ç§è¿‘ä¼¼çš„è¯¯å·®
  - ä¸€ä¸ªå‡½æ•°çš„**æœ‰é™é¡¹çš„æ³°å‹’çº§æ•°**å«åš**æ³°å‹’å¤šé¡¹å¼**ã€‚
    - ä¸€ä¸ªå‡½æ•°çš„Taylorçº§æ•°æ˜¯å…¶Taylorå¤šé¡¹å¼çš„æé™(å¦‚æœå­˜åœ¨æè·Ÿ)
- é™„:
  - å³ä½¿æ³°å‹’çº§æ•°åœ¨æ¯ç‚¹éƒ½æ”¶æ•›ï¼Œå‡½æ•™ä¸å…¶æ³°å‹’çº§æ•°ä¹Ÿå¯èƒ½ä¸ç›¸ç­‰ã€‚
  - åœ¨å¼€åŒºé—´(æˆ–å¤å¹³é¢ä¸Šçš„å¼€åŒºé—´)ä¸Šï¼Œä¸è‡ªèº«æ³°å‹’çº§æ•°ç›¸ç­‰çš„å‡½æ•°ç§°ä¸ºè§£æå‡½æ•°ã€‚

![image-20220706113309910](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/961fb783fae0e310b511037c85fccaa5.png)



### é€¼è¿‘
- ç”¨ä¸€ä¸ªå®¹æ˜“è®¡ç®—/ç»“æ„ç®€å•çš„å‡½æ•°æ¥æ¥è¿‘ä¼¼çš„è¡¨è¾¾ä¸€ä¸ªå¤æ‚çš„å‡½æ•°,è¿™ä¸­è¿‘ä¼¼è¡¨è¾¾åœ¨æ•°å­¦ä¸Šç§°ä¸º**é€¼è¿‘**

- æ³°å‹’å…¬å¼ä½¿ç”¨ä½¿ç”¨å¤šé¡¹å¼$P$(polynominal)æ¥é€¼è¿‘ä¸€ä¸ªç»™å®šå‡½æ•°$f(x)$;

- æˆ‘ä»¬ç”¨$P_i$æ¥æè¿°é€¼è¿‘$f(x)$çš„è¿‡ç¨‹:

  - ä¸€é˜¶è¿‘ä¼¼:

    - $$
      P_1=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)
      =a_0+a_1(x-x_0)
      $$

  - äºŒé˜¶è¿‘ä¼¼:

    - $$
      P_2=a_0+a_1(x-x_0)+a_2(x-x_0)^2
      $$

   - ...(æ›´é«˜ç²¾åº¦çš„é€¼è¿‘å‡½æ•°)


- é—®é¢˜æ˜¯,å¦‚ä½•ç¡®å®šç³»æ•°$a_i$

### $ié˜¶é€¼è¿‘å‡½æ•°P_i$

-

  - $$
    né˜¶é€¼è¿‘å‡½æ•°P_nè¡¨ç¤ºä¸ºå¤šé¡¹å¼:
    P_n=\sum\limits_{k=0}^{n}
    {a_k}(x-x_0)^{k}
    \\çº¦å®š:0^0å®šä¹‰ä¸º1
    $$

####  è¡¥å……è¯´æ˜:0çš„0æ¬¡æ–¹å¹‚

- [Zero to the power of zero - Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Zero_to_the_power_of_zero)

  - **Zero to the power of zero**, denoted by $0^0=1$, is a [mathematical expression](https://en.wikipedia.org/wiki/Expression_(mathematics)) with no agreed-upon [value](https://en.wikipedia.org/wiki/Value_(mathematics)).

  - The most common possibilities are [1](https://en.wikipedia.org/wiki/1#Mathematics) or leaving the expression [undefined](https://en.wikipedia.org/wiki/Undefined_(mathematics)), with justifications existing for each, depending on context. In [algebra](https://en.wikipedia.org/wiki/Algebra) and [combinatorics](https://en.wikipedia.org/wiki/Combinatorics), the generally agreed upon value is $0^0 = 1$, whereas in [mathematical analysis](https://en.wikipedia.org/wiki/Mathematical_analysis), the expression is sometimes left undefined.

  - Computer programming languages and software also have [differing ways](https://en.wikipedia.org/wiki/Zero_to_the_power_of_zero#Treatment_on_computers) of handling this expression.




  - $$
    å‡½æ•°P_nå’Œf(x)çš„å¯¼æ•°ä¹‹é—´æœ‰å¦‚ä¸‹çº¦æŸ:
    \\né˜¶çš„é€¼è¿‘å‡½æ•°P_nå’Œè¢«é€¼è¿‘å‡½æ•°f(x)åœ¨ç‚¹x_0çš„(ié˜¶)å¯¼æ•°å€¼ç›¸åŒ(n\in[0,N] ;n\in N^*))
    $$

$$
P_n^{(i)}{(x_0)}=f^{(i)}{(x_0)} \tag{cf},i=1,\cdots,n
$$




$$
è¿™é‡Œå°†i\in N^*çš„å„ä¸ªiå€¼å¸¦å…¥ä¸Šå¼(cf),å¯ä»¥å¾—åˆ°ä¸€ç³»åˆ—çš„çº¦æŸç­‰å¼,
\\æ¯ä¸ªç­‰å¼å¯ä»¥æ±‚è§£å‡ºa_i,a_iæ˜¯å…³äºf^{(i)}çš„è¡¨è¾¾å¼
$$


### é«˜é˜¶å¯¼æ•°

#### é«˜é˜¶å¯¼æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™å’Œå¸¸è§çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°å…¬å¼

- å‚è§:<a href="https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/126746469">math_é«˜é˜¶å¯¼æ•°æ±‚å¯¼æ³•åˆ™å’Œå…¬å¼_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢</a>


### æ³°å‹’å¤šé¡¹å¼
- $P_n$ $å‡½æ•°f(x)åœ¨ç‚¹x=x_0å¤„çš„\mathbb{næ¬¡Taylorå¤šé¡¹å¼}$


$$
f(x)çš„åœ¨x=x_0å¤„(å³f(x_0))çš„ié˜¶é€¼è¿‘å‡½æ•°P_iè¡¨ç¤ºä¸ºå¤šé¡¹å¼:
\\f(x)\approx P_n{(x)}
\\P_n(x,x_0)=\sum\limits_{k=0}^{n}
{a_k}(x-x_0)^{k};
\\
a_k=\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!}
$$

- $P_nä¹Ÿç§°ä¸ºf(x)æŒ‰(x-x_0)çš„å¹‚å±•å¼€çš„næ¬¡æ³°å‹’å¤šé¡¹å¼$



##### ç³»æ•°ç‰¹ç‚¹

- å¯è§,$a_k$$æ˜¯å…³äºf(x)åœ¨x_0å¤„çš„ké˜¶å¯¼æ•°f^{(k)}(x_0)ä»¥åŠk!çš„è¡¨è¾¾å¼$

- å¤šé¡¹å¼ä¸­çš„å„é¡¹**ç³»æ•°**æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹ç‚¹:åŒ…å«ä¸¤ä¸ªéƒ¨åˆ†
  - $ké˜¶å¯¼$
    - $f(x)åœ¨x=x_0å¤„çš„ké˜¶å¯¼æ•°f^{(k)}(x_0)$
  - $ké˜¶ä¹˜$
    - $k!$

#### é€šé¡¹

- $ç³»æ•°a_kå†ä¹˜ä»¥æ ¸å¿ƒå¼(x-x_0)çš„kæ¬¡å¹‚,å³(x-x_0)^k$,å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªå®Œæ•´çš„æ³°å‹’å¤šé¡¹å¼é€šé¡¹:

  - $$
    a_k(x-x_0)^{(k)}=\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!}\times(x-x_0)^{k}
    $$

  - general term formula of Taylor
    $$
    T(x_0,k,\xi)=a_k(x-x_0)^{(k)}=\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!}\times(x-x_0)^{k}
    \\
    R_n(x)=T(x_0,n+1,\xi)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}
    $$






### $R_n(x)$:ä½™é¡¹(è¯¯å·®æè¿°å‡½æ•°)

- æ³¨æ„åˆ°,$ä½™é¡¹R_n(x)ä¹Ÿæ˜¯å‡½æ•°,æ‰€ä»¥å¯ä»¥æƒ³è±¡,é€¼è¿‘å‡½æ•°P_n(x)åœ¨ä¼°ç®—f(x)çš„ä¸åŒç‚¹å‡½æ•°å€¼,å¯æœ‰ä¸åŒçš„ç²¾ç¡®ç¨‹åº¦$

#### ğŸ˜€ä½™é¡¹çš„ç±»å‹(ä¸¤ç§)

ä½™é¡¹æœ‰ä¸¤ç§:

- æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥(Lagrange)å‹ä½™é¡¹

  - è¯¥ç±»å‹çš„ä½™é¡¹å’Œtaylorå¤šé¡¹å¼ä¸­çš„å„é¡¹ç³»æ•°æœ‰ç›¸åŒçš„ç‰¹ç‚¹:åŒ…å«ä¸‰ä¸ªéƒ¨åˆ†

    - ké˜¶å¯¼,

    - kæ¬¡å¹‚,

    - ké˜¶ä¹˜

    - $$
      R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}{(x-x_0)^{n+1}}
      \\ä½™é¡¹çš„ç³»æ•°éƒ¨åˆ†\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}
      \\ä¸æ™®é€šç³»æ•°ç›¸æ¯”:
      \\
      \begin{cases}
      x_0\rightarrow \xi
      \\n\rightarrow (n+1)
      \end{cases}
      $$




- ä½©äºšè¯º(Peano)å‹ä½™é¡¹

  - Largrangeå‹çš„ç®€åŒ–æè¿°(ä»¥é«˜é˜¶æ— ç©·å°çš„å½¢å¼æè¿°)

  - $$
    \\R_n(x)=o((x-x_0)^n)
    $$

### ğŸˆå…¬å¼æ¸²æŸ“é—®é¢˜

- å…¬å¼å®å®šä¹‰(éƒ¨åˆ†ç¼–è¾‘å™¨ä¸æ”¯æŒ,åˆ™å¯¼è‡´å…¬å¼æ— æ³•æ¸²æŸ“,typora æ”¯æŒ)

$$
\def\ltzero{\lim_{x\rightarrow 0}}
\def\ltxzero#1{\lim_{x\rightarrow x_0}}
\def\ltx#1{\lim_{x\rightarrow #1}}
\def\ltxi#1{\lim_{x\rightarrow x_{#1}}}
\def\limtoxi#1{\lim_{x\rightarrow x_{#1}}}
\def\Rn#1{R_n^{(#1)}(x)}
$$

- 
  è®°:

$$
R_n(x)=f(x)-P_n(x)
$$

$$
P_n^{(i)}{(x_0)}=f^{(i)}{(x_0)} \tag{cf\ (constraint family)}
\\å³:
\\ f^{(i)}{(x_0)}- p_n^{(i)}{(x_0)}=0
$$


$$
R_n^{(i)}(x_0)=f^{(i)}{(x)}-P_n^{(i)}{(x)}=0
\\
å³,R_n(x_0)=R_n^{'}(x_0)=R_n^{''}(x_0)=\cdots=R_n^{(n)}(x_0)
$$

#### ä½™é¡¹å’Œæ— ç©·å°çš„å…³ç³»

$$
\def\ltzero{\lim_{x\rightarrow 0}}
\def\ltxzero#1{\lim_{x\rightarrow x_0}}
\def\ltx#1{\lim_{x\rightarrow #1}}
\def\ltxi#1{\lim_{x\rightarrow x_{#1}}}
\def\limtoxi#1{\lim_{x\rightarrow x_{#1}}}
\def\Rn#1{R_n^{(#1)}(x)}
\\R_n^{(n)}(x_0)=o((x-x_0)^n)
$$


$$
(åå¤ä½¿ç”¨æ´›å¿…è¾¾æ³•åˆ™)\\
\lim\limits_{x\rightarrow x_0}{\frac{R_n{(x)}}{(x-x_0)^n}}
=\lim\limits_{x\rightarrow x_0}{\frac{R^{'}_n(x)}{n(x-x_0)^{n-1}}}
\\
=\ltxi{0} {\frac{R^{''}{(x)}}{n(n-1)(x-x_0)^{n-2}}}
=\cdots
\\=\ltxi{0}{\frac{R_n^{(n-1)}(x)}{n!(x-x_0)}}
=\frac{1}{n!}\ltxi{0}{\frac{\Rn{n-1}-R_n^{(n-1)}(x_0)}{x-x_0}}
=\frac{1}{n!}R_n^{(n)}(x_0)=0
$$

- å…¶ä¸­,æé™è½¬æ¢ä¸ºå¯¼æ•°çš„è¿‡ç¨‹:

$$
\\è®°g(x)=\Rn{n-1};ç”±äºå‰é¢çš„è®ºè¿°å¯çŸ¥R_{n}^{(i)}{(x_0)}=0,åˆ™,g(x_0)=0
\\ç”±å¯¼æ•°çš„å®šä¹‰g'(x_0)=\limtoxi{0}{\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}}
\\
åˆ™R_n^{(n)}(x_0)=g'(x_0)
$$



| $R^{(i)}_n(x)$å¯¼æ•°é˜¶æ•°i                                 | 1    | 2     | 3     | ...  | n         | ~~(n+1)~~ |
| ------------------------------------------------------- | ---- | ----- | ----- | ---- | --------- | --------- |
| å¯¹åº”ié˜¶å¯¼æ•°çš„($(x-x_0)^n)^{(i)}$<u>**ç´¯ä¹˜**</u>ç³»æ•°å› å­ | n    | n-(1) | n-(2) | ...  | n-(n-1)=1 | ~~n-n~~   |



### æ³°å‹’(å±•å¼€)å…¬å¼(æŠ½è±¡å…¬å¼)


$$
f(x)=P_n(x)+R_n(x)
\\ä»ç¨‹åºè®¾è®¡çš„è§’åº¦,ä¸ºäº†å¼ºè°ƒx_0å¯¹å…¬å¼çš„å½±å“,å¯ä»¥å†™ä½œ
\\\bigstar\
f(x)=g(x,x_0,\xi)=P_n(x,x_0)+R_n(x,x_0,\xi);(constant\ \xi \in (x_0,x))
$$


$$
\\
\def\taylor#1{
f(x)=g(x,#1,\xi)=f(x_0)+\sum\limits_{k=1}^{n}
{a_k}(x-#1)^{k}
\\+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}{(x-#1)^{n+1}}
}
\taylor{x_0}
\\=f(x_0)+\sum\limits_{k=1}^{k=n}
{\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!}}{(x-x_0)}^k
+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}{(x-x_0)^{n+1}}
$$

$$
\\è¢«é€¼è¿‘å‡½æ•°=é€¼è¿‘å‡½æ•°+è¯¯å·®
\\è¢«é€¼è¿‘å‡½æ•°å¯ä»¥ç”¨é€¼è¿‘å‡½æ•°P_n(x,x_0)æ¥ä¼°è®¡
\\è¯¯å·®å¯ä»¥ç”¨R_n(x,x_0)æ¥ä¼°è®¡
$$


### éº¦å…‹åŠ³æ—(Maclaurin)å…¬å¼(æŠ½è±¡å…¬å¼)

å½“æ³°å‹’å…¬å¼
$$
\def\taylor#1{
f(x)=g(x,#1,\xi)=f(x_0)+\sum\limits_{k=1}^{n}
{a_k}(x-#1)^{k}
\\+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}{(x-#1)^{n+1}}
}
ä»¤x_0=0;
\\
\taylor{0}
\\x_0\rightarrow \xi
$$

$$
å…¶ä¸­:a_k=\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!},x_0=0;
\\
a_{k_{x_{0}=0}}=\frac{f^{(k)}(0)}{k!}
$$

å³:
$$
\underset{{maclaurin}}{f(x)}
=g(x,0,\xi)
\\
 =f{(x_0)}+\sum\limits_{k=1}^{n}
{\frac{f^{(k)}(0)}{k!}}x^{k}
+R_n(x)
\\å…¶ä¸­,R_{n}{(x)}å¯ä»¥æ˜¯lagrangeå‹çš„ä½™é¡¹,ä¹Ÿå¯ä»¥æ˜¯peanoå‹ä½™é¡¹
$$

$$
åœ¨maclaurinå…¬å¼ä¸‹,å–R_{n}(x)ä¸ºlagrangeå‹ä½™é¡¹æ—¶,
\\ç”±äº\xi \in (x_0,x),å¯ä»¥ä»¤\xi=\theta x;(\theta \in (0,1))
\\åˆ™,R_{n}{(x)}=\frac{f^{(n+1)}(\theta x)x^{n+1}}{(n+1)!}
$$

### å±•å¼€å…¬å¼ç›¸å…³çš„åº”ç”¨

#### $sin(x)å¸¦æœ‰largrangeå‹ä½™é¡¹çš„né˜¶maclaurinå…¬å¼(å±•å¼€)$

- æ ¹æ®ä¸€èˆ¬æ€§çš„maclaurinå…¬å¼:

- $$
  \underset{maclaurin}{f(x)}
  =f(0)+\sum_{k=1}^{k=n}
  {\frac{f^{(k)}(0)}{k!}}
  \cdot{x^k}+R_n{(x)}
  \\
  R_n(x)=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}\cdot x^{(n+1)}
  =\frac{f^{(n+1)}(\theta x)}{(n+1)!}\cdot x^{(n+1)}
  $$

- $$
  f^{(k)}(x)=sin(x+k\cdot \frac{\pi}{2})
  \\
  f^{(k)}(0)=sin(k\frac{\pi}{2});(k=1,2,3,\cdots)
  \\=1,0,-1,0,1,0,\cdots(æ ¹æ®å•ä½åœ†,ä¸éš¾å‘ç°å…¶å‘¨æœŸè§„å¾‹)
  \\f(0)=sin(0)=0
  \\f(x)=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}+\cdots
  $$



  | k                          | 1              | 2                | 3                  | 4                | 5                  | 6              | ...  | n=2m |
  | -------------------------- | -------------- | ---------------- | ------------------ | ---------------- | ------------------ | -------------- | ---- | ---- |
  | $f^{(k)}(0)$               | 1              | 0                | -1                 | 0                | 1                  | 0              |      |      |
  | $\frac{f^{(k)}(0)}{k!}$    | $\frac{1}{1!}$ | $\frac{0}{2!}=0$ | $\frac{-1}{3!}$    | $\frac{0}{4!}=0$ | $\frac{1}{5!}$     | $\frac{0}{6!}$ |      |      |
  | $\frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k$ | $x^1$          | 0                | $-\frac{1}{3!}x^3$ | 0                | $+\frac{1}{5!}x^5$ | 0              |      |      |
  |                            |                |                  |                    |                  |                    |                |      |      |

  | ç¬¬mé¡¹                      | 1     | 2    | 3                  | 4    | 5                  | 6    | ...  | m                                    | (m+1)ä½™é¡¹                                     |
  | -------------------------- | ----- | ---- | ------------------ | ---- | ------------------ | ---- | ---- | ------------------------------------ | --------------------------------------------- |
  | 2m                         | 2     | 4    | 6                  | 8    | 10                 | 12   |      |                                      |                                               |
  | m-1                        | 0     | 1    | 2                  | 3    | 4                  | 5    |      |                                      |                                               |
  | 2m-1                       | 1     | 3    | 5                  | 7    | 9                  | 11   |      |                                      |                                               |
  | 2m+1                       | 3     | 5    | 7                  | 9    | 11                 | 13   |      |                                      |                                               |
  | $(-1)^{m-1}$(ä½œä¸ºé¡¹çš„ç¬¦å·) | 1     | -1   | 1                  | -1   | 1                  | -1   |      | $(-1)^{m-1}$                         | $(-1)^{m}$                                    |
  | $(-1)^{m}$                 | -1    | 1    | -1                 | 1    | -1                 | 1    |      |                                      |                                               |
  | $\frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k$ | $x^1$ | 0    | $-\frac{1}{3!}x^3$ | 0    | $+\frac{1}{5!}x^5$ | 0    |      | $(-1)^{m-1}\frac{x^{2m-1}}{(2m-1)!}$ | $(-1)^m\frac{cos(\theta x)}{(2m+1)!}x^{2m+1}$ |

$$
  f(x)=x-\frac{x^3}{3!}+\frac{x^5}{5!}-\cdots+(-1)^{(m-1)}\frac{x^{2m-1}}{(2m-1)!}+R_{2m}
  \\
  f(x)=\sum_{k=1}^{k=m}
  (-1)^{(m-1)}
  {\frac{x^{2m-1}}{(2m-1)!}}+R_{2m}
  \\R_{2m}(x)=\frac{sin(\theta x+(2m+1)\frac{\pi}{2})}{(2m+1)!}x^{(2m+1)}
  =(-1)^m\frac{cos(\theta x)}{(2m+1)!}x^{2m+1}
$$

  å¦‚æœå–m=1;å¾—åˆ°
$$
  sinx\approx x
$$


  $æ­¤æ—¶ç”¨P(x)=xä¼°ç®—f(x)=sin(x)äº§ç”Ÿçš„è¯¯å·®ä¸º$:
$$
  |R_2|=|-\frac{cos(\theta x)}{3!}x^3|\leqslant\frac{|x^3|}{6}
$$


  å¯è§,å½“è¦ä¼°ç®—çš„f(x),xå–å€¼è¾ƒå°çš„æ—¶å€™,ä½¿ç”¨P(x)=xä¼°ç®—f(x)=sin(x)å·®ç”Ÿçš„è¯¯å·®å¾ˆæœ‰é™

  å½“xå–å€¼è¾ƒå¤§æ—¶,è¯¯å·®ä¸Šé™ä¼šå˜å¤§,ä¼°ç®—æ•ˆæœå¯èƒ½å¾ˆä¸é è°±,è¿™æ—¶,å¯ä»¥è€ƒè™‘ä½¿ç”¨é«˜é˜¶çš„é€¼è¿‘å‡½æ•°



  m=2;å¾—åˆ°
$$
  sinx\approx x-\frac{1}{3!}x^3
$$


  m=3;å¾—åˆ°
$$
  sinx\approx x-\frac{1}{3!}x^3+\frac{1}{5!}x^5
$$
  ä»–ä»¬äº§ç”Ÿçš„è¯¯å·®ä¸ä¼šåˆ†åˆ«ä¸ä¼šè¶…è¿‡$\frac{1}{5!}|x^5|,\frac{1}{7!}x^7$;è€Œé˜¶ä¹˜å¢é•¿çš„æ¯”æŒ‡æ•°è¦å¿«,å› æ­¤å¯ä»¥ç›¸ä¿¡é«˜é˜¶é€¼è¿‘å¯ä»¥æ›´å¥½çš„æ§åˆ¶è¯¯å·®åœ¨è¶³å¤Ÿå°çš„èŒƒå›´å†…

### æ³°å‹’å±•å¼€çš„åº”ç”¨$(x_0\neq 0)$

$$
f(x)
=f(x_0)+\sum\limits_{k=1}^{k=n}
{\frac{f^{(k)}{(x_0)}}{k!}}{(x-x_0)}^k
+R_n(x)
$$


$$
f(x)=x^3+3x^2-2x+4çš„æŒ‰(x+1)çš„å‡å¹‚å±•å¼€
$$


- $ç¡®å®šx_0=-1$
- è®¡ç®—f(x)åœ¨å„é˜¶å¯¼æ•°,å¹¶å¸¦å…¥$x=x_0,å¾—åˆ°f^{(k)}(x_0)$
- è®¡ç®—$R_n(x)$
- å¸¦å…¥å…¬å¼


$$
x_0=-1;
\\
f(-1)=8;
\\f(x)åœ¨x=x_0=-1å¤„çš„å„é˜¶å¯¼æ•°å€¼:
f'(x)=3x^2+6x-2;f'(-1)=-5
\\f''(x)=6x+6;f''(-1)=0
\\f'''(x)=6;f'''(-1)=6
\\f^{(k)}{(x)}=0;(k\geqslant 4)
æ‰€ä»¥R=R_4(x)=0
\\
\therefore
f(x)=f(-1)+\frac{f'(-1)}{1!}(x+1)+\frac{f''(-1)}{2!}(x+1)+\frac{f'''(-1)}{3!}{x+1}+R_4(x)
\\=8-5(x+1)+(x+1)^3
$$



