@[toc]

# math_等比数列求和推导&等幂和差推导/两个n次方数之差



## 等差数列

### ref

- [等差数列 - 维基百科，自由的百科全书 (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/等差数列)

### 递推公式

- $a_n=a_{n-1}+d;(n=2,3,...)$
- 此外,由数列的和的定义可知:
  - $对于任何数列,总是有a_n=s_n-s_{n-1};(n=2,3,...);s_n表示前n项和$
  - 有时候会很有用,比如在推导排序不等式的时候

### 通项

- 相关公式和性质可以有通项公式推导

- $$
  a_n=a_1+(n-1)d
  ;n=1,2,3,...
  $$

- 相邻项的性质

  - $a_n=\frac{a_{n-1}+a_{n+1}}{2};n=2,3,...$
  - $a_n+a_m=a_q+a_p;(m+n=p+q=t常数)$

### 等差数列和

- $$
  \\由通向公式a_n=a_1+(n-1)d
  \\a_1=a_1+0d
  \\a_2=a_1+d
  \\a_3=a_1+2d
  \\...
  \\a_n=a_1+(n-1)d
  \\s=\sum\limits_{i=1}^{n}a_i=\sum\limits_{i=1}^{n}(a_1+(n-1)d)
  =a_1\sum\limits_{i=1}^{n}1+d\sum\limits_{i=1}^{n}(n-1)\\
  =na_1+d\frac{(n-1)+(n-2)+...+0}{2}
  \\=na_1+d\frac{n(n-1)}{2}
  $$

  

  或者
  $$
  s=n\frac{(a_1+a_n)}{2}
  \\另外,对于等差数列,如果x+y=t;(t为常数)
  \\那么根据通向公式有a_x+a_y=2a_1+(t-2)d(是一个常数)
  \\当t取n+1时:a_x+a_y=2a_1+(n-1)d
  \\因此,有倒序相加是2s可得到:s=n\frac{(a_1+a_n)}{2}=n\frac{(a_x+a_{n+1-x})}{2}
  $$

## 等比数列

### 通项公式和递推公式

- 数列${x_n}=a_1,a_2,a_3,\dots ,a_n$(n项)

#### 递推公式

- $a_n=a_1\cdot q^{n-1}$

#### 通项公式

- $x_n=a_1q^{n-1},(n=1,2,3,\dots,n-1,n),分别表示数列的第1,2,3,...n项$

### 等比数列求和公式推导

- 前n项和:

  - $$
    S_n=a_1+a_2+a_3+\dots+a_{n-1}+a_n
    \\
    =a_1q^0+a_1q^1+\dots+a_1q^{n-1}
    \\
    =a_{1}(q^0+q^1+\dots+q^{n-1})=a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
    $$

  - 特别的,当$a_1=1$时,

  - $$
    S_n=a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i=1\times\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
    =q^0+q^1+q^2+\dots+q^{n-1}
    \\可以用于推导等幂和差公式
    $$

### 错位相减法

- 为了采用`错位相减法`求解,我们还需要$qS_n$,$qS_n=a_{1}(q^1+q^2+\dots+q^n)=a_1\sum\limits_{i=1}^{i=n}q^i$

- $$
  qS_n-S_n
  \\
  =a_1\sum\limits_{i=1}^{i=n}q^i-a_1\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
  \\
  =a_1((\sum\limits_{i=1}^{i=n-1}q^i+q^n)-(q^0+\sum\limits_{i=1}^{i=n-1}q^i))
  \\
  =a_1(q^n-q^0)=a_1(q^n-1)
  $$

  

$$
S_n(q-1)=a_1(q^n-1)
\\
S_n=\frac{a_1(q^n-1)}{q-1}
\\OR\ another\ form:
\\
S_n=\frac{a_1(1-q^n)}{1-q}
$$

## 求和符号的性质$\sum$

- 联系求和式$\sum\limits_{i=p}^{n}$以及它的展开$a_p+a_{p+1}+\cdots+a_n$是求和号的一些性质的源泉

- $$
  \sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=n+q}^{n+q}f(i-q)=f(p)+f(p+1)+\cdots+f(n)
  \\(或者:\sum\limits_{i=p}^{n}f(i)=\sum\limits_{i=p-q}^{n-q}f(i+q))
  $$

  

  - 上面的公式可以用来改造求和公式的形式,将一个连续的求和式分为若干个片段(通常是2个)
  - 例如:$下面的例子中f(j)=j\cdot2^{j-1};那么f(j+1)=(j+1)\cdot2^{j}$
    - 新的形式可能会更加有利于推进演算

$$
特别的,t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\cdot 2^{j-1}
=\sum\limits_{j=1-1=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j-1+1}
=\sum\limits_{j=0}^{h-1}(j+1)\cdot 2^{j}
\\=\sum\limits_{j=0}^{h-1}j\cdot 2^{j}+\sum\limits_{j=0}^{h-1}1\cdot 2^{j}
\\=0+\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j+\frac{1(1-2^h)}{1-2}//a1=0,前n项的q=2的等比数列求和
\\=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot2^j)+(2^h-1)
\\2t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j}=(\sum\limits_{j=1}^{h-1}j\cdot 2^j)+h\cdot 2^h
\\
观察到t被分为两部分,2t-t=h\cdot2^h-2^h+1=(h-1)2^h+1
$$

### 展开重组法计算求和式

- 某些时候,我们掌握了某类问题的求解方法

  - 但是一些组合让具有类似本质的问题然人觉得很陌生,或者亲切中带有陌生感

  - 如果我们能够化开问题,换原问题的本质,或许我们就可以用已有的方法来求解这个开始全新的问题

  - 比如说,$t=\sum\limits_{j=1}^{h}j\times 2^{j-1}计算,用仅含有h的表达式表示出来$

    - 出来后面提到的错位相减法

    - 也可以展开上面的求和式,进行重组表达式

    - $t=1\cdot2^0+2\cdot2^1+3\cdot2^2+\cdots+h\cdot2^{h-1}$

      - $$
        \\
        \begin{aligned}
        t&=2^0+(2^1+2^1)+(2^2+2^2+2^2)+\cdots(\underset{h个}{2^{h-1}+2^{h-1}+\cdots2^{h-1}})\\
        	&\begin{aligned}
            \\=2^0+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+2^2+\cdots+2^{h-1}&
            \\+\vdots&
            \\+2^{h-2}+2^{h-1}&
            \\+2^{h-1}&
            \end{aligned}
        \end{aligned}
        \\
        \\问题被转换为多个等比数列的求和问题
        $$

        
        $$
        \\
        \begin{aligned}
            \\2^0+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&=\sum\limits_{i=0}^{h-1}2^i
            \\+2^1+2^2+\cdots+2^{h-1}&=2\sum\limits_{i=0}^{h-2}2^i
            \\+2^2+\cdots+2^{h-1}&=2^2\sum\limits_{i=0}^{h-3}2^i
            \\+\vdots&
            \\+2^{h-2}+2^{h-1}&=2^{h-2}\sum\limits_{i=0}^{1}2^i
            \\+2^{h-1}&=2^{h-1}\sum\limits_{i=0}^{0}2^i
        \end{aligned}
        $$
        
        $$
        \\将上面各式子记为a_i
        \\并且s(h)=\sum\limits_{i=0}^{h}2^i\xlongequal{h+1项}\frac{1(1-2^{h+1})}{1-2}=2^{h+1}-1
        \\a_i=2^{i-1}s(h-i)=2^{i-1}(2^{h-i+1}-1)=2^h-2^{i-1}
        \\
        \\a_1=2^h-2^0
        \\a_2=2^h-2^1
        \\a_3=2^h-2^2
        \\ \vdots
        \\a_{h-1}=2^h-2^{h-2}
        \\a_h=2^h-2^{h-1}
        $$
        
        $$
        所以t=\sum\limits_{i=1}^{h}a_i=h\cdot 2^h-(\sum\limits_{i=0}^{h-1}2^i)
        =h\cdot 2^h-(2^h-1)=(h-1)2^h+1
        $$
        


##  两个n次方数之差&和

![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/8027e5889bbe4a17ac5cf1d68c476ece.png?x-oss-process=image/watermark,type_d3F5LXplbmhlaQ,shadow_50,text_Q1NETiBAeHVjaGFveGluMTM3NQ==,size_15,color_FFFFFF,t_70,g_se,x_16)

$$
a^{n}-b^{n}=(a-b) \sum_{i=0}^{n-1} a^{n-1-i}b^{i}
$$

- 对于两个奇数次方数之和,可以按如下有`n次方数之差`推导:
  $a^n+b^n=a^n-(-b^n)=a^n-(-b)^n$,即可将$b=-b$带入到等幂差公式中得到奇数等幂和公式


其中,a的指数与b的指数之和为`n-1`

- 可能通过等比数列求和公式的变形(错位相减)

### 等幂差公式推导

![image-20220622213840890](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/53b4bf033da3f8bbd8d52f4017faa3ea.png)

- 接下来证明等幂差公式

- 有前面推导可知:

  - 当首项a1=1的时候,等比数列退化为更加简单的形式:

- $$
  S_n=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i
  =q^0+q^1+q^2+\dots+q^{n-1}
  \\
  =\frac{q^n-1}{q-1}
  $$

- 令$q=\frac{a}{b}$,将该式子带入到上式中的q:

  - $$
    S_n=\frac{q^n-1}{q-1}=\frac{a^n-b^n}{b^{n-1}(a-b)}
    $$

    $$
    S_n=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}q^i=\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}\frac{a^i}{b^i}
    \\
    =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}
    \\
    b^{n-1}S_n=b^{n-1}\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}
    =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{-i}}b^{n-1}
    =\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}
    \\
    a^n-b^n=b^{n-1}S_n(a-b)
    \\=(a-b)\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^i}{b^{n-1-i}}
    \\由求和序列的对称性:
    \\=(a-b)\sum\limits_{i=0}^{i=n-1}{a^{n-1-i}}{b^i}
    \\利用a的指数和b的指数和为c
    \\
    =(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
    $$

    



- [等幂和差 - 维基百科，自由的百科全书 (wikipedia.org)](https://zh.wikipedia.org/wiki/等幂和差)

![image-20220622202005490](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/84b3d6988bd606134b4526f5d8b7726c.png)



![image-20220622202041637](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/6b4e986543e426499ee0c4e8edbfe99a.png)

### 等幂和差的综合应用(等价无穷小实例)




$$
a^n-b^n=(a-b)\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
\\
\\证明等价无穷小:
\lim_{x\rightarrow 0}\sqrt[n]{x+1}-1\sim\lim_{x\rightarrow0}\frac{x}{n}
\\
即,要证明\underline{目标式target}:\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}=1
\\
我们令\\
\begin{cases}
a=\sqrt[n]{x+1}=(x+1)^{\frac{1}{n}}\\
b=1=1^{\frac{1}{n}}\\
c=\frac{x}{n}
\end{cases}
\\为了消去根号(使得a的指数变为整数,以便计算观察)\\
根据等幂和差公式的右部(RHS),我们对(a-b)乘以求和式
\\
\underline{sum}=
\sum\limits_{i=1}^{i=n}a^{n-i}b^{i-1}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}({(x+1)^{\frac{1}{n}})}^{n-i}
(1)^{i-1}
\\
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}({(x+1)^{\frac{1}{n}})}^{n-i}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}{(x+1)^{\frac{n-i}{n}}}
\\
\lim_{x\rightarrow 0}sum=\lim_{x\rightarrow 0}{\sum\limits_{i=1}^{i=n}{(x+1)^{\frac{n-i}{n}}}}
=\sum\limits_{i=1}^{i=n}{1}=n
\\分别将a,b,用花括号中的等式替换
\\
\begin{cases}
numerator=((x+1)^{\frac{1}{n}}-1^{\frac{1}{n}})sum
=(x+1)-1=x
\\
denominator=\frac{1}{n}x\cdot sum
\end{cases}
\\此时:\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}
=\lim_{x\rightarrow0}\frac{numerator}{denominator}
\\
=\lim_{x\rightarrow0}\frac{x}{\frac{x}{n}
\cdot sum}
=\lim_{x\rightarrow 0}{\frac{n}{sum}}
\\
=\frac{\lim\limits_{x\rightarrow 0}n}{
\lim\limits_{x\rightarrow 0}{sum}
}
=\frac{n}{n}=1
$$
从而:
$$
\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt[n]{x+1}}{\frac{1}{n}x}=1
$$
