@[toc]
## é‡è¦æé™

$$
\lim_{x\rightarrow 0}{\frac{sin(x)}{x}}=1
\\
\lim_{x\rightarrow 0}{(1+x)^{\frac{1}{x}}}=e
$$

- æ›´æœ‰ç”¨çš„æ¨å¹¿å½¢å¼:


$$
é€šå¸¸\phi(x)\rightarrow 0å’Œ
\begin{cases}
x\rightarrow 0
\\x\rightarrow \infin
\end{cases}
ä¸­çš„ä¸€ä¸ªç­‰ä»·
$$

$$
\lim_{x\rightarrow \infin}{(1-\frac{1}{x})}^x
=\lim_{x\rightarrow \infin}{(1-\frac{1}{x})}^{-(-x)}
=\lim_{x\rightarrow \infin}\frac{1}{{{(1-\frac{1}{x})}^{-x}}}
=\frac{\lim\limits_{x\rightarrow \infin}1}{\lim\limits_{x\rightarrow \infin}(1-\frac{1}{x})^{-x}}
=\frac{1}{e}
\\
\lim_{x\rightarrow \infin}{(1+\frac{a}{x})^{bx}}
=\lim_{x\rightarrow \infin}{(1+\frac{a}{x})}^{\frac{x}{a}ab}
=\lim_{x\rightarrow \infin}
\left (
{(1+\frac{a}{x})}^{\frac{x}{a}}
\right)
^{ab}=e^{ab}
\\
\lim_{x\rightarrow \infin}{(1+\frac{a}{x})}^{bx+c}
=\lim_{x\rightarrow \infin}{(1+\frac{a}{x})}^{bx}
\cdot\lim_{x\rightarrow \infin}{(1+\frac{a}{x})}^{c}
=e^{ab}\cdot 1^c
=e^{ab}\cdot 1
=e^{ab}
$$



- æ›´ä¸€èˆ¬çš„:($å¯¹äº1^\infin$å‹çš„æé™)

  - > æœ‰æ—¶,éœ€è¦ä½¿ç”¨åˆ†ç¦»å¸¸æ•°çš„æŠ€å·§è®²å‡½æ•°çš„å½¢å¼è½¬æ¢ä¸º$(1+\alpha (x))^{\beta(x)}$çš„å½¢å¼,ä¾‹å¦‚:$(\frac{x+1}{x-3})^x$

  - $åˆ¤æ–­æŒ‡å®šè¿‡ç¨‹çš„æé™æ—¶1^\infin$å‹çš„

  - $è®¡ç®—A=lim(\alpha(x)\beta(x))$

  - å¾—åˆ°ç»“æœ$\lim f(x)=e^A$

$$
\lim(1+\alpha(x))^{\beta(x)}=e^A
\\=\lim(1+\alpha(x))^{\frac{1}{\alpha(x)}\alpha(x)\beta(x)}
\\=\lim{(((1+\alpha(x))^\frac{1}{\alpha(x)}})^{\alpha(x)\beta(x)}
\\è®°A=\lim{\alpha(x)\beta(x)};
\\åˆ™\lim(1+\alpha(x))^{\beta(x)}=e^A
$$



> $ä¸Šé¢çš„1^\infin$å‹æé™éƒ½å¯ä»¥ç”¨$e^A$æ³•æ¥è®¡ç®—

- $$
  A_1=\lim_{x\rightarrow \infin} \frac{-1}{x}x=-1
  \\
  A_2=\lim_{x\rightarrow \infin} \frac{a}{x}bx=ab
  \\
  A_3=\lim_{x\rightarrow \infin} \frac{a}{x}(bx+c)=ab
  $$

  

### å¯¹æ•°å‡½æ•°çš„å¯¼æ•°å…¬å¼æ¨å¯¼(å¯¼æ•°å®šä¹‰æé™æ³•)

- $$
  f(x)=log_a x
  \\
  f'(x)=(log_a x)'=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{log_a{(x+h)}-log_a(x)}{h}
  =\lim_{h\rightarrow 0}\frac{log_a(\frac{x+h}{x})}{h}
  \\=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{1}{h}{log_a({x+h}{x})}
  \\=\lim_{h\rightarrow 0}{log_a{(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}}}}
  \\è®°g(h)={log_a{(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}}}}
  \\(log_a x)'=\lim_{h\rightarrow 0}g(h);g(h)çš„è‡ªå˜é‡æ˜¯h(g(h)å°†xçœ‹ä½œå¸¸é‡)
  \\
  ç¬¬äºŒé‡è¦æé™çš„æ¨å¹¿å…¬å¼å¾—åˆ°:A=\frac{h}{x}\frac{1}{h}=\frac{1}{x}
  \\æ‰€ä»¥å¯¹äºu=\phi(h)=(1+\frac{h}{x})^{\frac{1}{h}};
  \\
  u_0=\lim_{h\rightarrow 0}{u}=e^{\frac{1}{x}}
  \\åˆç”±å¤åˆå‡½æ•°çš„æé™è¿ç®—æ³•åˆ™:
  \lim_{h\rightarrow 0}g(h)=\lim_{u\rightarrow u_0}log_a{u}=log_a u_0=log_a e^\frac{1}{x}
  \\æ ¹æ®æ¢åº•å…¬å¼å¾—åˆ°(log_a x)'=log_ae^{\frac{1}{x}}=\frac{\ln e^{\frac{1}{x}}}{\ln a}=\frac{1}{x}\frac{1}{\ln a}
  $$

  




## ç­‰ä»·æ— ç©·å°

- [math_è¯æ˜å¸¸ç”¨ç­‰ä»·æ— ç©·å°&æ³°å‹’å±•å¼€&æ¡ˆä¾‹&ä»£æ¢_xuchaoxin1375çš„åšå®¢-CSDNåšå®¢_ç­‰ä»·æ— ç©·å°æ›¿æ¢å…¬å¼è¯æ˜](https://blog.csdn.net/xuchaoxin1375/article/details/125497428)

![image-20220705091500418](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/a5ce22c62bf069d5ad47c2d6d1001f5c.png)

### ä»£æ¢åŸåˆ™

- æ€»çš„æ¥è¯´,ä»£æ¢ä¹‹å,ä¸å¯ä»¥ç›¸äº’æŠµæ¶ˆ(äº§ç”Ÿæœ€é«˜é˜¶æ— ç©·å°0 )

![image-20220705091521147](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/492f9f5bc5c0c2317dd17c3cac44ce98.png)



## å¾®åˆ†å¯¼æ•°

![image-20220705092355288](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/94420cb50b8be490a55e8c8d1e427962.png)

![image-20220705092409293](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/40701c0db25c60caa5f4588681a2ea3f.png)
$$
\frac{d}{dx}e^{f(x)}g(x)=e^{f(x)}(f'(x)g(x)+g'(x)))
\\=e^f(f'g+g')
\\
ç‰¹åˆ«çš„,å½“f(x)=x
\\
\frac{d}{dx}e^xg(x)=e^x(g(x)+g'(x))
\\
$$


### é«˜é˜¶å¯¼æ•°

![image-20220705092438572](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d75276db01f68ff2dc3aa9849cc09b3d.png)

![image-20220706154402509](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/0feef97b4516bc962ae14a5320c375bd.png)


$$
\frac{d^n}{dx}{x^a}
=a(a-1)\cdots (a-(n-1))x^{a-n} \\
=x^{(a-n)}\prod_{k=0}^{n-1}{(a-k)}
\\ä»¤a=-1,å¯ä»¥å¾—åˆ°\frac{1}{x}çš„né˜¶å¯¼æ•°å…¬å¼
$$



$$
\frac{d}{dx}x^{a}=ax^{a-1}
\\
\frac{d^n}{dx^n}x^{-1}=(-1)^n\frac{n!}{x^{n+1}}=(-1)^n{n!}\cdot{x^{-(n+1)}}
\\
\frac{d^n}{dx^n}\ln x=\frac{d^{n-1}}{dx^{n-1}}x^{-1}=(-1)^{n-1}\frac{(n-1)!}{x^{n}}
=(-1)^{n-1}{(n-1)!}\cdot{x^{-n}}
\\
\frac{d^n}{dx^n}\ln (x+a )=(\ln (x+a))^{(n)}=(-1)^{n-1}(n-1)!(x+a)^{-n}
$$


$$
y=\ln (x+a)
\\
\begin{align}
&y^{(1)}=\frac{1}{x+a}=(x+a)^{-1}\\
&y^{(2)}=(-1)(x+a)^{-2}\\
&y^{(3)}=(-1)(-2)(x+a)^{-3}\\ 
&\vdots\cdots\\
&y^{(n)}=(-1)^{n-1}(n-1)!(x+a)^{n}\\
&notation:\ p=n-1\\
&y^{(n)}=(-1)^{p}{p!}(x+a)^{n}
\end{align}
\\
$$




- [Markdown Navigation - Visual Studio Marketplace](https://marketplace.visualstudio.com/items?itemName=AlanWalk.markdown-navigation)

## æ³°å‹’(maclaurin)å±•å¼€

- é€šå¸¸çš„,åŸºäºé€šç”¨çš„taylor(maclaurin)é€šé¡¹å…¬å¼,è®°å¿†ä¸åŒå‡½æ•°çš„å±•å¼€é€šé¡¹å³å¯

  - è€ƒå¯Ÿçš„é¡¹æ•°é€šå¸¸ä¸ä¼šè¶…è¿‡4é¡¹,å› æ­¤k=1,2,3,4å¸¦å…¥å³å¯å¾—åˆ°å±•å¼€å¼çš„å‰å‡ é¡¹,å¹¶ä¸”è¡¨è¾¾èƒ½åŠ›å¼º

- $e^x$

  - $$
    e^x=\sum\limits_{k=0}^{n}\frac{1}{k!}x^k+o(x^k)
    \\
    $$

  

- $sinx$

  

  - $$
    sinx=\sum\limits_{i=0}^{m}\frac{sin(i\frac{\pi}{2})}{i!}{x^i}
    \xlongequal{è¿‡æ»¤æ‰å€¼ä¸ºæ’ä¸º0çš„é¡¹,é‡æ–°ç¼–å·k}
    \\
    =\sum\limits_{k=0}^{n}(-1)^{k}\frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!}+o(x^{2k+1})\quad \bigstar (k\in N^*)
    \\
    =\sum\limits_{k=1}^{n}(-1)^{k-1}\frac{x^{2k-1}}{(2k-1)!}+o(x^{2k-1})\quad å˜ä½“(k\in N^+)
    \\ä»¤p=2k-1;q=2k,åˆ™:
    \\sinx=\sum\limits_{k=1}^n(-1)^{k-1}\frac{x^p}{p!}+o(x^p)
    $$




- $cosx$

  - $$
    \\ç»“åˆä»»æ„å‡½æ•°çš„maclauriné€šé¡¹,å¯ä»¥çœ‹å‡º,sin(0+k\frac{\pi}{2})çš„å–å€¼å‘¨æœŸä¸º
    \\T=[0,1,0,-1];å°†ç³»æ•°0å¯¹åº”çš„é¡¹è¿‡æ»¤æ‰,å¾—åˆ°ç¬¦å·å‘¨æœŸT=[1,-1],
    \\å› æ­¤,ä»\sum_{k=0}{n}çš„è¿‡ç¨‹ä¸­,æœ‰å…¥ä¸‹è§„å¾‹
    \\
    $$

    

    $$
    cosx=\sum\limits_{i=0}^{m}\frac{cos(i\frac{\pi}{2})}{i!}{x^i}
    \xlongequal{è¿‡æ»¤æ‰å€¼ä¸ºæ’ä¸º0çš„é¡¹,é‡æ–°ç¼–å·k}
    =\sum\limits_{k=0}^{n}(-1)^k{\frac{x^{2k}}{(2k)!}}+o(x^{2k})
    \\ä»¤q=2k,åˆ™:
    cosx=\sum\limits_{k=1}^{n}(-1)^k{\frac{x^q}{q!}}+o(x^q)
    $$

  	

## å¸¸ç”¨æ³°å‹’å…¬å¼



### ğŸˆé…äºšè¯ºå‹ä½™é¡¹Taylorå…¬å¼

- è¿™äº›æˆªæ–­è¿‡çš„å±•å¼€å¼å€¼å¾—ç†Ÿè®°
  - ç‰¹åˆ«æ³¨æ„,ä½™é¡¹çš„è¡¨ç¤ºç›¸åº”å±•å¼€è¾¾åˆ°çš„ç²¾åº¦
- å¦‚æœèƒ½å¤ŸåŒæ—¶è®°ä½é€šé¡¹å…¬å¼(æ±‚å’Œå¼)åˆ™æ›´ä½³
  - è¯¦è§æ— ç©·çº§æ•°å±•å¼€å¼
- ğŸ­å°ç»“å’Œè­¦æƒ•
  - å¦‚æœç²¾åº¦ä¸å¤Ÿ,å¯ä»¥æ‘¸ç´¢è§„å¾‹,ç»§ç»­å†™ä¸€åˆ°äºŒé¡¹
  - æ³°å‹’å…¬å¼é‡è¦æ„ä¹‰åœ¨äºå°†å¤æ‚å‡½æ•°ç®€åŒ–ä¸ºç®€å•çš„å¹‚å‡½æ•°çš„ç»„åˆ
    - å±•å¼€å¼ä¸­çš„æ¯ä¸€é¡¹éƒ½æ˜¯æŸä¸ªç³»æ•°ä¹˜ä»¥å˜é‡(å¯¹äºç¬¦åˆå‡½æ•°å°±æ˜¯é—´æ¥å˜é‡)çš„**<u>æ•´æ•°æŒ‡æ•°å¹‚</u>**
    - ä»è¿™ä¸ªè§’åº¦ä¸Šè®²,å°†æ¯ä¸€é¡¹éƒ½æ‹†åˆ†ä¸ºç³»æ•°ä¹˜ä»¥å¹‚,æ›´æ€¥å‡¸æ˜¾å±•å¼€çš„å«ä¹‰
    - ğŸˆæ¯ä¸€é¡¹çš„å¹‚çš„æŒ‡æ•°é€é¡¹æé«˜,æé«˜é‡è‡³å°‘ä¸º1
  - ğŸˆæ³¨æ„æœ‰çš„é€šé¡¹åˆ†æ¯æ˜¯**é˜¶ä¹˜**,æœ‰çš„æ²¡æœ‰
  - å»ºè®®åŒç®¡é½ä¸‹åœ°è®°å¿†,é…ä¸Šä¾‹é¢˜æ›´ä½³
  - ğŸˆæ¯å¤©ä¸€é`(ã¥ï¿£ 3ï¿£)ã¥`
    - ä¸‰ä¸¤ä¸‹è®°ä¸æ¸…æ¥šå®¹æ˜“æ··æ·†çš„è¯,ä¸€å¤©ä¸€éä¿å¹³å®‰
    - å¤šæ ‡å‡†,åˆ†ç±»åˆ†ç»„å¯¹æ¯”è®°å¿†
    - åšä¸€ä¸ªé¢˜,å†™ä¸€éå…¬å¼,ç¡®å®šå‚æ•°,å†å¥—å…¬å¼,ä¸å®¹æ˜“é”™
      - ç›´åˆ°æåº¦ç†Ÿç»ƒä¸ºæ­¢
- æ¨å¹¿:
  - $è¿™é‡Œçš„xå¯èƒ½æ˜¯ä¸€ä¸ªè¡¨è¾¾å¼(æ¢å…ƒæ³•),è€Œä¸æ€»æ˜¯ä¸€ä¸ªè‡ªå˜é‡$

$$
\sin(x)=x-\frac{x^3}{3!}+o(x^3)
\\
\cos(x)=1-\frac{x^2}{2!}+\frac{x^4}{4!}+o(x^4)
\\
\ln(1+x)=x-\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{3}+o(x^3)
\\e^x=1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+o(x^3)
\\(1+x)^{\alpha}=1+\alpha{x}+\frac{\alpha{(\alpha-1)}}{2!}{x^2}+o(x^2)
$$

- æ³¨æ„,æ›´å¼ä¹Ÿå±äºå¹‚çš„ä¸€ç§,å¯ä»¥å°è¯•ç”¨$(1+u)^\alphaå‹å±•å¼€$
  - ä¾‹å¦‚:
    - $y=\sqrt{(1+2x)}=(1+2x)^\frac{1}{2};$
      - $\alpha=\frac{1}{2}$
      - $u=2x$
    - $y=1+\alpha{u}+\frac{\alpha{(\alpha-1)}}{2!}u^2+o(u^2)$
      - $y=1+\alpha{u}+\frac{\alpha{(\alpha-1)}}{2!}u^2+o(u^2)$
        - $\sqrt{1+2x}=1+\frac{1}{2}(2x)+\frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)}{2!}(2x)^2+o((2x)^2)$
        - $\sqrt{1-2x}=1+\frac{1}{2}(-2x)+\frac{\frac{1}{2}(\frac{1}{2}-1)}{2!}(-2x)^2+o((2x)^2)$

$$
\\
\tan(x)=x+\frac{x^3}{3}+o(x^3)
\\
\arcsin(x)=x+\frac{x^3}{3!}+o(x^3)
\\
\arctan(x)=x-\frac{x^3}{3}+o(x^3)
$$

![image-20220707102342117](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/467a19c8fca964d5a5abf5ca961a2faf.png)

- $$
  åˆ†æ¯æ˜¯ç›¸åº”çš„å¹‚æŒ‡æ•°çš„é˜¶ä¹˜
  \\
  \begin{cases}
  sinxçš„å±•å¼€æ˜¯1,3,5,...æ¬¡å¹‚
  \\
  cosxçš„å±•å¼€æ˜¯0,2,4,...æ¬¡å¹‚
  \end{cases}
  $$


- ç¬¬7ä¸ªå…¶å®å°±æ˜¯äºŒé¡¹å¼å®šç†å•¦
- ç¬¬å…«ä¸ªæ¯”è¾ƒéº»çƒ¦,$actranx$çš„é«˜é˜¶å¯¼æ•°ä¸é‚£ä¹ˆå¥½æ±‚(æ•°å­¦å½’çº³æ³•)

  - å®ƒçš„é€šé¡¹å’Œsinxçš„å±•å¼€å¼ååˆ†ç›¸ä¼¼,é™¤äº†åˆ†æ¯å°‘äº†ä¸€ä¸ªé˜¶ä¹˜å·,å‡ ä¹ä¸€æ ·

![image-20220705092218320](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/78a27f367d56eb799835ca5c8283607b.png)

### æ‹‰æ ¼æœ—æ—¥å‹ä½™é¡¹Taylorå…¬å¼

![image-20220705092611036](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d8c13424f5b5825895ab7ae17a09a778.png)

![image-20220705092619426](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/ecf2b2382f728baab04f2d27f1de871d.png)

### ä¸­å€¼å®šç†

![image-20220705092710604](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/587cb962eb74129a7aa9fe5b25691962.png)

![åœ¨è¿™é‡Œæ’å…¥å›¾ç‰‡æè¿°](https://img-blog.csdnimg.cn/a6871d6d74a0466dad35a6650fd723d3.png)

## ç§¯åˆ†

![ ](https://img-blog.csdnimg.cn/img_convert/d48a85611cda2d97dc0296ee5b6ae922.png)

## ç‰¹å€¼å…¬å¼

### å‡‘å¾®åˆ†

#### å¸¸ç”¨é…å‡‘æŠ€å·§
$$
dx=\frac{1}{a}d(ax)æˆ–è€…dx=a\cdot d\frac{x}{a}
\\dx=d(x\pm a)æˆ–è€…dx=-d(a-x)
\\sinxdx=d(-cosx)=-d(cosx)
\\cosxdx=d(sinx)
\\xdx=d({\frac{1}{2}x^2})=\frac{1}{2}dx^2
$$

- $+0\Leftrightarrow(+a-a)=(-a+a)$
- $\times 1=\frac{a}{a}$



### å¹‚å‡½æ•°ç§¯åˆ†çš„ä¸€äº›å¸¸ç”¨ç‰¹å€¼æ‰©å……

- $$
  \\
  \begin{aligned}
  &overhead:ç§¯åˆ†å‡å¹‚(ç‰¹ä¾‹:\frac{1}{x})\\
  &\int x^kdx=\frac{1}{k+1}x^{k+1}+C=\frac{x^p}{p}+C,p=k+1\\
  &\int \frac{1}{x}dx=\int x^{-1}dx=ln|x|+C\\
  &\int \frac{1}{x^2}dx=\int x^{-2}dx=-x^{-1}+C=-\frac{1}{x}+C\\
  &\int \frac{1}{\sqrt{x}}dx=\int x^{-\frac{1}{2}}dx=2x^{\frac{1}{2}}+C=2\sqrt{x}+C\\
  &\int \sqrt{x} dx=\int x^{\frac{1}{2}}dx=\frac{2}{3}x^{\frac{3}{2}}+C
  \end{aligned}
  \quad
  \begin{aligned}
  &overhead:æ±‚å¯¼é™å¹‚\\
  &(x^k)'=kx^{k-1}\\
  &(\frac{1}{x})'=(x^{-1})'=-x^{-2}=-\frac{1}{x^2}\\
  &(\frac{1}{x^2})'=(x^{-2})'=-2x^{-3}\\
  &(\frac{1}{\sqrt{x}})'=(x^{-\frac{1}{2}})'=-\frac{1}{2}x^{-\frac{3}{2}}\\
  &(\sqrt{x})'=(x^{\frac{1}{2}})'=\frac{1}{2}x^{-\frac{1}{2}}=\frac{1}{2\sqrt{x}};(2\sqrt{x})'=\frac{1}{\sqrt{x}}
  \end{aligned}
  $$


$$
  \int xdx=\frac{1}{2}x^2+c
$$

$$
\int tanxdx=\ln |secx|+C
$$

$$
\int cotxdx=- \ln |cscx|+C=\ln |sinx|+C
$$
