[toc]

## å› å¼

- å½“$f(x)$æ•´é™¤$g(x)$,è®°ä¸º$f(x)|g(x)$)
- $f(x)$ç§°ä¸º$g(x)$çš„**å› å¼**,$g(x)$ç§°ä¸º$f(x)$çš„**å€å¼**

## å…¬å› å¼

- å¦‚æœå¤šé¡¹å¼$\phi(x)$æ—¢æ˜¯$f(x)$çš„å› å¼,åˆæ˜¯$g(x)$çš„å› å¼,åˆ™$\phi(x)$ä¸º$f(x),g(x)$çš„**å…¬å› å¼**
- è®¾$\phi(x)|g_i(x)$,$i\in I=\{1,2,\cdots,n\}$,å¦‚æœå°†æ‰€æœ‰æ»¡è¶³è¯¥æ¡ä»¶çš„$\phi(x)$æ„é€ ä¸€ä¸ªé›†åˆè®°ä¸º$S_0$
  - è®¾$g_i(x)$çš„å› å¼é›†åˆä¸º$S_i$,åˆ™$S_0\sube{G_i}$,$i\in{I}$
  - åŒæ—¶è®¾$g_i(x),g_j(x)$,$i,j\in{I}$çš„å…¬å› å¼é›†åˆä¸º$S_{ij}$,åˆ™$S_0\sube{S_{ij}}$

- å…¬å› å¼ä¸­,æœ€é‡è¦çš„æ˜¯**æœ€å¤§å…¬å› å¼**

## æœ€å¤§å…¬å› å¼

### 2ä¸ªå¤šé¡¹å¼é—´çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

- è®¾$f(x),g(x)$æ˜¯$P[x]$ä¸­ä¸¤ä¸ªå¤šé¡¹å¼
  - $P[x]$ä¸­å¤šé¡¹å¼$d(x)$æ˜¯$f(x),g(x)$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼çš„æ¡ä»¶å¦‚ä¸‹:
    - $d(x)$æ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ªå…¬å› å¼
    - $f(x),g(x)$çš„**å…¬å› å¼**å…¨æ˜¯$d(x)$çš„**å› å¼**
- é€šå¸¸è®¨è®ºæœ€å¤§å…¬å› å¼æŒ‡çš„æ˜¯ä¸¤ä¸ªå¤šé¡¹å¼çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

#### å…¶ä»–è¯´æ³•

- æ¬¡æ•°æœ€é«˜çš„å…¬å› å¼,å°±æ˜¯æœ€å¤§å…¬å› å¼
  - å¦‚æœæ˜¯ä¸¤ä¸ªæ•°ä¹‹é—´çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼,åˆ™æ˜¯å…¬å› æ•°ä¸­æœ€å¤§çš„
  - ä¸è¿‡ä¸¤ä¸ªæ•°çš„æƒ…å†µåªæ˜¯å¤šé¡¹å¼æƒ…å†µçš„ç‰¹ä¾‹,ä¾ç„¶å¯ä»¥å¤šé¡¹å¼çš„æ–¹æ³•åˆ¤æ–­
  - ä¾‹å¦‚$70=2\times{5}\times{7}$,$110=2\times{5}\times{11}$
    - 70,110çš„å…¬å› å­åŒ…æ‹¬1,2,5,10
    - æœ€å¤§å…¬å› å­æ˜¯10,å› ä¸ºæ‰€æœ‰å…¬å› å­(1,2,5,10)éƒ½æ˜¯10çš„å› å­
- å¦‚æœ$f(x)$æ˜¯$g(x)$çš„å› å¼,åˆ™$f(x),g(x)$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼ä¸º$f(x)$

### äº’ç´ å¤šé¡¹å¼

- å¦‚æœ$P[x]$ä¸­ä¸¤ä¸ªå¤šé¡¹å¼$f(x),g(x)$æ»¡è¶³$(f(x),g(x))=1$,åˆ™$f(x),g(x)$äº’ç´ 
  - æ˜¾ç„¶,å¦‚æœä¸¤ä¸ªå¤šé¡¹å¼äº’ç´ ,é‚£ä¹ˆå®ƒä»¬åªæœ‰**é›¶æ¬¡å¤šé¡¹å¼**,åä¹‹äº¦ç„¶

### äº’ç´ å……è¦æ¡ä»¶

- $f(x),g(x)$äº’ç´ çš„å……è¦æ¡ä»¶æ˜¯$P[x]$ä¸­å­˜åœ¨å¤šé¡¹å¼$u(x),v(x)$ä½¿å¾—$G(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x)=1$
  - å¿…è¦æ€§:æ˜¯æœ€å¤§å…¬å› å¼è¡¨ç¤ºå®šç†çš„ç›´æ¥æ¨è®º
  - å……åˆ†æ€§:è®¾$\phi(x)$æ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼($\phi(x)|f(x),\phi(x)|g(x)$),ç”±ç»„åˆå¼æ€§è´¨,$\phi(x)|G(x)$,å³$\phi(x)|1$,å¯è§$\phi(x)=1$,ä»è€Œ$f(x),g(x)$æœ€å¤§å…¬å› å¼ä¸º1,å› æ­¤$f(x),g(x)$äº’ç´ 

### å®šç†ğŸ‘º

- è‹¥$(f(x),g(x))=1$,ä¸”$f(x)|g(x)h(x)$,åˆ™$f(x)|h(x)$
  - ç”±æ¡ä»¶å¯çŸ¥,å­˜åœ¨$u(x),v(x)$ä½¿å¾—$u(x)f(x)+v(x)g(x)=1$
    - è®¾$G_1(x)=u(x)f(x)h(x)$,$G_2(x)=v(x)g(x)h(x)$,$G_1(x)+G_2(x)=h(x)$
    - å…¶ä¸­$f(x)|G_1(x)$,è€Œ$f(x)|g(x)h(x)$,æ‰€ä»¥$f(x)|G_2(x)$,ç”±ç»„åˆå¼æ€§è´¨$f(x)|h(x)$

- æ¨è®º:è‹¥$f_1(x)|g(x),f_2(x)|g(x)$,ä¸”$(f_1(x),f_2(x))=1$,é‚£ä¹ˆ$f_1(x)f_2(x)|g(x)$

  - ç”±æ¡ä»¶å¯è®¾$g(x)=f_1(x)h_1(x)$,ä»£å…¥$f_2(x)|g(x)$å¾—$f_2(x)|f_1(x)h_1(x)$

  - ç”±ä¸Šè¿°å®šç†,$f_2(x)|h_1(x)$,åˆ™å¯è®¾$h_1(x)=f_2(x)h_2(x)$ä»£å…¥$g(x)=f_1(x)h_1(x)$,å¾—$g(x)=f_1(x)f_2(x)h_2(x)$,ä»è€Œ$f_1(x)f_2(x)|g(x)$


### sä¸ªå¤šé¡¹å¼çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

- å¯¹ä»»æ„sä¸ªå¤šé¡¹å¼$f_1(x),f_2(x),\cdots,f_s(x),s\geqslant{2}$å¯ä»¥å®šä¹‰æœ€å¤§å…¬å› å¼
- è®¾$G=\{f_1(x),f_2(x),\cdots,f_s(x)\},s\geqslant{2}$,åˆ™,åˆ™Gçš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼$d(x)$å…·æœ‰ä»¥ä¸‹æ€§è´¨:
  - $d(x)|f_i(x),i=1,2,\cdots,s$
  - è‹¥$\phi(x)|f_i(x),i=1,2,\cdots,s$,åˆ™$\phi(x)|d(x)$
- ç”¨ç¬¦å·$(G)=(f_1(x),f_2(x),\cdots,f_s(x))$è¡¨ç¤ºé¦–ç›¸ç³»æ•°ä¸º1çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼
- è‹¥$\prod_{i=1}^{s}f_{i}(x)\neq{0}$,åˆ™$(G-f_s(x),f_s(x))=(G)$
- ä¸2ä¸ªå¤šé¡¹å¼æ—¶çš„æƒ…å†µç›¸ä»¿
  - å­˜åœ¨å¤šé¡¹å¼$u_i(x),i=1,2,\cdots,s$,ä½¿å¾—$\sum_{i=1}^{s}u_i(x)f_{i}(x)=(G)$
  - ç±»ä¼¼çš„å¯ä»¥å®šä¹‰sä¸ªå¤šé¡¹å¼çš„äº’ç´ æ¦‚å¿µ:è‹¥$(G)=1$åˆ™$G$ç§°ä¸ºäº’ç´ 

## å’Œ0ç›¸å…³çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

### 0çš„å› å¼

- ä»»æ„å¤šé¡¹å¼$f(x)$éƒ½æ˜¯0çš„å› å¼,å› ä¸º$0=0\cdot f(x)$,å³$f(x)|0$

### ä»»æ„å¤šé¡¹å¼å’Œ0çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

- ä»»ä½•å¤šé¡¹å¼å’Œ0çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼éƒ½æ˜¯$f(x)$æœ¬èº«
- å› ä¸º$f(x)$å¼$f(x)$çš„æœ€å¤§å› å¼,$f(x)$åˆæ˜¯0çš„å› å¼,æ‰€ä»¥$f(x)$æ˜¯$f(x),0$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

### 0ä¸0ä¹‹é—´çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

- ç”±äºä»»æ„å¤šé¡¹å¼$f(x)$éƒ½æ•´é™¤é›¶å¤šé¡¹å¼:$f(x)|0$,$0=0\cdot{f(x)}$
- å› æ­¤$0,0$æœ‰æ— ç©·å¤šä¸ªä¸åŒçš„å…¬å› å¼,ä»»æ„ç»™å®šä¸€ä¸ªå…¬å› å¼,æ€»æ˜¯èƒ½å¤Ÿæ‰¾åˆ°æ›´å¤§çš„å…¬å› å¼,å› æ­¤0,0ä¹‹é—´ä¸å­˜åœ¨æœ€å¤§å…¬å› å¼
- å› æ­¤,å†è¿è¡Œè¾—è½¬ç›¸é™¤æ³•çš„è¿‡ç¨‹ä¸­,å½“æˆ‘ä»¬å¤„ç†åˆ°ä½™å¼ä¸º0çš„æ—¶å€™,æ­¤æ˜¯çš„é™¤å¼å°±æ˜¯æœ€å¤§å…¬å› å¼



## æœ€å¤§å…¬å› å¼å­˜åœ¨æ€§

### ç³»æ•°ä¸º1çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼

- ç”±äº$f(x),cf(x),c\neq0$æœ‰ç›¸åŒçš„å› å¼å’Œå€å¼,å…¶ä¸­ä»¥$c=1$æœ€ä¸ºå…¸å‹(è¿™ä¸€ç‚¹æœ‰åˆ«äºä¸¤ä¸ªæ•´æ•°çš„æœ€å¤§å…¬å› å­çš„å”¯ä¸€æ€§)
- å¯¹äº2ä¸ªå¤šé¡¹å¼$f(x),g(x)$,æŠŠé¦–ç›¸ç³»æ•°ä¸º1çš„å…¬å› å¼è®°ä¸º$(f(x),g(x))$

### æœ€å¤§å…¬å› å¼çš„å”¯ä¸€æ€§

- ä»»æ„2ä¸ªå¤šé¡¹å¼$f(x),g(x)$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼æ˜¯ä¸å”¯ä¸€çš„,åªè¦æ‰¾å…¶ä¸­çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼$d_0(x)$,é‚£ä¹ˆä¸ºå…¶ä¹˜ä»¥ä¸€ä¸ªéé›¶æ•°$c,c\neq{0}$,ç»“æœ$cd_0(x)$ä¹Ÿæ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼
- ä½†å¦‚æœé™å®šé¦–ç›¸ç³»æ•°ä¸º1,é‚£ä¹ˆè¿™æ ·çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼å”¯ä¸€
- é€šå¸¸æœ€å¤§å…¬å› å¼é»˜è®¤æŒ‡çš„æ˜¯é¦–ç›¸ç³»æ•°ä¸º1çš„é‚£ä¸ª(æœ€ç®€)æœ€å¤§å…¬å› å¼,ä»è¿™ä¸ªè§’åº¦è€Œè¨€,æœ€å¤§å…¬å› å¼å”¯ä¸€(æœ€ç®€å‹å”¯ä¸€)

### å¼•ç†(è¾—è½¬ç›¸é™¤åŸç†)

- å¦‚æœ$f(x)=q(x)g(x)+r(x)$æˆç«‹,é‚£ä¹ˆ$f(x),g(x)$å’Œ$g(x),r(x)$æœ‰ç›¸åŒçš„å…¬å› å¼

#### è¯æ˜

- è‹¥$\phi(x)|g(x)$,$\phi(x)|r(x)$,(å³$\phi(x)$æ˜¯$g(x),r(x)$çš„å…¬å› å¼)
- ç”±äº$f(x)$æ˜¯$g(x),r(x)$çš„ä¸€ä¸ªç»„åˆå¼,ç”±ç»„åˆå¼æ€§è´¨å¾—åˆ°æ•´é™¤å…³ç³»:$\phi(x)|f(x)$
  - Note:$\phi(x)$çš„å€å¼çš„ç»„åˆå¼$G(x)=\sum_{i=1}u_i(x)\phi(x)$ä¾ç„¶æ˜¯$\phi(x)$çš„å€å¼,ä¹Ÿå°±æ˜¯æ»¡è¶³å…³ç³»$\phi(x)|G(x)$
- ä»é›†åˆçš„è§’åº¦,å°†$g(x),r(x)$çš„å…¬å› å¼é›†åˆè®°ä¸º$S_1$;è€Œ$f(x),g(x)$çš„å…¬å› å¼é›†åˆè®°ä¸º$S_2$;
  - åˆ™$S_1\sube{S_2}$
  - å¯è§,$g(x),r(x)$çš„å…¬å› å¼ä¹Ÿæ˜¯$f(x),g(x)$çš„**å…¬å› å¼**
  - (è‹¥è®°$f(x),r(x)$çš„å…¬å› å¼é›†åˆè®°ä¸º$S_3$,ç±»ä¼¼çš„æœ‰$S_1\sube{S_3}$)
- åä¹‹,è‹¥$\psi(x)|f(x),\psi(x)|g(x)$,åˆ™$r(x)=f(x)-q(x)g(x)$æ˜¯å…³äº$f(x),g(x)$çš„ç»„åˆ,ä»è€Œæœ‰æ•´é™¤å…³ç³»$\psi(x)|r(x)$
  - æ­¤æ—¶æœ‰$S_2\sube{S_1}$,å³$f(x),g(x)$çš„å…¬å› å¼ä¹Ÿæ˜¯$g(x),r(x)$çš„**å…¬å› å¼**
  - ç»“åˆä¸Šè¿°$S_1\sube{S_2}$,å¯å¾—$S_{1}=S_2$,å³$f(x),g(x)$å’Œ$g(x),r(x)$æœ‰ç›¸åŒçš„å…¬å› å¼

- ä»è€Œ,è‹¥$g(x),r(x)$æœ‰ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼$d(x)$,é‚£ä¹ˆ$d(x)$ä¹Ÿæ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼
- è¿™ä¸ªå…³ç³»å¯ä»¥è®°ä¸º$d(x)=gcd(f(x),g(x))=gcd(g(x),r(x))$

### æœ€å¤§å…¬å› å¼è¡¨ç¤ºå®šç†

- å¯¹äº$P[x]$ä¸­ä»»æ„ä¸¤ä¸ªå¤šé¡¹å¼$f(x),g(x)$,åœ¨$P[x]$ä¸­å­˜åœ¨ä¸¤è€…çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼$d(x)$,ä¸”$d(x)$å¯ä»¥è¡¨ç¤ºä¸º$d(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x)$
  - æ³¨æ„$\partial(d(x)),\partial(f(x)),\partial{(g(x))}$ä¹‹é—´çš„å¤§å°å…³ç³»éœ€è¦å…·ä½“åˆ¤æ–­
  - ä¾‹å¦‚$\partial(f(x))>k$,$\partial(g(x))>k$,$\partial(d(x))<k$,å…¶ä¸­$k\in{\mathbb{N^+}}$,æ˜¯æœ‰å¯èƒ½çš„,å› ä¸º$u(x)f(x)+v(x)g(x)$å¯èƒ½ä¼šæ¶ˆå»é«˜æ¬¡é¡¹è€Œåªå‰©ä¸‹ä½æ¬¡é¡¹

#### è¯æ˜

- å¦‚æœ$f(x),g(x)$æ°å¥½æœ‰ä¸€ä¸ªä¸º0,ä¸å¦¨è®¾å…¶ä¸­çš„$g(x)=0$,é‚£ä¹ˆæ˜¾ç„¶,$f(x)$æ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ª**æœ€å¤§å…¬å› å¼**

  - $f(x)=1\cdot{f(x)}+1\cdot{g(x)}$

- å…¶ä»–æƒ…å†µ:

  - è®¾$g(x)\neq{0}$

  - åˆ©ç”¨è¾—è½¬ç›¸é™¤çš„æ–¹æ³•ä¸æ–­æ‰§è¡Œ,å…·ä½“çš„æ­¥éª¤ä¸º:

    - ç”¨$g(x)$é™¤$f(x)$,åˆ†åˆ«å¾—åˆ°å•†å¼å’Œä½™å¼$q_1(x),r_1(x)$,è¡¨ç¤ºä¸º$f(x)=q_1(x)g(x)+r_1(x)$
    - å¦‚æœ$r_1(x)\neq{0}$
      - åˆ™å†ç”¨$r_1(x)$é™¤$g(x)$,åˆ†åˆ«å¾—åˆ°å•†å¼å’Œä½™å¼$q_2(x),r_2(x)$,è¡¨ç¤ºä¸º$g(x)=q_2(x)r_1(x)+r_2(x)$
        - å¦‚æœ$r_2(x)\neq{0}$,åˆ™å†ç”¨$r_2(x)$é™¤$r_1(x)$,è¡¨ç¤ºä¸º$r_1(x)=q_3(x)r_2(x)+r_3(x)$
          - ...
        - å¦åˆ™$r_2(x)=0$
          - è¾—è½¬ç›¸é™¤ç»“æŸ,ä¸”æœ€å¤§å…¬å› å¼å°±æ˜¯$r_1(x)$
    - å¦åˆ™$r_1(x)=0$
      - åˆ™ç»“æŸè¾—è½¬ç›¸é™¤,ä¸”æœ€å¤§å…¬å› å¼å°±æ˜¯$g(x)$

  - å¯è§,æ‰€å¾—*<u>ä½™å¼çš„æ¬¡æ•°ä¸æ–­é™ä½</u>*,

    - è‹¥å°†$f(x),g(x)$åˆ†åˆ«è®°ä¸º$r_{-1}(x),r_0(x)$
    - $\partial(r_j(x))<\partial(r_{i}(x)),j>i$
    - åŸºäºè¿™ä¸ªä½™å¼æ¬¡æ•°ä¸æ–­é™ä½çš„äº‹å®,å¯ä»¥æ–­å®šå†æœ‰é™æ­¤æ“ä½œå,å¿…ç„¶å‡ºç°æŸä¸ªä½™æ•°ä¸º0çš„æ—¶å€™
    - æœ€è¿Ÿçš„æƒ…å†µ,$\partial(r_{i}(x))-\partial(r_{i+1}(x))=1$
      - è®¾ä½™å¼$\partial(r_{s-1}(x))=1,\partial(r_{s}(x))=0$
      - è®¾$r_{s-1}(x)=ax+b$,$r_s(x)=c,c\neq{0}$,åˆ™$q(x)=\frac{a}{c}x+\frac{b}{c}$,ä¸”$r_{s+1}(x)=0$

  - $f(x)=q_1(x)g(x)+r_1(x)$

    - $r_{-1}(x)=q_1(x)r_0(x)+r_1(x)$

  - $g(x)=q_2(x)r_1(x)+r_2(x)$

    - $r_{0}(x)=q_2(x)r_1(x)+r_2(x)$

  - $r_1(x)=q_3(x)r_2(x)+r_3(x)$

  - $\cdots$

  - $r_{i-2}(x)=q_{i}(x)r_{i-1}(x)+r_{i}(x)$

  - $\cdots$

  - $r_{s-3}(x)=q_{s-1}(x)r_{s-2}(x)+r_{s-1}(x)$

  - $r_{s-2}(x)=q_{s}(x)r_{s-1}(x)+r_s(x)$

  - $r_{s-1}(x)=q_{s+1}(x)r_{s}(x)+r_{s+1}(x)$

    - $r_{s+1}(x)=0$

    - $r_{s-1}(x)=q_{s+1}(x)r_{s}(x)+0$,å¯è§,$r_s(x),0$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼æ˜¯$r_s(x)$

  - æ ¹æ®è¾—è½¬ç›¸é™¤æ€§è´¨,$r_s(x)$å°±æ˜¯$f(x),g(x)$çš„ä¸€ä¸ªæœ€å¤§å…¬å› å¼

- ç”±$r_{s-2}(x)$å¼ç§»é¡¹å¯å¾—$r_{s}(x)=r_{s-2}(x)-q_s(x)r_{s-1}(x)$
- ç”±$r_{s-3}(x)$å¼ç§»é¡¹å¯å¾—$r_{s-1}(x)=r_{s-3}(x)-q_{s-1}(x)r_{s-2}(x)$,å°†å…¶å¸¦å…¥åˆ°$r_s(x)$,å¾—$$

- å°†$r_{s-1}(x)$å¸¦å…¥åˆ°$r_s(x)$å¼,$r_s(x)=r_{s-2}(x)-q_s(x)r_{s-1}(x)=r_{s-2}(x)-q_s(x)(r_{s-3}(x)-q_{s-1}(x)r_{s-2}(x))$

  - $=r_{s-2}(x)-q_s(x)r_{s-3}(x)+q_s(x)q_{s-1}(x)r_{s-2}(x)$
  - å› æ­¤$r_s(x)=-q_s(x)r_{s-3}(x)+(1-q_s(x)q_{s-1}(x))r_{s-2}(x)$

- ç±»ä¼¼åœ°,ç”¨ä¸Šé¢çš„ç­‰å¼ç§»é¡¹å¸¦å…¥,é€ä¸ªåœ°æ¶ˆå»$r_{s-2}(x),r_{s-3},\cdots,r_1(x)$,æœ€ç»ˆå¾—åˆ°$r_s(x)=u(x)r_{-1}(x)+v(x)r_0(x)$,å³

  - $$
    r_s(x)=u(x)f(x)+v(x)g(x)
    $$

    

### è¢«é™¤å¼å’Œè¿‡ç¨‹ä½™å¼çš„å…³ç³»

- ä¸ºä¾‹è®¨è®ºæ–¹ä¾¿,æˆ‘ä»¬ç”¨$Q_i(x),i=1,2$è¡¨ç¤ºå…³äº$q_k(x),k\in\mathbb{N^+}$çš„ç»„åˆå¤šé¡¹å¼

- $r_{-1}(x)=q_1(x)r_0(x)+r_1(x)$

  - å¸¦å…¥$r_{0}(x)=q_2(x)r_1(x)+r_2(x)$
  - $=q_1(x)(q_2(x)r_1(x)+r_2(x))+r_1(x)$æ•´ç†ä¸º$q_1(x)q_2(x)r_1(x)+q_1(x)r_2(x)+r_1(x)=(q_1(x)q_2(x)+1)r_1(x)+q_1(x)r_2(x)=Q_1^{[1]}(x)r_1(x)+Q_2^{[1]}(x)r_2(x)$

- å¸¦å…¥$r_1(x)$,å¯å¾—$r_{-1}(x)=Q_1^{[2]}(x)r_2(x)+Q_2^{[2]}(x)r_3(x)$

- å¸¦å…¥$r_2(x)$,å¯å¾—$r_{-1}(x)=Q_1^{[3]}(x)r_3(x)+Q_2^{[3]}(x)r_4(x)$

- $\cdots$

- $r_{-1}(x)=Q_1^{[s-1]}(x)r_{s-1}(x)+Q_2^{[s-1]}(x)r_{s}(x)$

- $r_{-1}(x)=Q_1^{[s]}(x)r_{s}(x)+Q_2^{[s]}(x)r_{s+1}(x)=Q_1^{[s]}(x)r_{s}(x)$

  



### ä¾‹

- ä¸‹è¡¨ä¸­å•†å¼L,Rå¹¶æ— æ„ä¹‰ä¸Šçš„ä¸åŒ,åªæ˜¯ä¸ºäº†å°†å•†å¼å†™åœ¨é è¿‘å„è‡ªçš„é™¤æ³•è¿‡ç¨‹çš„é™„è¿‘;ä¹Ÿå¯ä»¥å°†ä»–ä»¬åˆå¹¶ä¸ºåŒä¸€åˆ—è€Œä¸åˆ†å·¦å³

  | å•†å¼L                     | $g(x)$                                  | $f(x)$                                                       | å•†å¼R                                   |
  | ------------------------- | --------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ | --------------------------------------- |
  | $q_2(x)=-\frac{27}{5}x+9$ | $3x^3+10x^2+2x-3$<br />$3x^3+15x^2+18x$ | $x^4+3x^3-x^2-4x-3$<br />$x^4+\frac{10}{3}x^3+\frac{2}{3}x^2-x$ | $q_{1}(x)=\frac{1}{3}x-\frac{1}{9}$     |
  |                           | $-5x^2-16x-3$<br />$-5x^2-25x-30$       | $-\frac{1}{3}x^3-\frac{5}{3}x^2-3x-3$<br />$-\frac{1}{3}x^3-\frac{10}{9}x^2-\frac{2}{9}x+\frac{1}{3}$ |                                         |
  |                           | $9x+27$,$r_2(x)$                        | $-\frac{5}{9}x^2-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3}$,$r_1(x)$<br />$-\frac{5}{9}x^2-\frac{5}{3}x$ | $q_{3}(x)=-\frac{5}{81}x-\frac{10}{81}$ |
  |                           |                                         | $-\frac{10}{9}x-\frac{10}{3}$<br />$-\frac{10}{3}x-\frac{10}{3}$ |                                         |
  |                           |                                         | $0,r_3(x)$                                                   |                                         |

  - ä»¥$f(x)\%g(x)$è¡¨ç¤º$\frac{f(x)}{g(x)}$çš„ä½™å¼
  - $r_1(x)=f(x)\%g(x)$
  - $r_2(x)=g(x)\%r_1(x)$
  - $r_3(x)=r_1(x)\%r_2(x)$
  - $\cdots$
  - $r_i(x)=r_{i-2}(x)\%r_{i-1}$
  - $\cdots$
  - $0=r_{t-1}(x)\%r_{t}(x)$
  - å…¶ä¸­$r_t(x)$æ˜¯$f(x),g(x)$çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼
    - äº‹å®ä¸Š,å¦‚æœè®°$r_{-1}=f(x),r_{0}=g(x)$,åˆ™$r_{i}(x),r_j(x)$(å…¶ä¸­$i,j=-1,0,1,2,\cdots,t;i\neq{j}$)çš„æœ€å¤§å…¬å› å¼ä¸º$r_{t}(x)$
    - ç”¨ç¬¦å·è¡¨ç¤ºä¸º$gcd(r_{i}(x),r_{j}(x))=r_t(x),i\neq{j}$

- ä»è¡¨æ ¼ä¸­å¯ä»¥çœ‹å‡º

  - $f(x)=q_1(x)g(x)+r_1(x)=(\frac{1}{3}x-\frac{1}{9})g(x)+(-\frac{5}{9}x^2-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3})$
    - $r_1(x)=f(x)-q_1(x)g(x)$
  - $g(x)=q_2(x)r_1(x)+r_2(x)=(-\frac{27}{5}x+9)(-\frac{5}{9}x^2-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3})+(9x+27)$
  - $r_1(x)=q_3(x)r_2(x)+r_3(x)$,å³$-\frac{5}{9}x^2-\frac{25}{9}x-\frac{10}{3}=(-\frac{5}{81}x-\frac{10}{81})(9x+27)+0$=$(-\frac{5}{9}x-\frac{10}{9})(x+3)$
  - å› æ­¤$(f(x),g(x))=d_0(r_2(x))=x+3$
    - $(f(x),g(x))=9r_2$
    - å…¶ä¸­$d_0(f(x))$å‡½æ•°è¡¨ç¤ºå¯¹$f(x)$ä¹˜ä»¥ä¸€ä¸ªåˆé€‚çš„ç³»æ•°$d\neq{0}$,ä½¿å¾—$df(x)$æœ€é«˜é¡¹çš„ç³»æ•°ä¸º1
    - åœ¨ä¸Šä¾‹ä¸­,d=9

- $r_2(x)=g(x)-q_2(x)r_1(x)=g(x)-q_2(x)(f(x)-q_1(x)g(x))$

  - $=g(x)-q_2(x)f(x)+q_2(x)q_1(x)g(x)$
  - $=[-q_2(x)]f(x)+[1+q_1(x)q_2(x)]g(x)$
  - $=(\frac{27}{5}x-9)f(x)+(-\frac{9}{5}x^2+\frac{18}{5}x)g(x)$
  - $=9(\frac{3}{5}x-1)f(x)+9(-\frac{1}{5}x^2+\frac{2}{5}x)g(x)$
  - å¯ä»¤$u(x)=\frac{3}{5}x-1$,$v(x)=-\frac{1}{5}x^2+\frac{2}{5}x$
    - $r_2(x)=9(f(x),g(x))=9(u(x)f(x)+v(x)g(x))$ 
    - $(f(x),g(x))=u(x)f(x)+v(x)g(x)$

