[toc]

## 数域

- 设Р是由一些**复数**组成的**集合**,其中包括<u>0与1</u>.如果P中任意两个数(这两个数也可以相同)的"<u>和,差,积,商</u>"(除数不为0)仍然是Р中的数,那么Р就称为一个**数域**.
  - 有理数,实数和复数都是数域(分别用字母$\mathbb{Q,R,C}$表示)
  - 然而,全体正数($Z$)就不是数域,因为存在两整数之商不是整数的情况(不是任意两个整数的商都是整数)

### 封闭运算

- 如果数的集合Р中任意两个数做某一运算的结果仍在Р中,我们就说数集Р对这个运算是封闭的

### 用封闭运算描述数域

- 数域的定义也可以说成,如果一个包含0,1在内的数集Р对于加法、减法﹑乘法与除法(除数不为0)是封闭的,那么Р就称为一个数域.

## 多项式

- 在对多项式的讨论中，我们总是以一个预先给定的数域P作为基础.设$x$是一个符号:

### 数域P上的多项式

- 设$n$是一个非负整数,形如表达式$E=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}\cdots+a_0=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i}$;其中$a_i\in{P},i=1,2,\cdots,n$,则称$E$为系数在数域P中的一个元多项式,简称**数域P上的一元多项式**

### 多项式中的相关术语

- 多项式E中,$a_ix^{i}$称为**$i$次项**,$a_i$称为该项的**系数**
- 通常用$f(x),g(x),\cdots$或$f,g,\cdots$来表示多项式
- $a_nx^{n}$称为多项式E的**首项**,$a_{n}$称为**首项系数**,$n$称为多项式的**次数**
- 多项式$f(x)$的次数记为$\partial{f(x)}$(默认$f(x)\neq{0}$)

### 多项式相等

- 如果在多项式$f(x)$与$g(x)$中,**同次项的系数全相等**,那么$f(x)$与$g(x)$就称为相等,记为$f(x)= g(x)$.

### 零多项式

- 系数全为零的多项式称为**零多项式**,记为0.($f(x)=0$)
- 零多项式<u>不定义次数</u>
- 区别于常数多项式,例如$f(x)=ax^0=a(a\neq{0})$是0次多项式,但不是零多项式

### 多项式之间的运算

- 设$f(x)=\sum_{i=0}^{n}a_ix^i$,$g(x)=\sum_{j=0}^{m}b_jx^j$
- 记$s=\max{(n,m)}$
- 为了方便起见,要对齐两个多项式,将次数较低的多项式的高次项系数设置为0

#### 加法(减法)

$$
f(x)\pm g(x)=\sum_{i=0}^{s}(a_{i}\pm b_{i})x^{i}
$$

#### 乘法👺

- $$
  \begin{aligned}
  h(x)=&f(x)g(x)\\
  =&(\sum_{i=0}^{n}a_ix^i)(\sum_{j=0}^{m}b_jx^j)
  \\
  =&\sum_{i=0}^{n}[a_ix^i(\sum_{j=0}^{m}b_jx^j)]
  \\
  =&\sum_{i=0}^{n}[(\sum_{j=0}^{m}a_ib_jx^{i}x^j)]
  \\
  =&\sum_{i=0}^{n}[(\sum_{j=0}^{m}a_ib_jx^{i+j})]
  \\
  =&\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}a_ib_jx^{i+j}
  \end{aligned}
  $$

  - 从上述求和式可以看出,$h(x)$的次数为$m+n$(最高次项的次数)
  - 并且每项都形如$a_ib_jx^{i+j}$

- 从高次到低次排列各项

  - $$
    h(x)=f(x)g(x)
    =c_{n+m}x^{n+m}+c_{n+m-1}x^{n+m-1}+\cdots+c_{1}x^{1}+c_0x^{0}
    =\sum_{i=0}^{n+m}c_{i}x^{i}
    \tag{1}
    $$

  - $h(x)$合并同类项后各次项系数记为$c_i,i=0,1,2,\cdots,n+m$,即项数最多为$n+m+1$项


##### 系数

- 为了讨论方便,记$r=n+m$
- $c_r=a_nb_m$
- $c_{r-1}=a_{n-1}b_{m}+a_{n}b_{m-1}$
- $c_{r-2}=a_{n}b_{m-2}+a_{n-1}b_{m-1}+a_{n-2}b_{m}$
- $\cdots$
- $c_{s}=a_{0}b_{s}+a_{1}b_{s-1}+\cdots+a_{s-1}b_{1}+a_{s}b_0$=$\sum_{i=0}a_ib_{s-i}$,$s<n,m$
- $\cdots$
- $c_1=a_0b_1+a_1b_0$
- $c_0=a_0b_0$
- 通项表示法
  - 注意到上述$c_s$的展开式中,$a_{i},b_{s-i}$的下标有各自的取值范围,更一般的形式可以使用通项表示
  - 设$s,s=0,1,\cdots,n+m$,则次数为$s$的项(s次项)的系数还可以写作
  - $c_s=\sum_{i+j=s}a_{i}b_{j}$,$i\in\{0,1,2,\cdots,n\}$,$j\in\{0,1,2,\cdots,m\}$

- 根据上述讨论,$S$还可以表示为

  - $$
    h(x)=f(x)g(x)
    =\sum_{s=0}^{n+m}c_sx^{s}
    =\sum_{s=0}^{n+m}(\sum_{i+j=s}a_{i}b_{j})x^{s}
    \tag{2}
    $$
    
  - 其中内层求和表示项系数,外层求和表示从0次项求和到$n+m$次项

- $(1)=(2)$,$\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}a_ib_jx^{i+j}$=$\sum_{s=0}^{n+m}(\sum_{i+j=s}a_{i}b_{j})x^{s}$

  - $(1)$表示的是尚未合并同类项时的形式(由乘法对加法的分配律得到);
  - $(2)$则考虑的时合并同类项之后的形式

- 综上可得,数域P上的两个多项式经过"加/减/乘"等运算后(未包含除法),结果仍然是数域P上的多项式

### 多项式运算的次数性质

- $\partial(f(x)\pm{g(x)})\leqslant{\max(\partial{(f(x))},\partial{(g(x))})}$
- $f(x),g(x)\neq{0}\Rightarrow{f(x)g(x)\neq{0}}$;$\partial{(f(x)g(x))}=\partial{(f(x))}+\partial{(g(x))}$

#### 运算律

1．加法交换律

- $f( x )+g( x)= g(x)+f( x ).$

2.加法结合律

- $(f(x)+g(x ) )+h(x)=f(x )+(g( x )+h( x ) ).$

3.乘法交换律

- $f(x )g(x)= g( x )f( x ).$

4.乘法**结合律**

- $(f(x)g(x ))h( x)=f(x )(g( x )h( x ) ).$

5.乘法对加法的分配律

- $f(x )(g(x )+h(x) )=f(x )g(x )+f(x)h( x ) .$

6.消去律

- $f(x)g(x)=f(x)h(x),f(x)\neq{0}\Rightarrow{g(x)=h(x)}$

这些规律都很容易证明.下面只给出乘法结合律的证明.

- $$
  LHS=(\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}a_{i}b_jx^{i+j})\sum_{k=0}^{l}c_kx^{k}
  =(\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}\sum_{k=0}^{l}a_{i}b_jx^{i+j}c_kx^{k})
  \\
  =(\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}\sum_{k=0}^{l}a_{i}b_jc_kx^{i+j+k})
  $$

- $$
  RHS=\sum_{i=0}^{n}a_{i}x^{i}(\sum_{j=0}^{m}\sum_{k=0}^{l}b_jc_kx^{j+k})
  =(\sum_{i=0}^{n}\sum_{j=0}^{m}\sum_{k=0}^{l}a_{i}b_jc_kx^{i+j+k})
  $$

- 也可以从系数的角度证明

- $f(x)g(x)$的$s$次项系数$c_s=\displaystyle\sum_{i+j=s}a_ib_j$,$s=0,1,2,\cdots,m+n$

- 则LHS的$t$次项系数($t=0,1,2,\cdots,m+n+l)$为

  - $$
    q_t=\displaystyle\sum_{s+k=t}c_sc_k
    =\displaystyle\sum_{s+k=t}(\sum_{i+j=s}a_ib_j)c_k=\sum_{i+j+k=t}a_ib_jc_k
    $$

- $g(x)h(x)$中$r$此项系数($r=0,1,2,\cdots,m+l)$为$c_r=\displaystyle\sum_{j+k=r}b_{j}c_{k}$

- RHS的$t$次项系数为

  - $$
    q_t=\sum_{i+r=t}c_ic_r
    =\sum_{i+r=t}(\sum_{j+k=r}b_{j}c_{k})c_r=\sum_{i+j+k=t}a_{i}b_{j}c_{k}
    $$

    

- 可见,LHS和RHS的$t$次项系数对应相等,因此$LHS=RHS$



### 一元多项式环

- 所有系数在数域Р中的一元多项式的**全体**,称为数域P上的<u>一元多项式环</u>,记为$P[x]$,
- P称为$P[x]$的系数域.

### 带余除法

- 对于$P[x]$中任意两个多项式$f(x)$,$g(x)$,其中$g(x)\neq0$,一定有$P[x]$中的多项式$q(x),r(x)$存在,使得:

  - $$
    f(x)=q(x)g(x)+r(x)
    $$

  - 其中$\partial(r(x))<\partial(g(x))$或者$r(x)=0$,并且$q(x),r(x)$是唯一的

    - 次数$\partial(r(x))$不包括$r(x)=0$的情况,因为0多项式没有次数定义,所以单独指出$r(x)=0$这个可能

- 带余除法中所得的$q(x)$称为$g(x)$除$f(x)$的**商式**,$r(x)$称为$g(x)$除$f(x)$的**余式**,它们分别简称为**商**和**余**
  - 若$g(x)\neq{0},g(x)|f(x)$,则$q(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$

## 整除👺



- 设$h(x)$,$f(x),g(x)$是数域P上的多项式,如果$h(x)$使等式$f(x)=g(x)h(x)$成立,则称$g(x)$整除$f(x)$

### 整除号和不整除号

- $g(x)|f(x)$,表示$g(x)$整除$f(x)$,或$f(x)$被$g(x)$整除,"$|$"称为整除号

- $g(x)\nmid f(x)$表示$g(x)$不能整除$f(x)$,"$\nmid$"称为不整除号
- 整除号和不整除号描述的是一种关系,而和除号不同,不是作为一般运算符
- 设$f(x)=f_1(x)+f_2(x)$,其中$p(x)|f_1(x)$,$p(x)\nmid{f_2(x)}$,则$p(x)\nmid{f(x)}$
  - 不妨设$f_1(x)=k_1p(x)$,$f_2(x)=k_2p(x)+r(x)$,$r(x)\neq{0}$
  - 从而$f(x)=k_1p(x)+k_2p(x)+r(x)=(k_1+k_2)p(x)+r(x)$,所以$f(x)$除以$p(x)$的余式$r(x)\neq{0}$,因此$p(x)\nmid f(x)$

### 因式和倍式👺

- 当$g(x)|f(x)$时
  - $g(x)$称为$f(x)$的**因式**
  - $f(x)$称为$g(x)$的**倍式**
  - 即`因式|倍式`(因式整除倍式,倍式=因式乘以另一个因式)
- 当$g(x)\neq{0}$时,带余除法给出整除性的判别法:
  - 对于数域P上的任意$f(x)$,$g(x)$,其中$g(x)\neq{0}$,$g(x)|f(x)$的充要条件是$q(x)=f(x)/g(x)$的余式为0(容易根据整除的定义证明)
  - 带余除法中,$g(x)\neq{0}$,但是$g(x)|f(x)$是允许$g(x)=0$出现,此时$f(x)=g(x)\cdot{h(x)}=0h(x)=0$
- 0作为因式的时候,倍式只可能是0
- 0作为倍式的时候,因式可以是(0与其他)任何多项式

### 整除的常用性质

- 任意多项式$f(x)$整除其自身:$f(x)|f(x)$,因为$f(x)=1\cdot{f(x)}$
- 任意多项式$f(x)$整除0多项式:$f(x)|0$,因为$0=0\cdot{f(x)}$
- 任意零次多项式$a$,也即非0常数,能整除任意多项式,$a|f(x)$,因为$f(x)=a\cdot{a^{-1}f(x)}$
  - 注意零次多项式和零多项式是不同的,尽管它们都是常数,但是零次多项式要求是非0常数,零多项式是且仅是0

#### 相互整除

- 如果$f(x)|g(x)$,$g(x)|f(x)$,则$f(x)=cg(x)$,其中常数$c\neq{0}$
  - 由条件可设$g(x)=h_1(x)f(x)$,$f(x)=h_2(x)g(x)$,将第一个式子带入第二式:$f(x)=h_2(x)h_1(x)f(x)$
  - 若$f(x)=0$,则$g(x)=h_1(x)f(x)=0$,满足$f(x)=cg(x)=0$
  - 若$f(x)\neq{0}$,则可以多$f(x)=h_1(x)h_2(x)f(x)$两边同除以$f(x)$,得到$h_1(x)h_2(x)=1$
  - 由于多项式$h_1(x)h_2(x)$的乘积式常数(0次项),所以$h_1(x),h_2(x)$的次数之和为0,即$\partial(h_1(x))+\partial(h_2(x))=0$
  - 又因为多项式的各项次数至少为0(非负,即$\partial(h_1(x))\geqslant0,\partial(h_2(x))\geqslant{0}$),从而$\partial(h_1(x))=\partial(h_2(x))=0$
  - 综上,$h_1(x),h_2(x)$都是非0常数,
  - 设$c=h_2(x)$因此对于$f(x)=h_2(x)g(x)=cg(x)$

#### 整除的传递性

- 若$f(x)|g(x),g(x)|h(x)$,则$f(x)|h(x)$
  - 由条件,可设$g(x)=g_1(x)f(x)$,$h(x)=h_1(x)g(x)$
  - $h(x)=h_1(x)g(x)=h_1(x)g_1(x)f(x)$,即$f(x)|h(x)$

### 组合式依然整除

- 若$f(x)|g_i(x)$,$i=1,2,\cdots,r$,$G(x)=\sum_{i=1}^{r}u_i(x)g_i(x)$,则$f(x)|G(x)$
  - 其中$u_i(x)$是数域P上任意的多项式
  - 由$f(x)|g_i(x)$,可设$g_i(x)=h_i(x)f(x)$
  - 则$G(x)=\sum_{i=1}^{r}u_i(x)g_i(x)=\sum_{i=1}^{r}u_i(x)h_i(x)f(x)=f(x)(\sum_{i=1}^{r}u_i(x)h_i(x))$
  - 可见$f(x)|G(x)$
- 换句话说:$f(x)|g_1(x),\phi(x)|g_1(x)$
- $g(x),cg(x)$有相同的**因式**和**倍式**
  - $g(x),cg(x)$具有相同的因式,常数$c\neq{0}$,
    - 设$f(x)|g(x)$,则可设$g(x)=h(x)f(x)$,从而$cg(x)=ch(x)f(x)$,显然$f(x)|cg(x)$
    - 设$t(x)|cg(x)$,则可设$cg(x)=s(x)t(x)$,从而$g(x)=c^{-1}g(x)=c^{-1}s(x)t(x)$,显然$t(x)|g(x)$
    - 综上$g(x)$的因式全部是$cg(x)$的因式,反之,$cg(x)$的因式全部是$g(x)$的因式,
    - 因此,$g(x),cg(x)$具有相同的因式
  - $f(x),cf(x)$有相同的倍式
    - 设$f(x)|g(x)$,则可设$g(x)=h(x)f(x)$,即$g(x)=c^{-1}ch(x)f(x)=c^{-1}h(x)cf(x)$,即$cf(x)|g(x)$,即$f(x)$的倍式也是,$cf(x)$的倍式
    - 设$cf(x)|g(x)$,则可设$g(x)=t(x)cf(x)$,即$g(x)=ct(x)f(x)$,即$f(x)|g(x)$,即$cf(x)$的倍式也是$f(x)$的倍式
    - 因此$f(x),cf(x)$有相同的倍式
- 在多项式整除性的讨论中,$f(x)$通常可以用$cf(x)$代替
- 我们把$G(x)$称为$g_i(x),i=1,2,\cdots,r$的一个**组合**

### 因式积的整除性👺

- 设不能被$h(x)$整除的多项式$f_i(x)=q_i(x)h(x)+r_i(x)$,$r_i(x)\neq{0}$,$i=1,2$

  - 显然:$h(x)\nmid{f_i(x)}$,$\partial(r_i(x))<\partial{(h(x))}$

  - $g(x)=f_1(x)f_2(x)=(q_1(x)h(x)+r_1(x))(q_2(x)h(x)+r_2(x))$

    - $=q_1(x)q_2(x)h^2(x)+\cdots+r_1(x)r_2(x)$,其中可能不包含$h(x)$项只有$r_1(x)r_2(x)$

    - 即$h(x)|g(x)$是否成立取决于$h(x)|r_1(x)r_2(x)$是否成立

    - case1:$h(x)$是次数大于0多项式

      - case1.1:$h(x)$是不可约多项式

        - 若$r_1(x),r_2(x)$都是一次以上的多项式,则因为$h(x)$的不可约性,$h(x)$不能被表示为$cr_1(x)r_2(x)$,即$h(x)\nmid r_1(x)r_2(x)$表明$h(x)\nmid{g(x)}$
        - 若$r_1(x),r_2(x)$中包含1个常数或者2个常数,则$\partial(r_1(x)r_2(x))=\max(\partial(r_1(x)),\partial(r_2(x)))<\partial(h(x))$,因此$h(x)$不能被表示为$cr_1(x)r_2(x)$,从而$h(x)\nmid{r_1(x)r_2(x)}$,$h(x)\nmid{g(x)}$
        - 综上,$h(x)$是不可约多项式时,$h(x)\nmid g(x)$

      - cases1.2:$h(x)$是可约多项式

        - 这种情况下,$h(x)|g(x)$是可能的,例如:

        - 考虑在实数域上的多项式$f(x) = x+1$和$g(x) = x-1$，以及$h(x) = x^2 - 1$。显然，$f(x)$和$g(x)$都不能被$h(x)$整除，因为$f(1) = 2$，$g(1) = 0$，$f(-1) = 0$，$g(-1) = -2$，而$h(1) = h(-1) = 0$。

          然而，$f(x)g(x) = (x+1)(x-1) = x^2 - 1$可以被$h(x)$整除。

          因此，这就是一个满足条件的例子。

    - case2:$h(x)$是常数(零次多项式)

      - 当$r_1(x),r_2(x)$均为常数时,有可能满足$h(x)|r_1(x)r_2(x)$,即$h(x)|g(x)$有可能
      - 例如$f_1(x)=10,f_2(x)=14$都不能被4整除,10%4=2,14%4=2,$2\times{2}=4$,4整除4,所以4整除$10\times{14}$
        - $f_1(x)f_2(x)/h(x)$=$(14\times0)/4=35$
        - 又比如${(4\times9)}/6=6$
      - 可见$h(x)$有可能整除$g(x)$
      - 若$h(x)$是质数的情况$q$时,由于质数的因子只有1且质数至少为2,所以不可能成立$q=cr_1r_2,c,r_1,r_2\in{\mathbb{Z}}$
      - 如果要构造两个整数$a_1,a_2$使得$p\nmid a_1,p\nmid a_2$,可以选定一个合数$p$构造$a_1=k_1p+r_1$,$a_2=k_2p+r_2$($r_1,r_2<p$,$p|r_1r_2$)
        - 例如取$p=6$,$a_1=2*6+2$;$a_2=3*6+3$有$a_1a_2=14*21=294=6*49$
        - 又例如:取$a_1=2*6+3$,$a_2=3*6+4$,有$a_1a_2=240=6*40$

  - 这就是说,<u>两个不能被不可约多项式$h(x)$整除的多项式$f_1(x),f_2(x)$的乘积$f_1(x)f_2(x)$依然不能被$h(x)$整除</u>

- 若$f_1(x),f_2(x)$中的一个或全部能被$h(x)$,不妨设$h(x)|f_1(x)$,则$g(x)=f_1(x)f_2(x)=(q_1(x)h(x))(q_2(x)h(x)+r_2(x))$

  - $g(x)=[q_1(x)h(x)q_2(x)+q_1(x)r_2(x)]h(x)$,显然$h(x)|g(x)$
