[toc]

## 重因式

- 不可约多项式$p(x)$称为多项式$f(x)$的"$k$**重因式**",如果$p^k(x)|f(x)$,且$p^{k+1}\nmid{f(x)}$
  - 若$k=0$,则$p(x)$不是$f(x)$的因式
  - 若$k=1$,则$p(x)$是$f(x)$的**单因式**
  - 若$k>1$,则$p(x)$是$f(x)$的**重因式**
- 可设多项式$f(x)$的标准分解式$f(x)=c\sum_{i=1}^{s}p_{i}^{r_{i}}(x)$
  - $p_i(x)$是$f(x)$的"$r_i$重因式"
  - 指数$r_i=1$的不可约因式是单因式
  - 指数$r_i>1$的不可约因式为重因式



## 定理

- 若不可约多项式$p(x)$是$f(x)$的$k$重因式($k\geqslant{1}$),那么$p(x)$是导数(微商)$f'(x)$的$k-1$重因式
  - 记为$p^{k}(x)|f(x)$ $\Rightarrow$ $p^{k-1}(x)|f'(x)$,$p^{k}(x)\nmid{f'(x)}$
- 证明:
  - 需要证明两条内容:
    - $p^{k-1}(x)|f'(x)$
    - $p^{k}(x)\nmid{f'(x)}$
  - 由假设,$f(x)$可以分解为$f(x)=p^{k}(x)g(x)$,其中$p(x)\nmid{g(x)}$
  - 则$f'(x)=kp^{k-1}(x)p'(x)g(x)+p^k(x)g'(x)$=$p^{k-1}(x)(kg(x)p'(x)+p(x)g'(x))$
  - 因此$p^{k-1}(x)|f'(x)$
  - 令$h(x)=(kg(x)p'(x)+p(x)g'(x))$;$u(x)=kg(x)p'(x)$,$v(x)=p(x)g'(x)$
    - $p(x)|f'(x)$是否成立等价于$p(x)|h(x)$是否成立
    - 虽然$p(x)|u(x)$但是$p(x)\nmid{v(x)}$,$h(x)\%p(x)=v(x)\%p(x)\neq{0}$,所以$p(x)\nmid h(x)$,即$p(x)\nmid{f'(x)}$
  - 所以,$p(x)$是$f'(x)$的重因式

- 若$\partial(f(x))=n$,则$\partial(f'(x))=n-1$,由归纳原理,$\partial(f^{(k)}(x))=n-k$
  - 若$k=n$,则$f^{(k)}(x)$是一个常数(0次多项式)
  - 若$k=n+1$,则$f^{(k)}(x)$是常数0(零多项式)

### 推论1

- 如果不可约多项式$p(x)$是$f(x)$的$k$重因式($k\geqslant{1}$),则$p(x)|f^{(i)}(x),i=1,2,\cdots,k-1$,且$p(x)\nmid{f^{(k)}(x)}$

  - 其中$f^{(i)}(x)$表示$f(x)$的$i$阶导数

- 证明:

  - 根据本节的定理:

    - $f^{(1)}(x)$的$n_1=k-1$重因式

    - 由$p(x)$是$f^{(i)}(x)$的$k-i$重因式,可以推出$p(x)$是$f^{(i+1)}(x)$的$k-(i+1)$重因式

      - 例如:$f^{(2)}(x)=(f^{(1)}(x))'$的$n_2=n_1-1=k-2$重因式

    - 由归纳原理,$i=1,2,\cdots,k-1$时推论均成立

      

### 推论2

- 不可约多项式$p(x)$是$f(x)$的重因式的充要条件是$p(x)|f(x)$且$p(x)|f'(x)$
- 证:
  - $f(x)$的重因式$p(x)$,说明$p^{k}(x)|f(x),k\geqslant{2}$,根据本节定理,$p^{k-1}(x)|f'(x),k-1\geqslant{1}$
  - 因此$p(x)|f(x)$,$p(x)|f'(x)$
  - 反之,若$p(x)|f'(x)$且$p(x)|f(x)$,则$p^{k}(x)|f(x),k\geqslant{2}$(即$p(x)$是$f(x)$的重因式而不是单因式)
  - 若$p(x)$是$f(x)$的单因式,
    - 设$f(x)=p(x)g(x)$,$p(x)\nmid g(x)$,$p(x)$是不可约的
      - $f'(x)=p'(x)g(x)+p(x)g'(x)$
      - 记$u(x)=p'(x)g(x)$,$p(x)\nmid{p'(x)},p(x)\nmid{g(x)}$,所以$p(x)\nmid{u(x)}$
      - 记$v(x)=p(x)g'(x)$,显然$p(x)|v(x)$
      - 综上$p(x)\nmid{u(x)+v(x)}$
      - 所以$p(x)\nmid{f'(x)}$,这和条件矛盾,因此$p(x)$不是单因式,而是重因式

### 推论3

- 多项式$f(x)$没有重因式的充要条件是$f(x),f'(x)$互素,即$(f(x),f'(x))=1$
  - 可有推论2得出

## 去重因式

- 去重因式指的是$\sum_{i=1}^{s}p_i^{r_i}(x)\to{\sum_{i=1}^{s}p_i(x)}$的过程,即$r_i\to{1}$的过程

- 设$f(x)=c\sum_{i=1}^{s}p_i^{r_i}(x)$

  - 根据本节定理,$f(x),f'(x)$的最大公因式必有标准分解式$\sum_{i=1}^{s}p_i^{r_i-1}(x)$

  - 从而
    $$
    G(x)=\frac{f(x)}{(f(x),f'(x))}
    =c\sum_{i=1}^{s}p_i(x)
    $$

  - 这就得到一个没有重因式的多项式,且$G(x)$具有和$f(x)$相同的的不可约因式

































