[toc]



## abstract

- éç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡åˆ†ä¸º:
  - è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡(åŸºç¡€é˜¶æ®µè®¨è®º)
    - ä¾‹å¦‚,ç”µè§†æœºçš„ä½¿ç”¨å¯¿å‘½

  - å¥‡å¼‚å‹éšæœºå˜é‡

## ç¦»æ•£å‹ğŸˆ

### ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡çš„æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ(åˆ†å¸ƒå¾‹)

- è®¾ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡$X$çš„å¯èƒ½å–å€¼ä¸º$x_1,\cdots,x_n$,$X$å–å„ä¸ªå¯èƒ½å€¼çš„æ¦‚ç‡ä¸º$P(X=x_k)=P_k,k=1,2,\cdots$

  - è¯¥å¼ç§°ä¸ºç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡Xçš„**æ¦‚ç‡åˆ†å¸ƒ**æˆ–**åˆ†å¸ƒå¾‹**

- ä¹Ÿå¯ä»¥ç”¨åˆ—è¡¨å½¢å¼ç»™å‡ºåˆ†å¸ƒå¾‹:

  - | X    | $x_1$ | $x_2$ | ...  | $x_n$ |
    | ---- | ----- | ----- | ---- | ----- |
    | P    | $p_1$ | $p_2$ | ...  | $p_n$ |

  - â€‹	
    $$
    X\sim
    \begin{bmatrix}
    x_1&x_2&\cdots&x_n&\cdots\\
    p_1&p_2&\cdots&p_n&\cdots
    \end{bmatrix}
    $$
    

  

### ä»åˆ†å¸ƒå¾‹æ±‚å¯¹åº”çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ğŸˆ

- ä¸€èˆ¬çš„,å¯¹äºéšæœºå˜é‡Xçš„ä¸º:

  - $P(X=x_k)=p_k,k=1,2,\cdots$

  - $$
    F(x)=P(X\leqslant x)=\sum\limits_{x_k\leqslant x}P(X=x_k)=\sum\limits_{x_k\leqslant 
    x}p_k
    \\å…¶ä¸­p_k=P(X=x_k)
    \\è¿™ç§è½¬æ¢å¾—åˆ°çš„æ˜¯ä¸€ä¸ªè·³è·ƒæ€§çš„å‡½æ•°F(x),è·³è·ƒç‚¹åˆ†å¸ƒåœ¨x=x_kå¤„
    \\è€Œä¸”è·³è·ƒçš„é«˜åº¦ä¸ºp_k
    $$

  - æ˜¾ç„¶,ç¦»æ•£å‹éšæœºå˜é‡çš„å‡½æ•°ä¸æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°

    - å®ƒä»¬ä¸€èˆ¬ä¸ºé˜¶æ¢¯å‡½æ•°

## è¿ç»­å‹ğŸˆ

### åˆ†å¸ƒå‡½æ•°

- $$
  F(x)=P(X\leqslant{x})=\int_{-\infin}^{x}f(t)dt
  $$

  

### æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°ğŸˆ

- è®¾éšæœºå˜é‡Xçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ˜¯F(x)

- å¦‚æœå­˜åœ¨ä¸€ä¸ª**éè´Ÿå¯ç§¯å‡½æ•°$f(x),ä½¿å¾—ä»»æ„x\in R$**æœ‰

  - $$
    F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(t)dt
    $$

    - $F(x)=P(X\leqslant{x})=1-P(X>x)=1-\displaystyle\int_{x}^{+\infin}f(x)dx$

    - $P(X>x)=\displaystyle\int_{x}^{+\infin}f(x)dx$
    
  - $Xæ˜¯è¿ç»­æ€§éšæœºå˜é‡$

  - $f(x)æ˜¯éšæœºå˜é‡Xçš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°$,æ£€æŸ¥**å¯†åº¦å‡½æ•°**(å¯†åº¦)

  - $F(x)æ˜¯f(x)çš„ç§¯åˆ†ä¸Šé™å‡½æ•°$




### æ€§è´¨

#### éè´Ÿæ€§

- $å¯¹äºä»»æ„x\in R,f(x)\geqslant 0$

#### è§„èŒƒæ€§:

- $\displaystyle\int_{-\infin}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=1$

#### $æ¦‚ç‡P,F(x)å’Œf(x)ä¹‹é—´çš„å…³ç³»$

- è®¾å…¶ä¸­Xä¸º**è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡**æ—¶,æœ‰:

- $å¯¹äºä»»æ„å®æ•°:a,b(a\leqslant b)$

  - $$
    P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)=\int_{a}^{b}f(x)\mathrm{d}x
    $$

    - æ¨å¯¼:

    - $$
      P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)
      =\int_{-\infin}^bf(x)\mathrm{d}x-\int_{-\infin}^{a}f(x)\mathrm{d}x
      \\=\int_{-\infin}^bf(x)\mathrm{d}x+\int_{a}^{-\infin}f(x)\mathrm{d}x
      \\=\int_{a}^{b}f(x)\mathrm{d}x
      $$

    - å†å›å¤´çœ‹è§„èŒƒæ€§:

      - $P(\Omega)=P(-\infin<X<+\infin)=\int_{-\infin}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=1$

  - $$
    è®¾\epsilon>0,\epsilonå¯ä»¥è§†ä¸ºç§¯åˆ†å˜é‡çš„å¾®åˆ†:|\mathrm{d}x|=\epsilon>0
    \\P(a<X\leqslant{a+\epsilon})=\int_{a}^{a+\epsilon}f(x)\mathrm{d}x
    \\F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x
    \\ä»å‡ ä½•æ„ä¹‰ä¸Šçœ‹,æ¦‚ç‡çš„å¾®åˆ†
    \\F'(x)\mathrm{d}x=f(x)\mathrm{d}x
    \\F(-\infin)=0
    \\\mathrm{d}P(X<x)=d(F(x))=f(x)\mathrm{d}x
    \\(å¯¹ä¸Šå¼ä¸¤è¾¹åŒæ—¶å¾®åˆ†,å¾®ç§¯åˆ†ç¬¬ä¸€åŸºæœ¬å®šç†)
    $$

    


#### $F(x)æ˜¯è¿ç»­å‡½æ•°$

- $f(x)åœ¨x_0å¤„è¿ç»­æ—¶,f(x_0)=F'(x_0)$

  - $$
    F(x+\Delta x)-F(x)=\int_{x}^{x+\Delta x}f(t)dt\xrightarrow{\Delta x\to 0}0
    $$





### æ¦‚ç‡ä¸º0æˆ–1çš„äº‹ä»¶

- $\forall å¸¸æ•°c, P(X=c)=0$

  - $$
    å¯¹äº\Delta x>0
    \\0\leqslant P(X=c)<P(c-\Delta x<x\leqslant c)=F(x)-F(c-\Delta x)=0(\Delta x\to 0^+)
    \\
    ç”±å¤¹é€¼æ³•åˆ™,P(X=c)=0
    $$

    

  - å¯è§,è¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡å–ä¸€ä¸ªå…·ä½“å€¼çš„æ¦‚ç‡æ˜¯0

    - ä½†æ˜¯,å¯¹äºè¿ç»­å‹éšæœºå˜é‡å–å€¼çš„æ¯ä¸€æ¬¡è§‚å¯Ÿå°†å¯¼è‡´ä¸€ä¸ªæ¦‚ç‡ä¸º0äº‹ä»¶å‘ç”Ÿ
    - è¿™è¡¨æ˜:
      - æ¦‚ç‡ä¸º0çš„äº‹ä»¶**ä¸ä¸€å®š**æ˜¯ä¸å¯èƒ½äº‹ä»¶
      - åŒæ ·,æ¦‚ç‡ä¸º1çš„äº‹ä»¶ä¹Ÿ**ä¸ä¸€å®š**æ˜¯å¿…ç„¶äº‹ä»¶
      - ä½†æ˜¯æœ‰æ—¶å€™æ˜¯ç¡®å®šå¯èƒ½æˆ–ä¸å¯èƒ½
        - $è‹¥a\in\set{x|f(x)>0}$,åˆ™äº‹ä»¶P(X=a)æ˜¯æœ‰å¯èƒ½å‘ç”Ÿçš„
        - $è‹¥a\in \set{x|f(x)=0},åˆ™äº‹ä»¶P(X=a)æ˜¯ä¸å¯èƒ½å‘ç”Ÿ$
        - ä»å‡ ä½•è§’åº¦ç†è§£,æ¦‚ç‡å¯†åº¦>0çš„åŒºé—´ä¸Šæ˜¯**éšæœºå˜é‡**å¯èƒ½çš„**å–å€¼èŒƒå›´**
          - è€Œæ¦‚ç‡å¯†åº¦åŒºé—´ä¸º=0çš„åŒºé—´æ˜¯éšæœºå˜é‡ä¸å¯èƒ½å–å€¼çš„åŒºé—´

  - åŸºäºæ­¤æœ‰:

    - $P(a\leqslant X<b)=P(\set{X=a}\cup \set{a<X<b})=P(X=a)+P(a<X<b)=P(a<X<b)$

    - ç±»ä¼¼çš„:

      - $$
        P(a<X<b)=P(a<X\leqslant b)=P(a\leqslant X<b)=P(a\leqslant X\leqslant b)
        $$

      

#### å…¶ä»–æ€§è´¨

- $æ”¹å˜å¯†åº¦å‡½æ•°f(x)åœ¨æœ‰é™ä¸ªç‚¹å¤„çš„å‡½æ•°å€¼(å¹¶ä¸”ä¿è¯è¿™äº›å€¼éè´Ÿ)$

  - $æ¯”å¦‚å¾—åˆ°æ–°çš„å‡½æ•°g(x)$

  - æ ¹æ®æ¦‚ç‡å¯†åº¦çš„å®šä¹‰,g(x)ä¹Ÿæ˜¯Xçš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°

  - å› æ­¤,æ”¹å˜æœ‰é™ä¸ªç‚¹å¤„çš„å¯†åº¦å‡½æ•°å€¼**ä¸ä¼šå½±å“åˆ†å¸ƒå‡½æ•°**

    - å³ä¸åŒçš„å¯†åº¦å‡½æ•°å¯èƒ½å¾—åˆ°ç›¸åŒçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°!

    - ğŸˆä¸€ä¸ªéšæœºå˜é‡çš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°æ˜¯ç¡®å®šçš„,ä½†æ˜¯å®ƒçš„æ¦‚ç‡å¯†åº¦å´ä¸æ˜¯å”¯ä¸€çš„

#### ä¾‹

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  1,	&0<x<1
  \\0,	&else
  \end{cases}
  \\
  g(x)=
  \begin{cases}
  1,	&0\leqslant x\leqslant 1
  \\0,	&else
  \end{cases}
  $$

  

- $f(x),g(x)(ä½œä¸ºæ¦‚ç‡å¯†åº¦)åœ¨æ˜¯ä¸åŒçš„ä¸¤ä¸ªå‡½æ•°,ä½†æ˜¯å®ƒä»¬æœ‰ç›¸åŒçš„åˆ†å¸ƒå‡½æ•°$

- $$
  F(x)=
  \begin{cases}
  0,	&x<0
  \\x,	&0\leqslant x\leqslant 1
  \\1, &x>0
  \end{cases}
  $$

  
  $$
  F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x
  \\ç”±äºf(x)æ˜¯ä¸ªåˆ†æ®µå‡½æ•°,å› æ­¤ç§¯åˆ†çš„æ—¶å€™ä¹Ÿè¦ç›¸åº”çš„åˆ†æ®µ
  \\f(x)åœ¨ä¸åŒæ®µ(xè½åœ¨ä¸åŒåŒºé—´)ä¸‹çš„ç§¯åˆ†å¦‚ä¸‹
  \\
  \begin{cases}
  F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x=\int_{-\infin}^{x}0\mathrm{d}x=C|_{-\infin}^{x}=C-C&=0,&x<0
  \\F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x=\int_{-\infin}^{0}0\mathrm{d}x+\int_{0}^{x}1\mathrm{d}x=0+x|_{0}^{x}=x-0&=x,&0\leqslant x\leqslant 1
  \\F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x=\int_{-\infin}^{0}0\mathrm{d}x+\int_{0}^{1}1\mathrm{d}x+\int_{1}^{x}0\mathrm{d}x=x|_{0}^{1}&=1,&x>0
  \end{cases}
  $$

  $$
  F(x)=
  \begin{cases}
  0,	&x\leqslant 0
  \\x,	&0< x< 1
  \\1, &x\geqslant 0
  \end{cases}
  $$

  

  - $ä¸¤ç§å†™æ³•åœ¨é‚»æ¥å‡ºF(0)=0;F(1)=1éƒ½æ˜¯ä¸€è‡´çš„$

  

## å¯†åº¦å‡½æ•°@åˆ†å¸ƒå‡½æ•°@æ¦‚ç‡é—´çš„è”ç³»ğŸˆ

- $ç”±å¯†åº¦å‡½æ•°fç§¯åˆ†(å˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†)å¾—åˆ°åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F$

  - æ³¨æ„,å¯†åº¦å‡½æ•°çš„ä¸€æ¡æ€§è´¨ä¸­æœ‰ä¸€ä¸ªå®šç§¯åˆ†(è§„èŒƒæ€§:ä»$-\infin\to +\infin$),åŒºåˆ«äºå˜ä¸Šé™ç§¯åˆ†

- æ±‚è§£éšæœºå˜é‡è½åœ¨ç»™å®šåŒºé—´å†…çš„æ¦‚ç‡

  - $ç”±åˆ†å¸ƒå‡½æ•°Fä½œå·®è®¡ç®—$
  - ä¹Ÿå¯ä»¥ç›´æ¥é€šè¿‡å¯†åº¦å‡½æ•°,é€šè¿‡å®šç§¯åˆ†æ¥è®¡ç®—

  

#### ä¾‹

$$
f(x)=\begin{cases}
ax+b,&0<x<2
\\0,&else
\end{cases}
\\P(1<X<3)=0.25
$$

- æ ¹æ®è§„èŒƒæ€§:

  - $$
    \int_{-\infin}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=1
    \\å†ç»“åˆå¯†åº¦å‡½æ•°f(x)åˆ†æ®µåŒºé—´
    \\\int_{-\infin}^{+\infin}f(x)\mathrm{d}x=0+\int_{0}^{2}f(x)\mathrm{d}x+0=1
    \\(\frac{ax^2}{2}+bx)|_0^2=2a+2b=1
    \\a+b=\frac{1}{2}
    \\ç»“åˆç»™å‡ºçš„ç‰¹æ®Šæ¦‚ç‡:
    \\P(1<X<3)=0.25
    \\P(1<X<3)=\int_{1}^{3}f(x)\mathrm{d}x=\int_{1}^{2}f(x)\mathrm{d}x+0=\int_{1}^{2}(ax+b)\mathrm{d}x=0.25
    \\(\frac{ax^2}{2}+bx)|_1^2=2a+2b-(\frac{1}{2}a+b)=\frac{3}{2}a+b=0.25
    \\a=-0.5,b=1
    $$

    

  - $$
    f(x)=\begin{cases}
    -\frac{1}{2}x+1,&0<x<2
    \\0,&else
    \end{cases}
    \\F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x=
    \\
    \begin{cases}
    \displaystyle\int_{-\infin}^{0}f(x)\mathrm{d}x=0,&x\leqslant0
    \\ 
    \displaystyle\int_{-\infin}^{0}f(x)\mathrm{d}x+\int_{0}^{x}(-\frac{1}{2}x+1)\mathrm{d}x=0+\frac{-x^2}{4}+x=\frac{-x^2}{4}+x,&0<x<2
    \\
    \displaystyle\int_{-\infin}^{0}f(x)\mathrm{d}x+\int_{0}^{2}f(x)\mathrm{d}x+\int_{2}^{x}f(x)\mathrm{d}x=0+1+0=1,&x\geqslant 2
    \end{cases}
    $$

    
    
  - $P(X>1.5)=1-P(X\leqslant 1.5)=1-F(1.5)=\frac{1}{16}=0.0625$

## tips

### åˆ†å¸ƒå‡½æ•°å’Œå¯†åº¦å‡½æ•°

- å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º0çš„åŒºé—´(ç‚¹)è¡¨ç¤ºéšæœºå˜é‡å–å€¼ä¸å¯èƒ½è½åœ¨é‚£é‡Œ
- $å¯†åº¦å‡½æ•°ä¸º0çš„åŒºé—´[a,b]å…¶ä¸Šçš„ç§¯åˆ†P(a\leqslant x\leqslant b)= F(b)-F(a)ä¹Ÿæ˜¯0$
  - ä½†æ˜¯å°å¿ƒ,$åŠæ—¶x\in[a,b];F(x)å¯èƒ½æ˜¯å¤§äº0çš„,è€Œä¸”ç»å¸¸å¯ä»¥å–1ğŸˆ,å› ä¸º,F(x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x$
    - $é™¤éf(x)åœ¨[-\infin,a]æœ‰f(x)=0,å¦åˆ™å°±ä¸å¯ä»¥ç›´æ¥æ–­è¨€[a,b]ä¸Šæœ‰F(x)=0$

### ğŸˆå®šæ€§åˆ¤æ–­:ä»æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°å›¾åƒåˆ¤æ–­éšæœºå˜é‡åœ¨æŸä¸ªåŒºé—´å†…çš„å–å€¼æ¦‚ç‡

#### ä¾‹

- $$
  f(x)=
  \begin{cases}
  3x^2,&0<x<1
  \\0,&else
  \end{cases}
  $$

  
  $$
  è¿™é‡Œä¾‹å­ä¸­,f(x)è¢«åˆ†ä¸ºä¸‰æ®µ,å®¹æ˜“ç›´æ¥æ¨æ–­åˆ†å¸ƒå‡½æ•°ä¸­çš„é¦–å°¾ä¸¤æ®µ
  \\ä¸­é—´æ®µçš„x^3ç»“æœä¸ä¸€å®šè¦ç®—å‡ºæ¥,ç‰¹åˆ«æ˜¯æœ‰äº›æ±‚éšæœºå˜é‡çš„å¯†åº¦å‡½æ•°çš„é—®é¢˜,ä¸å¿…æ±‚å‡º
  \\
  P(X<x)=
  \begin{cases}
  0,&x<0
  \\1,&x>1
  \\
  \displaystyle\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{x}3x^2\mathrm{d}x=x^3,&0\leqslant x\leqslant 1
  \end{cases}
  $$
  
  

#### æ¦‚ç‡çš„è¿‘ä¼¼:æ¦‚ç‡å¯†åº¦å¾®åˆ†

- $$
  ä»åˆ†å¸ƒå‡½æ•°F(x)=P(X\leqslant x)=\int_{-\infin}^{x}f(x)\mathrm{d}x
  \\ä»¥åŠå…¬å¼:P(a<X\leqslant b)=F(b)-F(a)=\int_{a}^{b}f(x)\mathrm{d}x
  \\çš„è§’åº¦æ¥çœ‹,ä»¥[a,b]ä¸ºåº•,
  \\ä»¥æ›²çº¿f(x)ä¸ºé¡¶çš„æ›²è¾¹æ¢¯å½¢çš„é¢ç§¯è¡¨ç¤ºçš„å°±æ˜¯æ˜¯æ¦‚ç‡P(a<X\leqslant b)
  $$

  

- $$
  \\ä»æé™çš„è§’åº¦è€ƒè™‘ä¸Šè¿°å…¬å¼:
  \\å–b=a+\Delta x
  \\P(a<X\leqslant x+\varepsilon )=F(a+\varepsilon )-F(a)=\int_{a}^{a+ \varepsilon }f(x)\mathrm{d}x
  \\aä¸€èˆ¬åŒ–,ç”¨xä»£æ›¿a
  \\P(x<X\leqslant x+\Delta x)=F(x+\Delta x)-F(x)=\int_{x}^{x+\Delta x}f(x)\mathrm{d}x
  \approx f(x)\mathrm{d}x
  $$

  

- $$
  \\å³,è¿ç”¨åŒ–æ›²ä¸ºç›´çš„è¿‘ä¼¼æ€æƒ³,å¯ä»¥å¾—åˆ°å°æ›²è¾¹æ¢¯å½¢è¿‘ä¼¼ç§°å°çŸ©å½¢çš„ç»“æœ
  \\
  \int_{x}^{x+\Delta x}f(x)\mathrm{d}xè¡¨ç¤º[x,x+\Delta{x}]åŒºé—´å†…çš„æ›²é¡¶é¢ç§¯
  \\f(x)\mathrm{d}x=f(x)\Delta{x}åˆ™è¡¨ç¤ºé¢ç§¯è¿‘ä¼¼çš„çŸ©å½¢(ä¼°è®¡å€¼)
  \\
  \\å®¹æ˜“å‘è§‰,å½“f(x_1)>f(x_2)çš„æ˜¯æ—¶å€™,Xçš„å–å€¼è½åœ¨x_1é™„è¿‘çš„æ¦‚ç‡æ¯”è¾ƒå¤§
  \\(æ¦‚ç‡å¯†åº¦å‡½æ•°åœ¨x=x_1é™„è¿‘åŒºé—´çš„ç§¯åˆ†çš„é¢ç§¯(è¿‘ä¼¼å°çŸ©å½¢é¢ç§¯)æ¯”è¾ƒå¤§)
  $$

  



